[{"content": "<p class=\"noind\">[1]. F. Engels, \u201eLudwig Feuerbach \u015fi sf\u00e2r\u015fitul filozofiei clasice germane\u201c, K. Marx \u015fi F. Engels, <i>Opere</i>, vol. 21, Editura politic\u0103, 1965, p. 292.</p>", "idNote": "1"}, {"content": "<p class=\"noind\">[2]. F. Engels, \u201eKarl Marx: \u00abContribu\u0163ii la critica economiei politice\u00bb\u201c, K. Marx \u015fi F. Engels, <i>Opere</i>, vol. 13, Editura politic\u0103, 1962, p. 513.</p>", "idNote": "2"}, {"content": "<p class=\"noind\">[3]. V. I. Lenin, \u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c, V. I. Lenin, <i>Opere complete</i>, vol. 6, Editura politic\u0103, 1961, p. 23.</p>", "idNote": "3"}, {"content": "<p class=\"noind\">[4]. C\u00e2nd a fost informat \u00een 1864 c\u0103 ziarul Uniunii generale a muncitorilor germani se va numi \u201eSozialdemokrat\u201c, Engels i-a scris lui Marx: \u201eDar ce titlu stupid: \u00abDer Sozialdemokrat\u00bb! De ce nu-l intituleaz\u0103 ace\u015fti domni direct <i>\u00abProletarier\u00bb?\u201c</i>. Marx a r\u0103spuns: <i>\u201e\u00abSocial-Demokrat\u00bb</i> este un titlu prost. Totu\u015fi, nu trebuie date imediat cele mai bune titluri unui ziar care mai poate face multe gre\u015feli\u201c.</p>", "idNote": "4"}, {"content": "<p class=\"noind\">[5]. F. Engels, \u201eLudwig Feuerbach \u015fi sf\u00e2r\u015fitul filozofiei clasice germane\u201c, K. Marx \u015fi F. Engels, <i>Opere</i>, vol. 21, Editura politic\u0103, 1965, p. 290.</p>", "idNote": "5"}, {"content": "<p class=\"noind\">[6]. \u201eRheinische Zeitung\u201c (Gazeta renan\u0103): Un cotidian radical publicat \u00een K\u00f6ln \u00een perioada 1842\u201443; din 15 octombrie 1842 p\u00e2n\u0103 \u00een 18 martie 1843, Marx era redactor.</p>", "idNote": "6"}, {"content": "<p class=\"noind\">[7]. Marx are \u00een minte articolul s\u0103u, \u201eDer Kommunismus und die <i>Augsburger Allgemeine Zeitung\u201c</i> (Comunismul \u015fi \u201eAllgemeine Zeitung\u201c din Augsburg, <i>Opere</i>, vol. 1, Editura politic\u0103, 1957, p. 116\u2014120).</p>", "idNote": "7"}, {"content": "<p class=\"noind\">[8]. \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c (Analele germano-franceze): Organ de propagand\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 \u015fi comunist\u0103, publicat de Marx la Paris \u00een 1844.</p>", "idNote": "8"}, {"content": "<p class=\"noind\">[9]. Se cade-aici s\u0103 stingi orice prepus / \u015ei-oricare spaim\u0103 moart\u0103-aici s\u0103 fie. (Dante: \u201eDivina Comedie\u201c, traducere de George Co\u015fbuc).</p>", "idNote": "9"}, {"content": "<p class=\"noind\">[10]. Heine.</p>", "idNote": "10"}, {"content": "<p class=\"noind\">[11]. Clubul de doctori a fost fondat de reprezentan\u0163ii aripii radicale a \u015fcolii hegeliene din Berlin \u00een 1837. Printre membrii s\u0103i erau lectorul de teologie la Universitatea din Berlin Bruno Bauer, profesorul de istorie Karl Friedrich K\u00f6ppen \u015fi profesorul de geografie Adolf Rutenberg. Locul obi\u015fnuit de \u00eent\u00e2lnire era cafeneaua Hippel. Clubul, din care f\u0103cea parte \u015fi Marx, a jucat un rol important \u00een mi\u015fcarea tinerilor hegelieni.</p>", "idNote": "11"}, {"content": "<p class=\"noind\">[12]. Theodore Dezamy, autor al \u201eCode de la nature\u201c (1842).</p>", "idNote": "12"}, {"content": "<p class=\"noind\">[13]. Wilhelm Weitling, un calf german croitor, al c\u0103rui \u201eGarantien der Harmonie und Freiheit\u201c (1842) pleda pentru comunism.</p>", "idNote": "13"}, {"content": "<p class=\"noind\">[14]. Acesta este titlul romanului utopic al lui Cabet, publicat la Paris \u00een 1840. Atunci adep\u0163ii lui Cabet erau numi\u0163i \u201ecomuni\u015fti\u201c.</p>", "idNote": "14"}, {"content": "<p class=\"noind\">[15]. Sistemul de reprezentare pe st\u0103ri (clase), spre deosebire de sistemul de reprezentare de c\u0103tre persoane fizice.</p>", "idNote": "15"}, {"content": "<p class=\"noind\">[16]. Joc de cuvinte: \u201eFreistaat\u201c (\u201erepublic\u0103\u201c) \u00eenseamn\u0103 \u015fi \u201estat liber\u201c.</p>", "idNote": "16"}, {"content": "<p class=\"noind\">[17]. Marx are \u00een vedere emanciparea omenirii de mercantilism, de puterea banului. Folosirea termenului \u201eiudaism\u201c (\u201eJudentum\u201c) \u00een sensul de mercantilism e legat\u0103, la Marx, de faptul c\u0103 \u00een limba german\u0103 cuv\u00e2ntul \u201eJude\u201c, \u00een afar\u0103 de sensul s\u0103u propriu: \u201eevreu\u201c, \u201eiudeu\u201c, se folosea \u015fi \u00een sensul de \u201ec\u0103m\u0103tar\u201c, \u201etraficant\u201c.</p>", "idNote": "17"}, {"content": "<p class=\"noind\">[18]. Marx se refer\u0103 la inten\u0163ia sa de a publica un studiu critic al filozofiei hegeliene a dreptului, la care acest eseu era o introducere. Unul dintre manuscrisele preliminare ale lui Marx pentru un astfel de studiu a fost publicat sub titlul \u201eContribu\u0163ii la critica filozofiei hegeliene a dreptului\u201c (<i>Opere</i>, vol. 1, Editura politic\u0103, 1957, p. 227\u2014367).</p>", "idNote": "18"}, {"content": "<p class=\"noind\">[19]. Vechiul regim (\u00eenainte de revolu\u0163ia francez\u0103 din 1789\u20141794).</p>", "idNote": "19"}, {"content": "<p class=\"noind\">[20]. Joc de cuvinte: <i>\u201elistige</i> Theorie\u201c (\u201eteorie perfid\u0103\u201c) \u2014 aluzie la agita\u0163ia \u00een favoarea protec\u0163ionismului, desf\u0103\u015furat\u0103 de Friedrich List.</p>", "idNote": "20"}, {"content": "<p class=\"noind\">[21]. Anacharsis.</p>", "idNote": "21"}, {"content": "<p class=\"noind\">[22]. Legile din septembrie 1835, care au m\u0103rit garan\u0163iile financiare cerute editorilor de ziare \u015fi au introdus sanc\u0163iuni mai mari pentru publica\u0163iile \u201esubversive\u201c.</p>", "idNote": "22"}, {"content": "<p class=\"noind\">[23]. Frederic-Wilhelm al IV-lea.</p>", "idNote": "23"}, {"content": "<p class=\"noind\">[24]. <i>Aufhebung</i>.</p>", "idNote": "24"}, {"content": "<p class=\"noind\">[25]. \u00cen sensul viitoarei revolu\u0163ii germane, care va fi declan\u015fat\u0103 de evolu\u0163iile revolu\u0163ionare din Fran\u0163a.</p>", "idNote": "25"}, {"content": "<p class=\"noind\">[26]. Este vizat B. Bauer, care a publicat \u00een \u201eAllgemeine Literator-Zeitung\u201c dou\u0103 recenzii mari la c\u0103r\u0163i, articole \u015fi bro\u015furi \u00een leg\u0103tur\u0103 cu problema evreiasc\u0103. Din aceste recenzii, publicate \u00een num\u0103rul I (decembrie 1843) \u015fi num\u0103rul IV (martie 1844) ale lui \u201eAllgemeine Literatur-Zeitung\u201c sunt luate cele mai multe expresii citate aici de Marx. Expresiile \u201efraz\u0103 utopic\u0103\u201c \u015fi \u201emas\u0103 compact\u0103\u201c se \u00eent\u00e2lnesc \u00een articolul lui B. Bauer \u201eCe constituie acum obiectul criticii\u201c, ap\u0103rut \u00een num\u0103rul VIII al lui \u201eAllgemeine Literatur-Zeitung\u201c (iulie 1844). \u201eAllgemeine Literatur-Zeitung\u201c \u2014 revist\u0103 lunar\u0103 german\u0103; a fost editat\u0103 de t\u00e2n\u0103rul hegelian B. Bauer la Charlottenburg din decembrie 1843 p\u00e2n\u0103 \u00een octombrie 1844. O critic\u0103 ampl\u0103 a acestei reviste a fost f\u0103cut\u0103 de K. Marx \u015fi F. Engels \u00een lucrarea \u201eSf\u00e2nta familie, sau Critica criticii critice\u201c.</p>", "idNote": "26"}, {"content": "<p class=\"noind\">[27]. \u00cen manuscris, alineatele cuprinse \u00eentre paranteze ascu\u0163ite au fost t\u0103iate de autor.</p>", "idNote": "27"}, {"content": "<p class=\"noind\">[28]. Ludwig Feuerbach, \u201eGrunds\u00e4tze der Philosophie der Zukunft\u201c (Principiile filozofiei viitorului), Z\u00fcrich \u015fi Winterthur, 1843.</p>", "idNote": "28"}, {"content": "<p class=\"noind\">[29]. Ludwig Feuerbach, \u201eVorl\u00e4ufige Thesen zur Reformation der Philosophie\u201c (Teze preliminare privind reforma filozofiei) publicat \u00een \u201eAnekdota\u201c, vol. II.</p>", "idNote": "29"}, {"content": "<p class=\"noind\">[30]. Prescurtare folosit\u0103 de Marx pentru titlul culegerii <i>Anekdota zur neuesten deutschen Philosophie und Publicistik (Inedite din domeniul celei mai noi filosofii \u015fi publicistici germane)</i> editat\u0103 de Ruge, culegere care con\u0163ine toate articolele refuzate de cenzur\u0103 redac\u0163iei <i>Analelor germane</i>. Printre ele figura \u015fi lucrarea lui Feuerbach <i>Teze pentru reforma filosofiei</i>, care prezenta sub form\u0103 de aforisme ideile dezvoltate mai t\u00e2rziu \u00een <i>Filosofia viitorului</i>.</p>", "idNote": "30"}, {"content": "<p class=\"noind\">[31]. Marx se refer\u0103 la B. Bauer \u015fi adep\u0163ii lui, grupa\u0163i \u00een jurul lui \u201eAllgemeine Literatur-Zeitung\u201c.</p>", "idNote": "31"}, {"content": "<p class=\"noind\">[32]. \u201eMomentul\u201c este un termen tehnic \u00een filozofia hegelian\u0103, care \u00eenseamn\u0103 un element vital de g\u00e2ndire. Termenul este folosit pentru a sublinia faptul c\u0103 g\u00e2ndul este un proces, \u015fi astfel c\u0103 elementele dintr-un sistem de g\u00e2ndire sunt, de asemenea, faze \u00eentr-o mi\u015fcare.</p>", "idNote": "32"}, {"content": "<p class=\"noind\">[33]. Aici se \u00eentrerupe textul primului manuscris, care a r\u0103mas neterminat.</p>", "idNote": "33"}, {"content": "<p class=\"noind\">[34]. Aici urmeaz\u0103, separat\u0103 printr-o linie \u015fi f\u0103r\u0103 trimiteri, urm\u0103toarea observa\u0163ie: \u201eProstitu\u0163ia nu este dec\u00e2t o expresie <i>particular\u0103</i> a prostitu\u0103rii generale a muncitorului \u015fi \u00eentruc\u00e2t aceast\u0103 prostituare este o rela\u0163ie care cuprinde nu numai pe prostituat ci \u015fi pe acela care prostitueaz\u0103 \u2014 \u015fi dec\u0103derea acestuia din urm\u0103 este \u015fi mai mare \u2014, capitalistul intr\u0103 de asemenea \u00een aceast\u0103 categorie\u201c.</p>", "idNote": "34"}, {"content": "<p class=\"noind\">[35]. De aceea realitatea uman\u0103 este tot at\u00e2t de variat\u0103 pe c\u00e2t de variate sunt <i>determin\u0103rile esen\u0163ei umane</i> \u015fi <i>activit\u0103\u0163ile</i> umane. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "35"}, {"content": "<p class=\"noind\">[36]. \u00cen practic\u0103 eu pot avea rela\u0163ii umane cu lucrurile numai atunci c\u00e2nd aceste lucruri au rela\u0163ii umane cu omul. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "36"}, {"content": "<p class=\"noind\">[37]. \u201efor\u0163elor esen\u0163iale\u201c \u2014 <i>Wesenskr\u00e4fte:</i> adic\u0103, puterile care \u00eemi apar\u0163in ca parte a naturii mele esen\u0163iale, \u00eens\u0103\u015fi fiin\u0163a mea.</p>", "idNote": "37"}, {"content": "<p class=\"noind\">[38]. For\u0163\u0103 esen\u0163ial\u0103 uman\u0103: <i>menschlichen Wesenkraft;</i> fiin\u0163\u0103 uman\u0103: <i>menschlichen Wesens</i>.</p>", "idNote": "38"}, {"content": "<p class=\"noind\">[39]. \u00cen original, joc de cuvinte: <i>Verm\u00f6gen</i> \u00eenseamn\u0103 \u00een acela\u015fi timp <i>putin\u0163\u0103</i> \u015fi <i>avere</i>.</p>", "idNote": "39"}, {"content": "<p class=\"noind\">[40]. J. Mill, <i>El\u00e9ments d\u2019\u00e9conomie politique</i>, Paris, 1823, p. 59.</p>", "idNote": "40"}, {"content": "<p class=\"noind\">[41]. Aici manuscrisul este deteriorat.</p>", "idNote": "41"}, {"content": "<p class=\"noind\">[42]. Prin \u201esuprimarea\u201c \u00eenstr\u0103in\u0103rii \u201e\u00een vechea manier\u0103 german\u0103 \u2014 \u00een maniera fenomenologiei lui Hegel\u201c, adic\u0103, prin dep\u0103\u015firea ei exclusiv \u00een \u201econ\u015ftiin\u0163a\u201c subiectului.</p>", "idNote": "42"}, {"content": "<p class=\"noind\">[43]. Partea de jos a respectivei file de manuscris este rupt\u0103: lipsesc trei sau patru r\u00e2nduri din text.</p>", "idNote": "43"}, {"content": "<p class=\"noind\">[44]. Goethe. Faust, partea I, scena a patra (\u201eOdaie de studiu\"). ESPLA, 1955, p. 101.</p>", "idNote": "44"}, {"content": "<p class=\"noind\">[45]. Shakespeare. <i>\u201eTimon din Atena\u201c</i>, actul IV, scena a treia. \u00cen Opere, vol. 10, EPLU, 1962, p. 587 \u015fi 605.</p>", "idNote": "45"}, {"content": "<p class=\"noind\">[46]. Joc de cuvinte: \u201escheiden\u201c \u00eenseamn\u0103 \u201ea separa\u201c, \u201ea dezbina\u201c; \u201eScheidem\u00fcnze\u201c \u2014 moned\u0103 divizionar\u0103, aici \u00een sensul de ban al dezbin\u0103rii.</p>", "idNote": "46"}, {"content": "<p class=\"noind\">[47]. B. Bauer. \u201eKritik der evangelischen Geschichte der Synoptiker\u201c (\u201eCritica istoriei evangheliei a sinopticilor\u201c). Vol. 1\u20142, Leipzig, 1841; vol. 3, Braunschweig, 1842. Sinoptici sunt numi\u0163i \u00een literatura referitoare la istoria religiei autorii primelor trei evanghelii.</p>", "idNote": "47"}, {"content": "<p class=\"noind\">[48]. B. Bauer. \u201eDas entdeckte Christenthum\u201c. Z\u00fcrich \u015fi Winterthur, 1843.</p>", "idNote": "48"}, {"content": "<p class=\"noind\">[49]. B. Bauer \u201eDie Sache der Freiheit und meine eigene Angelegenheit\u201c (\u201eCauza libert\u0103\u0163ii \u015fi propria mea problem\u0103\u201c) Z\u00fcrich \u015fi Winterthur, 1842. Pasajul avut \u00een vedere de Marx (p. 193) se refer\u0103 nu la Gruppe ci la Marheinecke.</p>", "idNote": "49"}, {"content": "<p class=\"noind\">[50]. Feuerbach concepe negarea nega\u0163iei, conceptul concret, \u015fi ca pe o g\u00e2ndire care se dep\u0103\u015fe\u015fte pe sine \u00een g\u00e2ndire \u015fi care, \u00een calitatea ei de g\u00e2ndire, vrea s\u0103 fie \u00een mod nemijlocit intui\u0163ie, natur\u0103, realitate. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "50"}, {"content": "<p class=\"noind\">[51]. Aceste opt puncte ale \u201edep\u0103\u015firii multilaterale a obiectului\u201c sunt copiate aproape cuv\u00e2nt cu cuv\u00e2nt din ultimul capitol al \u201eFenomenologiei spiritului\u201c a lui Hegel.</p>", "idNote": "51"}, {"content": "<p class=\"noind\">[52]. Marx se refer\u0103 la cartea lui L. Feuerbach \u201eGrunds\u00e4tze der Philosophie der Zukunft\u201c, \u00a7 30, \u00een care se spune: \u201eHegel este un g\u00e2nditor care se dep\u0103\u015fe\u015fte pe sine \u00een g\u00e2ndire\u201c.</p>", "idNote": "52"}, {"content": "<p class=\"noind\">[53]. Adic\u0103 ale teologiei, jurispruden\u0163ei, \u015ftiin\u0163ei despre stat, \u015ftiin\u0163elor naturii \u015f.a.m.d.</p>", "idNote": "53"}, {"content": "<p class=\"noind\">[54]. Cu alte cuvinte, \u00een locul acestor abstrac\u0163ii \u00eencremenite, Hegel pune actul abstrac\u0163iei, care se \u00eenv\u00e2rte\u015fte \u00een sine \u00eensu\u015fi; prin aceasta el \u015fi-a c\u00e2\u015ftigat meritul de a fi dezv\u0103luit izvorul tuturor acestor concepte nepotrivite, care dup\u0103 data lor de apari\u0163ie apar\u0163in unor sisteme filozofice diverse, de a le fi cuprins laolalt\u0103 \u015fi de a fi oferit astfel, ca obiect al criticii, \u00een locul unei abstrac\u0163ii determinate, abstrac\u0163ia \u00een \u00eentreaga sfer\u0103 a extensiunii ei. (Vom vedea mai \u00eencolo de ce separ\u0103 Hegel g\u00e2ndirea de subiect; dar de pe acum este clar c\u0103, dac\u0103 nu exist\u0103 omul, atunci nici manifestarea esen\u0163ei sale nu poate fi omeneasc\u0103 \u015fi, prin urmare, nici g\u00e2ndirea n-a putut fi conceput\u0103 ca manifestare a esen\u0163ei omului, \u00een calitatea sa de subiect omenesc \u015fi natural, \u00eenzestrat cu ochi, urechi etc. \u015fi tr\u0103ind \u00een societate, \u00een lume \u015fi \u00een natur\u0103). <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "54"}, {"content": "<p class=\"noind\">[55]. Observa\u0163i nonsensul stilistic \u015fi gramatical: \u201eRegele Prusiei \u015fi societatea n-<i>a</i> ajuns \u00eenc\u0103 la presentimentul reformei care <i>\u00eei</i> st\u0103 \u00een fa\u0163\u0103\u201c (la cine se refer\u0103 acest <i>\u201e\u00eei\u201c?)</i>. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "55"}, {"content": "<p class=\"noind\">[56]. Aici Marx se refer\u0103 la c\u00e2ntecul \u201eDas Blutgericht\u201c, care era popular printre \u0163es\u0103torii \u00een ajunul revoltei.</p>", "idNote": "56"}, {"content": "<p class=\"noind\">[57]. Marx se refer\u0103 la revoltele \u0163es\u0103torilor din Lyons din noiembrie 1831 \u015fi aprilie 1834.</p>", "idNote": "57"}, {"content": "<p class=\"noind\">[58]. \u00cen sensul de <i>qua</i> proletariat. Termenul folosit este <i>aufheben</i>.</p>", "idNote": "58"}, {"content": "<p class=\"noind\">[59]. Termenul folosit aici este <i>Selbstentfremdung</i>.</p>", "idNote": "59"}, {"content": "<p class=\"noind\">[60]. Aici \u015fi mai departe \u00een acest paragraf, cuv\u00e2ntul tradus ca \u201edesfiin\u0163are\u201c este <i>aufheben</i>.</p>", "idNote": "60"}, {"content": "<p class=\"noind\">[61]. \u201eR\u00e9volutions de Paris\u201c (Revolu\u0163iile Parisului), care ap\u0103rea la Paris \u00een perioada iulie 1789\u2014februarie 1794. P\u00e2n\u0103 \u00een septembrie 1790 a fost redactat de democratul Elis\u00e9e Loustalot, publicist revolu\u0163ionar.</p>", "idNote": "61"}, {"content": "<p class=\"noind\">[62]. Doctrinarii erau o grupare de politicieni burghezi francezi din perioada Restaura\u0163iei (1815\u20141830). Erau partizani ai monarhiei constitu\u0163ionale \u015fi du\u015fmani ai mi\u015fc\u0103rii democratice \u015fi revolu\u0163ionare. Ei se str\u0103duiau s\u0103 creeze un bloc al burgheziei \u015fi nobilimii dup\u0103 modelul celui din Anglia.</p>", "idNote": "62"}, {"content": "<p class=\"noind\">[63]. \u201eL\u2019homme machine\u201c (Omul-ma\u015fin\u0103), Leyda, 1748. Cartea lui La Mettrie, ap\u0103rut\u0103 anonim la Londra, a fost ars\u0103, iar autorul ei expulzat din Olanda, unde emigrase din Fran\u0163a \u00een 1745.</p>", "idNote": "63"}, {"content": "<p class=\"noind\">[64]. Textual: cap de mort; aici \u00een sensul de r\u0103m\u0103\u015fi\u0163e p\u0103m\u00e2nte\u015fti.</p>", "idNote": "64"}, {"content": "<p class=\"noind\">[65]. \u00cen aceast\u0103 lucrare termenul for\u0163e productive (Produktivkr\u00e4fte) este folosit, \u00een genere, \u00een sensul de for\u0163e de produc\u0163ie.</p>", "idNote": "65"}, {"content": "<p class=\"noind\">[66]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Marx:] <i>Hegel</i>. Condi\u0163ii geologice, hidrografice etc. Corpul omenesc. Nevoile omului, munc\u0103.</p>", "idNote": "66"}, {"content": "<p class=\"noind\">[67]. Construirea de locuin\u0163e. Se \u00een\u0163elege de la sine c\u0103 la s\u0103lbatici fiecare familie \u00ee\u015fi are pe\u015ftera sau coliba ei proprie, iar la nomazi un cort separat. Acest menaj separat devine \u015fi mai necesar \u00een urma dezvolt\u0103rii ulterioare a propriet\u0103\u0163ii private. La popoarele de agricultori gospod\u0103ria comun\u0103 este tot at\u00e2t de imposibil\u0103 ca \u015fi cultivarea p\u0103m\u00e2ntului \u00een comun. Un progres \u00eensemnat a fost construirea ora\u015felor. \u00cen toate perioadele de p\u00e2n\u0103 acum \u00eens\u0103, desfiin\u0163area gospod\u0103riei separate, care nu poate fi desp\u0103r\u0163it\u0103 de desfiin\u0163area propriet\u0103\u0163ii private, a fost imposibil\u0103 chiar \u015fi din simplul motiv c\u0103 nu existau condi\u0163iile materiale pentru acest lucru. Organizarea unei gospod\u0103rii comune presupune dezvoltarea ma\u015finilor, a folosirii for\u0163elor naturii \u015fi a multor alte for\u0163e productive, de pild\u0103 a conductelor de ap\u0103, a iluminatului cu gaz aerian, a \u00eenc\u0103lzirii centrale etc., \u00eenl\u0103turarea [opozi\u0163iei] dintre ora\u015f \u015fi sat. F\u0103r\u0103 \u00eendeplinirea acestor condi\u0163ii, gospod\u0103ria comun\u0103 nu ar fi, la r\u00e2ndul ei, o for\u0163\u0103 productiv\u0103 nou\u0103, ar fi lipsit\u0103 de orice baz\u0103 material\u0103, s-ar sprijini pe o baz\u0103 pur teoretic\u0103, adic\u0103 ar fi o simpl\u0103 n\u0103scocire \u015fi ar duce numai la o gospod\u0103rie de tipul celor din m\u0103n\u0103stiri. \u2014 Tot ce s-a putut face este concentrarea la ora\u015fe \u015fi construirea de edificii comune cu destina\u0163ii bine precizate (\u00eenchisori, caz\u0103rmi etc.). Se \u00een\u0163elege de la sine c\u0103 desfiin\u0163area gospod\u0103riei separate nu poate fi desp\u0103r\u0163it\u0103 de desfiin\u0163area familiei (Aufhebung der Familie). <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "67"}, {"content": "<p class=\"noind\">[68]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Marx:] Oamenii au istorie deoarece trebuie <i>s\u0103-\u015fi produc\u0103</i> via\u0163a, \u015fi anume trebuie s-o produc\u0103 \u00eentr-un mod <i>determinat</i>. Acest lucru este condi\u0163ionat de organizarea lor fizic\u0103, ca \u015fi con\u015ftiin\u0163a lor.</p>", "idNote": "68"}, {"content": "<p class=\"noind\">[69]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Marx:] Cu aceasta coincide primul tip de ideologi, <i>popii</i>.</p>", "idNote": "69"}, {"content": "<p class=\"noind\">[70]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Marx:] Religie. Germanii cu <i>ideologia</i> ca atare.</p>", "idNote": "70"}, {"content": "<p class=\"noind\">[71]. Expresia \u201eb\u00fcrgerliche Gesellschaft\u201c \u00eenseamn\u0103 \u201esocietate civil\u0103\u201c, precum \u015fi \u201esocietate burghez\u0103\u201c.</p>", "idNote": "71"}, {"content": "<p class=\"noind\">[72]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Marx:] A\u015fa numita istoriografie <i>obiectiv\u0103</i> const\u0103 tocmai \u00een a concepe rela\u0163iile istorice independent de activitate. Caracter reac\u0163ionar.</p>", "idNote": "72"}, {"content": "<p class=\"noind\">[73]. Aici manuscrisul se \u00eentrerupe.</p>", "idNote": "73"}, {"content": "<p class=\"noind\">[74]. N. B. Gre\u015feala lui Feuerbach nu const\u0103 \u00een faptul c\u0103 el subordoneaz\u0103 ceea ce sare \u00een ochi, adic\u0103 <i>aparen\u0163a</i> sensibil\u0103, realit\u0103\u0163ii sensibile, constatat\u0103 printr-o cercetare mai minu\u0163ioas\u0103 a faptelor sensibile, ci \u00een faptul c\u0103 \u00een ultim\u0103 analiz\u0103 el nu se poate descurca cu senzualitatea f\u0103r\u0103 s-o priveasc\u0103 cu \u201eochii\u201c <i>filozofului</i>, adic\u0103 prin \u201eochelarii\u201c lui. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "74"}, {"content": "<p class=\"noind\">[75]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Marx:] Caracterul de generalitate corespunde: 1) clasei \u00eempotriva st\u0103rii, 2) concuren\u0163ei, rela\u0163iilor mondiale etc., 3) for\u0163ei numerice a clasei dominante, 4) iluziei intereselor <i>comune</i> (la \u00eenceput aceast\u0103 iluzie e adev\u0103rat\u0103), 5) auto\u00een\u015fel\u0103rii ideologilor \u015fi diviziunii muncii.</p>", "idNote": "75"}, {"content": "<p class=\"noind\">[76]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Marx:] <i>Omul ca atare</i> = \u201espiritul uman care g\u00e2nde\u015fte\u201c.</p>", "idNote": "76"}, {"content": "<p class=\"noind\">[77]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Marx:] Ea absoarbe \u00een primul r\u00e2nd domeniile de munc\u0103 apar\u0163in\u00e2nd direct statului, pe urm\u0103 toate p\u0103turile \u00b1 [mai mult sau mai pu\u0163in] ideologice.</p>", "idNote": "77"}, {"content": "<p class=\"noind\">[78]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Marx:] Micul burghez \u2014 starea de mijloc \u2014 marea burghezie.</p>", "idNote": "78"}, {"content": "<p class=\"noind\">[79]. Mi\u015fcarea capitalului, de\u015fi considerabil accelerat\u0103, era totu\u015fi \u00eenc\u0103 relativ \u00eenceat\u0103. F\u0103r\u00e2mi\u0163area pie\u0163ei mondiale \u00een p\u0103r\u0163i izolate \u2014 fiecare dintre aceste p\u0103r\u0163i fiind exploatat\u0103 de o alt\u0103 na\u0163iune \u2014, excluderea concuren\u0163ei dintre na\u0163iuni, caracterul greoi al produc\u0163iei \u00eens\u0103\u015fi \u015fi faptul c\u0103 sistemul b\u0103nesc se afla de-abia \u00een primele sale stadii au fr\u00e2nat foarte mult circula\u0163ia. De aici a rezultat spiritul mercantil, murdar \u015fi meschin, propriu tuturor negustorilor \u015fi tuturor metodelor de nego\u0163 de atunci. \u00cen compara\u0163ie cu proprietarii de manufacturi \u015fi mai cu seam\u0103 cu meseria\u015fii, ei au fost, desigur, mari burghezi; \u00een compara\u0163ie \u00eens\u0103 cu negustorii \u015fi cu industria\u015fii din perioada urm\u0103toare, ei au r\u0103mas mic-burghezi. Comp. A. Smith. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "79"}, {"content": "<p class=\"noind\">[80]. Concuren\u0163a izoleaz\u0103 pe indivizi unul de altul; ea \u00eei izoleaz\u0103 nu numai pe burghezi, ci \u015fi mai mult \u00eenc\u0103 pe proletari, de\u015fi tot ea \u00eei str\u00e2nge laolalt\u0103. De aceea trece mult timp p\u00e2n\u0103 ce ace\u015fti indivizi se pot uni, f\u0103r\u0103 s\u0103 mai vorbim de faptul c\u0103 pentru aceast\u0103 unire \u2014 dac\u0103 este vorba s\u0103 nu fie pur local\u0103 \u2014 este necesar ca marea industrie s\u0103 creeze \u00een prealabil mijloacele necesare: marile ora\u015fe industriale \u015fi comunica\u0163iile rapide \u015fi ieftine. De aceea orice putere organizat\u0103, opus\u0103 acestor indivizi izola\u0163i care tr\u0103iesc \u00een condi\u0163ii care reproduc zilnic aceast\u0103 izolare, poate fi \u00eenvins\u0103 abia dup\u0103 lupte \u00eendelungate. A cere contrarul ar echivala cu a cere ca \u00een aceast\u0103 perioad\u0103 determinat\u0103 a istoriei s\u0103 nu existe concuren\u0163\u0103 sau ca indivizii s\u0103 nu se mai g\u00e2ndeasc\u0103 la rela\u0163iile asupra c\u0103rora, din cauza izol\u0103rii lor, nu au nici un control. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "80"}, {"content": "<p class=\"noind\">[81]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Engels:] (C\u0103m\u0103t\u0103ria!).</p>", "idNote": "81"}, {"content": "<p class=\"noind\">[82]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Marx:] <i>Pentru filozofi, rela\u0163ia = idee</i>. Ei cunosc numai rela\u0163ia \u201eOmului\u201c cu sine \u00eensu\u015fi, \u015fi de aceea pentru ei toate rela\u0163iile reale devin idei.</p>", "idNote": "82"}, {"content": "<p class=\"noind\">[83]. Aici lipsesc patru pagini de manuscris.</p>", "idNote": "83"}, {"content": "<p class=\"noind\">[84]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Engels:] Sismondi.</p>", "idNote": "84"}, {"content": "<p class=\"noind\">[85]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Marx:] ace\u015fti oameni au interesul s\u0103 men\u0163in\u0103 starea actual\u0103 a produc\u0163iei.</p>", "idNote": "85"}, {"content": "<p class=\"noind\">[86]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Marx:] Producerea formei rela\u0163iilor.</p>", "idNote": "86"}, {"content": "<p class=\"noind\">[87]. Energia personal\u0103 a indivizilor diferitelor na\u0163iuni \u2014 germani \u015fi americani \u2014 energie datorit\u0103 \u00eencruci\u015f\u0103rii raselor \u2014 de aceea germanii sunt cretini; \u00een Fran\u0163a, Anglia etc. popoare str\u0103ine s-au a\u015fezat pe un teren evoluat, \u00een America pe un teren cu totul nou, \u00een Germania \u00eens\u0103 popula\u0163ia ini\u0163ial\u0103 a r\u0103mas pe loc. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "87"}, {"content": "<p class=\"noind\">[88]. [Not\u0103 marginal\u0103 a lui Engels:] (Feuerbach: existen\u0163\u0103 \u015fi esen\u0163\u0103).</p>", "idNote": "88"}, {"content": "<p class=\"noind\">[89]. Teza des \u00eent\u00e2lnit\u0103 la sf\u00e2ntul Max c\u0103 fiecare devine ceea ce este gra\u0163ie statului echivaleaz\u0103 \u00een fond cu teza c\u0103 burghezul este numai un exemplar al speciei burgheze; o tez\u0103 care presupune c\u0103 <i>clasa</i> burghezilor ar fi existat \u00eenainte de indivizii care o compun. <i>[Marx]</i> [Scris pe margine de m\u00e2na lui Marx:] <i>Preexisten\u0163a</i> clasei la filozofi.</p>", "idNote": "89"}, {"content": "<p class=\"noind\">[90]. N.B. Nu trebuie s\u0103 uit\u0103m c\u0103 \u00eens\u0103\u015fi necesitatea de a men\u0163ine existen\u0163a iobagului \u015fi faptul c\u0103 marea gospod\u0103rie devenise cu neputin\u0163\u0103, ceea ce a dus la \u00eemp\u0103r\u0163irea de allotments [loturi] la iobagi, au redus foarte cur\u00e2nd obliga\u0163iile iobagilor fa\u0163\u0103 de st\u0103p\u00e2nul feudal la o medie de d\u0103ri \u00een natur\u0103 \u015fi de presta\u0163ii sub form\u0103 de cl\u0103ci care a dat iobagului posibilitatea de a acumula bunuri mobiliare; lucrul acesta \u00eei u\u015fura fuga de pe proprietatea st\u0103p\u00e2nului, \u00eei d\u0103dea posibilitatea de a-\u015fi c\u00e2\u015ftiga existen\u0163a ca t\u00e2rgove\u0163 \u015fi totodat\u0103 genera diferen\u0163ieri \u00eentre iobagi, astfel \u00eenc\u00e2t iobagii fugi\u0163i de pe mo\u015fii erau deja pe jum\u0103tate burghezi. Este de asemenea evident c\u0103 \u0163\u0103ranii iobagi care cuno\u015fteau o meserie aveau cele mai multe \u015fanse s\u0103 agoniseasc\u0103 o avere mobiliar\u0103. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "90"}, {"content": "<p class=\"noind\">[91]. \u201eMarcus\u201c era pseudonimul autorului c\u00e2torva bro\u015furi ap\u0103rute \u00een Anglia la sf\u00e2r\u015fitul deceniului al 4-lea al secolului al XIX-lea, \u00een care se propov\u0103duia teoria lui Malthus.</p>", "idNote": "91"}, {"content": "<p class=\"noind\">[92]. \u201eLegea cu privire la s\u0103raci\u201c a fost adoptat\u0103 \u00een Anglia \u00een 1834. Aceast\u0103 lege prevedea o singur\u0103 form\u0103 de ajutorare a s\u0103racilor: cazarea lor \u00een case de munc\u0103 cu regim de munc\u0103 obligatorie ca \u00een \u00eenchisori. Aceste case de munc\u0103 erau denumite de popor \u201ebastiliile legii cu privire la s\u0103raci\u201c.</p>", "idNote": "92"}, {"content": "<p class=\"noind\">[93]. Engels se refer\u0103 la lucrarea despre istoria social\u0103 a Angliei pe care inten\u0163iona s-o scrie \u015fi pentru care str\u00e2nsese material \u00een timpul \u015federii lui \u00een aceast\u0103 \u0163ar\u0103. Ulterior Engels \u015fi-a schimbat planul \u015fi a hot\u0103r\u00e2t s\u0103 \u00eenchine proletariatului englez o lucrare special\u0103: \u201eSitua\u0163ia clasei muncitoare din Anglia\u201c.</p>", "idNote": "93"}, {"content": "<p class=\"noind\">[94]. Ca orice teorie, aceea a d-lui Bray a avut adep\u0163ii ei, care s-au l\u0103sat am\u0103gi\u0163i de aparen\u0163e. S-au \u00eentemeiat la Londra, Sheffield, Leeds \u015fi \u00een multe alte ora\u015fe din Anglia bazare de schimb echitabil de munc\u0103 (equitable-labour-exchange-bazars). Aceste bazare, dup\u0103 ce au \u00eenghi\u0163it capitaluri considerabile, au ajuns toate la falimente ru\u015finoase. Iar gustul pentru asemenea afaceri a pierit pentru totdeauna: aviz d-lui Proudhon! <i>(Nota lui Marx)</i>.</p><p class=\"noind\">Se \u015ftie c\u0103 Proudhon nu a \u0163inut seam\u0103 de acest avertisment. \u00cen 1849 a \u00eencercat \u015fi d\u00e2nsul s\u0103 \u00eenfiin\u0163eze o banc\u0103 de schimb la Paris. Banca a ajuns \u00eens\u0103 la faliment \u00eenc\u0103 \u00eenainte de a fi \u00eenceput s\u0103 func\u0163ioneze \u00een mod regulat. Ac\u0163iunea judiciar\u0103 intentat\u0103 \u00eempotriva lui Proudhon a servit la mu\u015famalizarea crahului b\u0103ncii. \u2014 <i>F. E. (Nota lui Engels la edi\u0163ia ger\u00adman\u0103 din 1885)</i>.</p>", "idNote": "94"}, {"content": "<p class=\"noind\">[95]. Se vorbe\u015fte aici despre st\u0103ri \u00een sensul istoric, ca despre st\u0103ri ale statului feudal, st\u0103ri cu privilegii definite \u015fi limitate. Revolu\u0163ia burghez\u0103 a desfiin\u0163at st\u0103rile dimpreun\u0103 cu privilegiile lor. Societatea burghez\u0103 nu cunoa\u015fte dec\u00e2t clase. Este deci absolut \u00een contradic\u0163ie cu istoria c\u00e2nd proletariatul este denumit \u201estarea a patra\u201c. \u2014 <i>F. E.</i> <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "95"}, {"content": "<p class=\"noind\">[96]. Utopii construite dup\u0103 \u201eRobinson Crusoe\u201c, de Daniel Defoe.</p>", "idNote": "96"}, {"content": "<p class=\"noind\">[97]. Sir James Steuart (1712\u201480), \u201eexponentul <i>ra\u0163ional</i> al sistemului monetar \u015fi al celui mercantilist\u201c (Marx), un aderent al cauzei Stuart care a intrat \u00een exil \u00een 1745 \u015fi a urmat studii economice pe continent. Autorul c\u0103r\u0163ii \u201eAn Inquiry into the Principles of Political Economy\u201c (Londra, 1767, 2 vol.).</p>", "idNote": "97"}, {"content": "<p class=\"noind\">[98]. <i>Zoon politikon</i> \u2014 textual: animal politic, iar \u00eentr-un sens mai larg: \u201eanimal social\u201c \u2014 astfel define\u015fte Aristotel omul la \u00eenceputul c\u0103r\u0163ii la lucr\u0103rii sale \u201ePolitica\u201c. \u00cen \u201eCapitalul\u201c, vol. I, cap. 11, nota 13 de subsol, Marx precizeaz\u0103 \u00een felul urm\u0103tor sensul <i>mai restr\u00e2ns</i> al acestei defini\u0163ii aristotelice a omului: \u201eDe fapt, potrivit defini\u0163iei lui Aristotel, omul este prin natura sa cet\u0103\u0163ean\u201c.</p>", "idNote": "98"}, {"content": "<p class=\"noind\">[99]. Fr\u00e9d\u00e9ric Bastiat (1801\u201450), economist francez \u015fi \u201ecomis-voiajor modern al liberului schimb\u201c (Marx). Propov\u0103duitor al <i>laissez-faire</i> \u015fi al armoniei naturale a intereselor dintre munc\u0103 \u015fi capital; un adversar feroce al socialismului \u00een teorie \u015fi \u00een practic\u0103 (ca deputat \u00een adun\u0103rile constituente \u015fi legislative din 1848 p\u00e2n\u0103 \u00een 1851).</p>", "idNote": "99"}, {"content": "<p class=\"noind\">[100]. Henry Charles Carey (1793\u20141879), economist american, oponent al pesimismului lui Ricardo (\u201eCarey, care nu-l \u00een\u0163elege pe Ricardo\u201c \u2014 Marx), credea \u00een interven\u0163ia statului pentru a stabili armonia dintre interesele muncii \u015fi cele ale capitalului \u015fi \u00een tendin\u0163a de cre\u015ftere a salariilor reale.</p>", "idNote": "100"}, {"content": "<p class=\"noind\">[101]. John Stuart Mill (1806\u201473), teoretician \u015fi economist politic englez; radical \u00een politic\u0103, confuz \u015fi Ricardian eclectic \u00een economie. Al s\u0103u \u201ePrinciples of Political Economy\u201c \u00eencepe \u00een vol. I, cap. 1, cu analiza produc\u0163iei.</p>", "idNote": "101"}, {"content": "<p class=\"noind\">[102]. <i>Determinatio est negatio</i> \u2014 orice determinare este o negare. Marx citeaz\u0103 aici acest principiu al lui Spinoza \u00een interpretarea hegelian\u0103 devenit\u0103 celebr\u0103. La Spinoza aceast\u0103 expresie are sensul c\u0103 \u201eorice limitare este o negare\u201c (vezi B. Spinoza. \u201eCoresponden\u0163\u0103\u201c, scrisoarea 50). La Hegel (vezi \u201e\u015etiin\u0163a logicii\u201c, partea I, cartea I, sec\u0163iunea I. cap. II, nota \u201eRealitate \u015fi nega\u0163ie\u201c, precum \u015fi \u201eEnciclopedia \u015ftiin\u0163elor filozofice\u201c, partea I: \u201eLogica\u201c, \u00a7 91, Adaos) aici se subliniaz\u0103 momentul nega\u0163iei, inerent oric\u0103rei fiin\u0163\u0103ri determinate, oric\u0103rui \u201eceva\u201c.</p>", "idNote": "102"}, {"content": "<p class=\"noind\">[103]. Jean-Baptiste Say (1767-1832), \u201eanostul Say\u201c, care \u201eexpune\u201c (economia politic\u0103) \u201eplat sistematizat\u0103, \u00eentr-un manual \u015fcolar\u201c (Marx), om de afaceri care a popularizat \u015fi vulgarizat doctrinele lui Adam Smith \u00een al s\u0103u \u201eTrait\u00e9 d\u2019\u00e9conomie politique\u201c (Paris, 1803).</p>", "idNote": "103"}, {"content": "<p class=\"noind\">[104]. Henrich Friedrich Storch (1766-1835), profesor de economie politic\u0103 \u00een Academia Rus\u0103 de \u015etiin\u0163e la Sankt Petersburg. Say a publicat lucrarea lui Storch \u201eCours d\u2019\u00e9conomie politique\u201c cu note critice \u00een 1823; Storch a atacat interpretarea lui Say a opiniilor sale \u00een \u201eConsid\u00e9rations sur la Nature du revenu National\u201c (Paris, 1824).</p>", "idNote": "104"}, {"content": "<p class=\"noind\">[105]. Marx considera c\u0103 sistemul monetar, a\u015fa cum este definit aici, acoperea economi\u015fti din secolul al XVI-lea p\u00e2n\u0103 la fiziocra\u0163i. Cu toate acestea, \u00een cadrul sistemului monetar a ap\u0103rut ceea ce el nume\u015fte aici \u201esistemul manufacturier sau comercial\u201c, sau sistemul mercantilist (cunoscut \u00een manualele economice ca mercantilism). El face distinc\u0163ie dintre cele dou\u0103 sisteme mai t\u00e2rziu \u00een aceast\u0103 lucrare, dar \u00een general le leag\u0103 \u00eempreun\u0103: \u201esistemului monetar, una dintre variantele c\u0103ruia o constituie sistemul mercantilist\u201c (K. Marx, \u201eContribu\u0163ii la critica economiei politice\u201c, K. Marx \u015fi F. Engels, <i>Opere</i>, vol. 13, Editura politic\u0103, 1962, p. 146).</p>", "idNote": "105"}, {"content": "<p class=\"noind\">[106]. Marx se refer\u0103, probabil, la <i>istorie</i> \u00een aceast\u0103 accep\u0163ie a ei.</p>", "idNote": "106"}, {"content": "<p class=\"noind\">[107]. Acest prim punct a r\u0103mas de altfel singurul \u015fi nu a mai fost terminat, deoarece inten\u0163ia lui Marx, exprimat\u0103 c\u00e2teva r\u00e2nduri mai jos, de a vorbi \u015fi despre raportul dintre Shakespeare \u015fi contemporaneitate nu s-a concretizat. Dup\u0103 ce \u015fi-a schi\u0163at observa\u0163iile referitoare la arta greac\u0103, Marx a \u00eencetat lucrul la \u201eIntroducere\u201c.</p>", "idNote": "107"}, {"content": "<p class=\"noind\">[108]. Aici produsele muncii \u015fi munca etc. sunt \u00eenc\u0103 departe de a fi dou\u0103 categorii distincte, ele exist\u0103 numai sub form\u0103 de m\u0103rfuri, sau, cum spune d-l Bastiat, repet\u00e2nd cuvintele lui Say, sub form\u0103 de <i>servicii</i>. Bastiat \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103, reduc\u00e2nd determina\u0163ia economic\u0103 valoare de schimb la con\u0163inutul natural al acesteia din urm\u0103, la marf\u0103 [ca valoare de \u00eentrebuin\u0163are] sau la serviciu, adic\u0103 ar\u0103t\u00e2ndu-se incapabil s\u0103 re\u0163in\u0103 raportul economic al valorii de schimb ca atare, el a f\u0103cut un mare pas \u00eenainte \u00een compara\u0163ie cu economi\u015ftii clasici englezi, care au fost \u00een stare s\u0103 fixeze rela\u0163iile de produc\u0163ie ca atare, \u00een modul lor de a fi determinate, \u00een forma lor pur\u0103. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "108"}, {"content": "<p class=\"noind\">[109]. Drept reprezentant clasic al acestei economii politice \u00een ceea ce prive\u015fte platitudinea, afectarea dialecticii, emfaza n\u0103t\u00e2ng\u0103, \u00eenclina\u0163ia obtuz\u0103 \u015fi mul\u0163umit\u0103 de sine spre locuri comune \u015fi incapacitatea total\u0103 de a \u00een\u0163elege procesele istorice poate fi considerat <i>Frederick Bastiat</i>, c\u0103ci americanul <i>Carey</i> subliniaz\u0103 cel pu\u0163in deosebirea existent\u0103 \u00eentre anumite condi\u0163ii americane \u015fi cele europene. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "109"}, {"content": "<p class=\"noind\">[110]. Pe 22 februarie 1858, Marx i-a scris lui Lassalle c\u0103 pl\u0103nuia trei lucr\u0103ri: (1) critica categoriilor economice, (2) critica \u015fi istoria economiei politice \u015fi a socialismului, \u015fi (3) scurta schi\u0163\u0103 istoric\u0103 a dezvolt\u0103rii categoriilor \u015fi rela\u0163iilor economice (K. Marx \u015fi F. Engels, <i>Opere</i>, vol. 29, Editura politic\u0103, 1968, p. 492\u2014493). Marx se referea aici la cea de-a treia lucrare, pe care nu a mai produs-o niciodat\u0103 \u00een form\u0103 complet\u0103.</p>", "idNote": "110"}, {"content": "<p class=\"noind\">[111]. Cuvintele inserate \u00een parantez\u0103 sunt luate din textul manuscrisului din 1861\u20141863, \u00een care Marx a reprodus \u00een \u00eentregime pasajul de fa\u0163\u0103 (caietul XXII, p. 1397).</p>", "idNote": "111"}, {"content": "<p class=\"noind\">[112]. <i>Do ut facias:</i> \u00ee\u0163i dau ca s\u0103 faci; <i>Facio ut des:</i> eu fac ca tu s\u0103 dai; <i>Do ut es:</i> eu dau ca s\u0103 dai (legea roman\u0103).</p>", "idNote": "112"}, {"content": "<p class=\"noind\">[113]. Cu alte cuvinte, dezvoltarea de tip me\u015fte\u015fug\u0103resc \u015fi or\u0103\u015fenesc a muncii nu este aici un accesoriu al propriet\u0103\u0163ii funciare \u015fi nu e subordonat\u0103 ei, ca \u00een primul caz; iar materia prim\u0103 \u015fi mijloacele de subzisten\u0163\u0103 sunt numai <i>\u00een mod mijlocit</i> proprietatea me\u015fte\u015fugarului, \u015fi anume prin intermediul me\u015fte\u015fugului s\u0103u, al propriet\u0103\u0163ii sale asupra uneltelor de munc\u0103.</p>", "idNote": "113"}, {"content": "<p class=\"noind\">[114]. <i>Panem et circenses</i> (\u201ep\u00e2ine \u015fi circ\u201c). Marx se refer\u0103 la perioada de \u00eenflorire a statului sclavagist roman, c\u00e2nd p\u0103turile de jos ale popula\u0163iei or\u0103\u015fene\u015fti (plebea ora\u015felor) au fost excluse din sfera produc\u0163iei \u015fi tr\u0103iau mai ales pe seama statului \u015fi a proprietarilor de sclavi boga\u0163i, care le ofereau \u201ep\u00e2ine \u015fi circ\u201c.</p>", "idNote": "114"}, {"content": "<p class=\"noind\">[115]. Descompunerea formelor \u015fi mai vechi de proprietate comun\u0103 \u015fi de ob\u015fte real\u0103 e de la sine \u00een\u0163eleas\u0103. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "115"}, {"content": "<p class=\"noind\">[116]. C\u0103ci \u00een acest caz capitalul, care premerge muncii salariate, ca o condi\u0163ie a ei, ar fi produsul ei; \u00een calitate de condi\u0163ie a muncii salariate, el apare ca propria sa premis\u0103 \u015fi \u00een acela\u015fi timp el este premisa muncii salariate care \u00eel creeaz\u0103. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "116"}, {"content": "<p class=\"noind\">[117]. Dac\u0103 consider\u0103m capitalul \u015fi munca salariat\u0103 drept propriile lor premise, drept baza care este premisa produc\u0163iei, se poate crede c\u0103, \u00een afar\u0103 de fondul de materii prime \u015fi de mijloace de munc\u0103 necesar pentru ca muncitorul \u015f\u0103 se reproduc\u0103 pe sine \u00eensu\u015fi, s\u0103 creeze mijloacele de subzisten\u0163\u0103 necesare, adic\u0103 s\u0103 realizeze <i>munca necesar\u0103</i>, capitalistul posed\u0103 \u015fi un fond de materii prime \u015fi de mijloace de munc\u0103 cu ajutorai c\u0103rora muncitorul efectueaz\u0103 supramunca, adic\u0103 creeaz\u0103 realmente profitul capitalistului. O analiz\u0103 mai profund\u0103 arat\u0103 c\u0103 muncitorul creeaz\u0103 \u00een mod constant un dublu fond pentru capitalist sau un dublu fond sub form\u0103 de capital; o parte din acest fond \u00eenlocuie\u015fte \u00een permanen\u0163\u0103 condi\u0163iile propriei sale existen\u0163e, iar cealalt\u0103 parte condi\u0163iile de existen\u0163\u0103 ale capitalului. Dup\u0103 cum am v\u0103zut, \u00een surplusul de capital \u2014 care e surplus de capital dac\u0103 \u00eel compar\u0103m cu raportul antediluvian dintre capital \u015fi munc\u0103 \u2014 \u00eentregul <i>capital real existent \u00een momentul de fa\u0163\u0103</i>, flecare din elementele lui reprezint\u0103 \u00een egal\u0103 m\u0103sur\u0103 <i>munc\u0103 str\u0103in\u0103</i> materializat\u0103 \u015fi \u00eensu\u015fit\u0103 de capital, care este \u00eensu\u015fit\u0103 de el f\u0103r\u0103 a da ceva \u00een schimb, f\u0103r\u0103 a oferi vreun echivalent. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "117"}, {"content": "<p class=\"noind\">[118]. De la prima vedere este clar c\u0103 s-ar fi creat un cerc vicios dac\u0103, pe de o parte, <i>muncitorii</i> pe care capitalul trebuie s\u0103-i pun\u0103 la lucru \u2014 pentru ca el s\u0103 se afirme ca atare \u2014 ar trebui s\u0103 fie mai \u00eent\u00e2i <i>crea\u0163i</i>, s\u0103 fie chema\u0163i la via\u0163\u0103 printr-o acumulare efectuat\u0103 de capital, s\u0103 a\u015ftepte magicul: <i>s\u0103 fie</i>, \u00een timp ce, pe de alt\u0103 parte, capitalul \u00eensu\u015fi n-ar fi \u00een stare <i>s\u0103 acumuleze</i> f\u0103r\u0103 munc\u0103 str\u0103in\u0103 sau, \u00een cel mai bun caz, ar putea s\u0103 acumuleze <i>doar propria sa munc\u0103</i>, adic\u0103 ar putea s\u0103 existe el \u00eensu\u015fi sub form\u0103 de <i>non-capital</i> \u015fi <i>non-bani</i>, deoarece \u00eenainte de existen\u0163a capitalului munca nu se poate valorifica dec\u00e2t \u00een astfel de forme ca munca meseria\u015fului, a micului agricultor etc., \u00eentr-un cuv\u00e2nt numai \u00een forme care sau <i>nu permit deloc acumularea</i>, sau o permit numai \u00eentr-o m\u0103sur\u0103 cu totul redus\u0103, \u00eentruc\u00e2t ele nu permit dec\u00e2t un mic plusprodus, care, \u00een cea mai mare parte, este destinat <i>consumului</i>. \u00cen genere va trebui s\u0103 analiz\u0103m \u00een mod am\u0103nun\u0163it aceast\u0103 concep\u0163ie despre <i>acumulare</i>. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "118"}, {"content": "<p class=\"noind\">[119]. Aici manuscrisul este deteriorat.</p>", "idNote": "119"}, {"content": "<p class=\"noind\">[120]. \u00cen manuscris, aici figureaz\u0103 urm\u0103toarea \u00eensemnare f\u0103cut\u0103 de Marx: \u201eAcest caiet a fost \u00eenceput la sf\u00e2r\u015fitul lunii februarie 1858\u201c.</p>", "idNote": "120"}, {"content": "<p class=\"noind\">[121]. Goethe. \u201eFaust\u201c, partea I, scena a 5-a (\u201ePivni\u0163a lui Auerbach, la Lipsca\u201c).</p>", "idNote": "121"}, {"content": "<p class=\"noind\">[122]. \u201eThe Source and Remedy of the National Difficulties\u201c. London, 1821, p. 6.</p>", "idNote": "122"}, {"content": "<p class=\"noind\">[123]. La \u00eenceputul acestei pagini Marx a pus data: \u201eMartie 1858\u201c.</p>", "idNote": "123"}, {"content": "<p class=\"noind\">[124]. Aceast\u0103 fraz\u0103 este scris\u0103 de Marx \u00een limba englez\u0103, deasupra frazei urm\u0103toare, care este scris\u0103 \u00een cea mai mare parte \u00een limba german\u0103 \u015fi reia aceea\u015fi idee.</p>", "idNote": "124"}, {"content": "<p class=\"noind\">[125]. Acest lucru mi s-a p\u0103rut cu at\u00e2t mai necesar, cu c\u00e2t chiar sec\u0163iunea din lucrarea lui F. Lassalle \u00eendreptat\u0103 \u00eempotriva lui Schulze-Delitzsch, lucrare \u00een care autorul afirm\u0103 c\u0103 red\u0103 \u201echintesen\u0163a spiritual\u0103\u201c a studiului meu \u00een aceast\u0103 problem\u0103 cuprinde erori esen\u0163iale. \u00cen treac\u0103t fie zis, dac\u0103 F. Lassalle a \u00eemprumutat din scrierile mele, aproape cuv\u00e2nt cu cuv\u00e2nt, folosind p\u00e2n\u0103 \u015fi terminologia creat\u0103 de mine, toate tezele teoretice generale din lucr\u0103rile sale economice, de exemplu teza privitoare la caracterul istoric al capitalului, la leg\u0103tura dintre rela\u0163iile de produc\u0163ie \u015fi modul de produc\u0163ie etc. etc., \u015fi aceasta f\u0103r\u0103 s\u0103 indice sursa lor, procedeul a fost dictat desigur de considerente propagandistice. Nu vorbesc, bine\u00een\u0163eles, de tezele sale cu caracter particular, nici de aplica\u0163iile lor practice, cu care nu am nici o leg\u0103tur\u0103. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "125"}, {"content": "<p class=\"noind\">[126]. <i>Mutato nomine de te fabula narratur</i> (Schimb\u0103 numele \u015fi despre tine istorise\u015fte legenda) \u2014 cuvinte din satirele lui Hora\u0163iu, cartea I, satira 1.</p>", "idNote": "126"}, {"content": "<p class=\"noind\">[127]. Urmeaz\u0103-\u0163i calea \u015fi las\u0103 lumea s\u0103 vorbeasc\u0103.</p>", "idNote": "127"}, {"content": "<p class=\"noind\">[128]. <i>Karl Marx</i>, \u201eZur Kritik der Politischen Oekonomie\u201c, Berlin 1859, p. 3. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "128"}, {"content": "<p class=\"noind\">[129]. \u201eDorin\u0163a implic\u0103 trebuin\u0163a; ea este apetitul spiritului, tot at\u00e2t de natural ca \u015fi foamea pentru corp... cea mai mare parte (a lucrurilor) au valoare pentru c\u0103 satisfac trebuin\u0163ele spiritului\u201c. <i>(Nicholas Barbon,</i> \u201eA Discourse on coining the new money lighter. In answer to Mr. <i>Locke\u2019s</i> Considerations etc.\u201c, London 1696, p. 2, 3.) <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "129"}, {"content": "<p class=\"noind\">[130]. \u201eLucrurile au o intrinsick vertue\u201c (acesta este la Barbon termenul specific pentru valoarea de \u00eentrebuin\u0163are), \u201ecare este pretutindeni aceea\u015fi, dup\u0103 cum magnetul are \u00eensu\u015firea de a atrage fierul\u201c (l. c., p. 6). Proprietatea magnetului de a atrage fierul a devenit util\u0103 abia \u00een ziua \u00een care s-a descoperit, cu ajutorul ei, polaritatea magnetic\u0103. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "130"}, {"content": "<p class=\"noind\">[131]. \u201eValoarea natural\u0103 a oric\u0103rui lucru const\u0103 \u00een proprietatea sa de a satisface trebuin\u0163ele sau de a u\u015fura via\u0163a omului\u201c. <i>(John Locke, </i>\u201eSome Considerations on the Consequences of the Lowering of Interest\u201c, 1691, \u00een \u201eWorks\u201c, edit. London 1777, v. II, p. 28.) La autorii englezi din secolul al XVII-lea mai \u00eent\u00e2lnim adesea termenul \u201eworth\u201c pentru valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi termenul \u201evalue\u201c pentru valoarea de schimb, ceea ce este \u00eentru totul \u00een spiritul unei limbi c\u0103reia \u00eei place s\u0103 exprime lucrurile nemijlocit date prin cuvinte de origine germanic\u0103 \u015fi cele reflectate \u2014 prin cuvinte de origine romanic\u0103. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "131"}, {"content": "<p class=\"noind\">[132]. \u00cen societatea burghez\u0103 domne\u015fte fictio juris [fic\u0163iunea juridic\u0103] potrivit c\u0103reia orice om, \u00een calitate de cump\u0103r\u0103tor de m\u0103rfuri, posed\u0103 cuno\u015ftin\u0163e enciclopedice \u00een domeniul merceologiei. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "132"}, {"content": "<p class=\"noind\">[133]. \u201eValoarea const\u0103 \u00een raportul de schimb care exist\u0103 \u00eentre un lucru \u015fi un alt lucru, \u00eentre o cantitate dintr-un produs \u015fi o cantitate din alt produs\u201c. (Le Trosne, \u201eDe l\u2019Int\u00e9r\u00eat Social\u201c, [\u00een] \u201ePhysiocrates\u201c, \u00e9d. Daire, Paris 1846, p. 889.) <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "133"}, {"content": "<p class=\"noind\">[134]. \u201eNimic nu poate avea o valoare de schimb intrinsec\u0103\u201c <i>(N. Barbon, </i>l. c., p. 6), sau, cum spune <i>Butler:</i></p><p>\u201eValoarea unui lucru este egal\u0103 cu venitul pe care el \u00eel va aduce\u201c. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "134"}, {"content": "<p class=\"noind\">[135]. Not\u0103 la edi\u0163ia a 2-a. \u201eThe value of them (the necessaries of life) when they are exchanged the one for another, is regulated by the quantity of labour necessarily required, and commonly taken in producing them\u201c. \u201eValoarea obiectelor de consum (Gebrauchsgegenst\u00e4nden), atunci c\u00e2nd sunt schimbate unele contra altora, este determinat\u0103 de cantitatea de munc\u0103 necesar\u0103 folosit\u0103 de obicei pentru producerea lor\u201c. (\u201eSome Thoughts on the Interest of Money in general, and particularly in the Public Funds etc.\u201c, London, p. 36, 37.) Aceast\u0103 remarcabil\u0103 lucrare anonim\u0103 din secolul trecut nu poart\u0103 nici o dat\u0103. Din con\u0163inutul ei rezult\u0103 \u00eens\u0103 c\u0103 a ap\u0103rut \u00een timpul lui George al II-lea, aproximativ \u00een 1739 sau 1740. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "135"}, {"content": "<p class=\"noind\">[136]. \u201eToate produsele de acela\u015fi fel nu formeaz\u0103 de fapt dec\u00e2t o mas\u0103, al c\u0103rei pre\u0163 se determin\u0103 \u00een general \u015fi f\u0103r\u0103 s\u0103 se \u0163in\u0103 seama de \u00eemprejur\u0103ri speciale\u201c. (Le Trosne, l. c, p. 893.) <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "136"}, {"content": "<p class=\"noind\">[137]. \u00cen edi\u0163ia 1 urmeaz\u0103: Cunoa\u015ftem acum <i>substan\u0163a </i>valorii. Ea este <i>munca</i>. Cunoa\u015ftem <i>m\u0103sura m\u0103rimii</i> ei. Ea este <i>timpul de munc\u0103. </i>R\u0103m\u00e2ne s\u0103 analiz\u0103m <i>forma ei</i>, adic\u0103 tocmai ceea ce face ca valoarea s\u0103 devin\u0103 <i>valoare de schimb. </i>\u00cenainte de a face acest lucru, trebuie totu\u015fi s\u0103 expunem ceva mai pe larg determin\u0103rile pe care le-am g\u0103sit deja.</p>", "idNote": "137"}, {"content": "<p class=\"noind\">[138]. Intercalez pasajul din paranteze, pentru c\u0103 prin omiterea lui s-a ajuns adeseori la p\u0103rerea gre\u015fit\u0103 c\u0103 orice produs pe care \u00eel consum\u0103 altcineva dec\u00e2t produc\u0103torul s\u0103u ar fi, dup\u0103 Marx, o marf\u0103. \u2014 F.E. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "138"}, {"content": "<p class=\"noind\">[139]. Comp. Hegel, \u201ePhilosophie des Rechts\u201c, Berlin 1840, p. 250, \u00a7 190. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "139"}, {"content": "<p class=\"noind\">[140]. Cititorul trebuie s\u0103 aib\u0103 \u00een vedere c\u0103 aici nu este vorba de valoarea sau de salariul pe care muncitorul \u00eel prime\u015fte, de pild\u0103, pentru o zi de munc\u0103, ci de valoarea m\u0103rfii \u00een care se materializeaz\u0103 ziua sa de munc\u0103. Categoria salariului nici nu exist\u0103 pentru noi \u00een acest stadiu al expunerii. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "140"}, {"content": "<p class=\"noind\">[141]. Not\u0103 la edi\u0163ia a 2-a. Unul dintre primii economi\u015fti care dup\u0103 William Petty a \u00eentrev\u0103zut natura valorii, renumitul Franklin, spune: \u201e\u00centruc\u00e2t comer\u0163ul nu este absolut nimic altceva dec\u00e2t schimbul unei munci contra altei munci, valoarea tuturor lucrurilor se evalueaz\u0103 cel mai bine prin munc\u0103\u201c. (\u201eThe Works of B. Franklin etc.\u201c, edited by Sparks, Boston 1836, v. II, p. 267.) Franklin nu \u015fi-a dat seama c\u0103, evalu\u00e2nd valoarea tuturor lucrurilor \u201eprin munc\u0103\u201c, el face abstrac\u0163ie de deosebirea dintre muncile care au fost schimbate \u015fi le reduce astfel la munc\u0103 omeneasc\u0103 identic\u0103. F\u0103r\u0103 s\u0103 \u015ftie acest lucru, el \u00eel spune. El vorbe\u015fte \u00eent\u00e2i despre \u201eo munc\u0103\u201c, apoi despre \u201ealt\u0103 munc\u0103\u201c \u015fi, \u00een cele din urm\u0103, despre \u201emunc\u0103\u201c f\u0103r\u0103 alt\u0103 determinare, ca substan\u0163\u0103 a valorii tuturor lucrurilor. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "141"}, {"content": "<p class=\"noind\">[142]. <i>Paris vaut bien une messe</i> (\u201eParisul face c\u00e2t o liturghie\u201c) \u2014 cuvinte rostite de Henric al IV-lea \u00een 1593, c\u00e2nd parizienii i-au f\u0103g\u0103duit c\u0103-l vor recunoa\u015fte ca rege dac\u0103 va trece de la protestantism la catolicism.</p>", "idNote": "142"}, {"content": "<p class=\"noind\">[143]. <a id=\"cit77\"></a>\u00centr-un anumit fel, cu omul se \u00eent\u00e2mpl\u0103 acela\u015fi lucru ca \u015fi cu marfa. Deoarece nu vine pe lume cu o oglind\u0103 \u00een m\u00e2n\u0103 \u015fi nici ca filozof fichtean, pentru care \u201eEu sunt eu\u201c, omul se oglinde\u015fte mai \u00eent\u00e2i \u00een alt om. Numai raport\u00e2ndu-se la omul Pavel ca la un semen al s\u0103u, omul Petru se raporteaz\u0103 la sine \u00eensu\u015fi ca om. \u00cen felul acesta \u00eens\u0103 \u015fi Pavel \u00eei apare \u00een \u00eentregime, \u00een toat\u0103 corporalitatea sa pavelian\u0103, ca form\u0103 de manifestare a genului om. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "143"}, {"content": "<p class=\"noind\">[144]. Termenul \u201evaloare\u201c este folosit aici, ca \u015fi \u00een alte c\u00e2teva cazuri p\u00e2n\u0103 acum, pentru valoarea determinat\u0103 din punct de vedere cantitativ, deci pentru m\u0103rimea valorii. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "144"}, {"content": "<p class=\"noind\">[145]. Not\u0103 la edi\u0163ia a 2-a. La vechii germani, m\u0103rimea unui morgen de p\u0103m\u00e2nt era calculat\u0103 potrivit muncii efectuate \u00een decursul unei zile; de aici \u015fi denumirile morgenului: Tagwerk (sau Tagwanne) (jurnale sau jurnalis, terra jurnalis, jornalis sau diurnalis), Mannwerk, Mannskraft, Mannsmaad, Mannshauet etc. Vezi <i>Georg Ludwig von Maurer</i>, \u201eEinleitung zur Geschichte der Mark-, Hof-, usw. Verfassung\u201c, M\u00fcnchen 1854, p. 129 \u015fi urm. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "145"}, {"content": "<p class=\"noind\">[146]. \u201eCe po\u0163i crede despre o lege care nu se poate impune dec\u00e2t prin revolu\u0163ii periodice? C\u0103 este o lege natural\u0103, bazat\u0103 pe faptul c\u0103 cei \u00een cauz\u0103 nu sunt con\u015ftien\u0163i de ea\u201c. <i>(Friedrich Engels</i>, \u201eUmrisse zu einer Kritik der National\u00f6konomie\u201c, \u00een \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c, editate de Arnold Ruge \u015fi Karl Marx, Paris 1844.) <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "146"}, {"content": "<p class=\"noind\">[147]. \u201eCapitalul se \u00eemparte... \u00een capital ini\u0163ial \u015fi \u00een c\u00e2\u015ftig, incrementul la capital..., de\u015fi practica \u00eens\u0103\u015fi adaug\u0103 imediat acest c\u00e2\u015ftig din nou la capital \u015fi \u00eel pune \u00een mi\u015fcare \u00eempreun\u0103 cu acesta\u201c. (F. Engels. \u201eUmrisse zu einer Kritik der National\u00f6konomie\u201c, \u00een \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c, editat\u0103 de Arnold Ruge \u015fi Karl Marx, Paris 1844, p. 99.) <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "147"}, {"content": "<p class=\"noind\">[148]. Aristotel opune chrematisticii economia. El porne\u015fte de la economie. \u00cen m\u0103sura \u00een care aceasta este arta de a c\u00e2\u015ftiga, ea se m\u0103rgine\u015fte la procurarea bunurilor necesare traiului \u015fi a celor utile gospod\u0103riei sau statului. \u201eAvu\u0163ia adev\u0103rat\u0103 <i>(<span class=\"greek\">\u03cc \u03ac\u03bb\u03b7\u03b8\u03b9\u03bd\u03cc\u03c2 \u03c0\u03bb\u03bf\u03cd\u03c4\u03bf\u03c2</span>)</i> const\u0103 din asemenea valori de \u00eentrebuin\u0163are; c\u0103ci cantitatea bunurilor de acest fel, suficient\u0103 pentru o via\u0163\u0103 \u00eendestulat\u0103, nu este nelimitat\u0103. Exist\u0103 \u00eens\u0103 \u015fi o alt\u0103 art\u0103 de a c\u00e2\u015ftiga, denumit\u0103 pe bun\u0103 dreptate chrematistic\u0103; pentru aceasta nu exist\u0103, se pare, limite ale avu\u0163iei \u015fi ale propriet\u0103\u0163ii. Comer\u0163ul cu m\u0103rfuri <i>(\u201e<span class=\"greek\">\u03ae \u03ba\u03b1\u03c0\u03b7\u03bb\u03b9\u03ba\u03ae</span>\u201c</i> \u00eenseamn\u0103 \u00een traducere literar\u0103 nego\u0163 cu am\u0103nuntul, \u015fi Aristotel folose\u015fte aceast\u0103 form\u0103 pentru c\u0103 \u00een ea predomin\u0103 valoarea de \u00eentrebuin\u0163are) \u201enu apar\u0163ine prin natura sa chrematisticii, c\u0103ci aici schimbul nu se refer\u0103 dec\u00e2t la cele ce le sunt necesare lor (cump\u0103r\u0103torului \u015fi v\u00e2nz\u0103torului) \u00een\u015fi\u015fi\u201c. De aceea, spune el mai departe, forma ini\u0163ial\u0103 a comer\u0163ului cu m\u0103rfuri a fost trocul, dar o dat\u0103 cu extinderea lui apar \u00een mod necesar banii. O dat\u0103 cu inventarea banilor, trocul trebuia s\u0103 se transforme \u00een mod necesar \u00een <i><span class=\"greek\">\u03ba\u03b1\u03c0\u03b7\u03bb\u03b9\u03ba\u03ae</span></i>, \u00een comer\u0163 cu m\u0103rfuri, iar acesta, \u00een contradic\u0163ie cu tendin\u0163a lui ini\u0163ial\u0103, se transform\u0103 \u00een chrematistic\u0103, \u00een arta de a face bani. Chrematistic\u0103 se deosebe\u015fte de economie prin aceea c\u0103 \u201epentru ea circula\u0163ia este sursa avu\u0163iei <i>(<span class=\"greek\">\u03c0\u03bf\u03b9\u03b7\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae \u03c7\u03c1\u03b7\u03bc\u03ac\u03c4\u03c9\u03bd</span>... <span class=\"greek\">\u03b4\u03b9\u03ac \u03c7\u03c1\u03b7\u03bc\u03ac\u03c4\u03c9\u03bd \u03bc\u03b5\u03c4\u03b1\u03b2\u03bf\u03bb\u03ae\u03c2</span>)</i>. Baza ei o constituie banii, c\u0103ci banii sunt \u00eenceputul \u015fi sf\u00e2r\u015fitul acestui fel de schimb <i>(<span class=\"greek\">\u03c4\u03cc \u03b3\u03ac\u03c1 \u03bd\u03cc\u03bc\u03b9\u03b4\u03bc\u03b1 \u03b4\u03c4\u03bf\u03b9\u03c7\u03b5\u03af\u03bf\u03bd \u03ba\u03b1\u03af \u03c0\u03ad\u03c1\u03b1\u03c2 \u03c4\u03b7\u03c2 \u03ac\u03bb\u03bb\u03b1\u03ae\u03c2 \u03ad\u03b4\u03c4\u03af\u03bd</span>)</i>. De aceea, avu\u0163ia spre care tinde chrematistica este nelimitat\u0103. A\u015fa cum orice art\u0103 pentru care scopul urm\u0103rit nu este mijloc, ci scop final, este nelimitat\u0103 \u00een tendin\u0163ele ei, \u00eentruc\u00e2t ea caut\u0103 mereu s\u0103 se apropie tot mai mult de acest scop final, \u00een timp ce artele care nu urm\u0103resc dec\u00e2t mijloacele pentru atingerea unui scop nu sunt nelimitate, pentru c\u0103 \u00eensu\u015fi scopul le pune o limit\u0103, tot astfel nici chrematistica nu cunoa\u015fte o limit\u0103 a scopului ei, scopul ei fiind \u00eembog\u0103\u0163irea absolut\u0103... Economia, nu chrematistica, are o limit\u0103... prima urm\u0103re\u015fte un scop, altul dec\u00e2t banii, cealalt\u0103 urm\u0103re\u015fte sporirea acestora... Confundarea acestor dou\u0103 forme, \u00eentre care nu exist\u0103 limite precise, face ca unii s\u0103 priveasc\u0103 p\u0103strarea \u015fi \u00eenmul\u0163irea la infinit a banilor drept scop final al economiei\u201c. (Aristotel, \u201eDe Rep.\u201c, edit. Bekker, lib. I, c. 8 und 9 passim.) <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "148"}, {"content": "<p class=\"noind\">[149]. \u00cen enciclopediile consacrate antichit\u0103\u0163ii clasice se poate \u00eent\u00e2lni afirma\u0163ia absurd\u0103 c\u0103 \u00een antichitate capitalul era pe deplin dezvoltat, \u201elipseau doar muncitorul liber \u015fi institu\u0163iile de credit\u201c. D-l Mommsen comite \u015fi el, \u00een \u201eR\u00f6mische Geschichte\u201c, o serie de asemenea quid pro quo-uri. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "149"}, {"content": "<p class=\"noind\">[150]. Din aceast\u0103 cauz\u0103, diferite legisla\u0163ii stabilesc o durat\u0103 maxim\u0103 pentru contractele de munc\u0103. La popoarele la care munca este liber\u0103, legisla\u0163ia reglementeaz\u0103 condi\u0163iile de desfacere a contractelor. \u00cen unele \u0163\u0103ri, mai ales \u00een Mexic (\u00eenainte de r\u0103zboiul civil din America \u015fi pe teritoriile r\u0103pite Mexicului, \u015fi, de fapt, \u015fi \u00een Provinciile Dun\u0103rene \u00eenainte de lovitura de stat a lui Cuza, sclavia este camuflat\u0103 sub forma peonajului. Prin \u00eemprumuturi care trebuie achitate prin munc\u0103 \u015fi care se transmit de la o genera\u0163ie la alta, nu numai muncitorul, ci \u015fi familia lui devine de fapt proprietatea altor persoane \u015fi a familiilor acestora. Ju\u00e1rez a desfiin\u0163at peonajul. A\u015fa-numitul \u00eemp\u0103rat Maximilian l-a reintrodus printr-un decret, despre care Camera reprezentan\u0163ilor de la Washington a spus pe bun\u0103 dreptate c\u0103 este un decret pentru reintroducerea sclaviei \u00een Mexic. \u201eEu pot \u00eenstr\u0103ina c\u0103tre alt\u0103 persoan\u0103, pentru un timp limitat, folosirea aptitudinilor \u015fi posibilit\u0103\u0163ilor mele speciale, fizice \u015fi spirituale... pentru c\u0103 prin aceast\u0103 limitare ele dob\u00e2ndesc un raport exterior fa\u0163\u0103 de totalitatea \u015fi generalitatea mea. Dac\u0103 a\u015f \u00eenstr\u0103ina tot timpul meu concretizat \u00een munc\u0103 \u015fi totalitatea activit\u0103\u0163ii mele productive, a\u015f face ca \u00eens\u0103\u015fi substan\u0163ialitatea acestei activit\u0103\u0163i, activitatea \u015fi realitatea mea general\u0103, personalitatea mea, s\u0103 devin\u0103 proprietatea altuia\u201c. (Hegel, \u201ePhilosophie des Rechts\u201c, Berlin 1840, p. 104. \u00a7 67.) <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "150"}, {"content": "<p class=\"noind\">[151]. Ceea ce caracterizeaz\u0103, a\u015fadar, epoca capitalist\u0103 este faptul c\u0103 for\u0163a de munc\u0103 ia pentru muncitorul \u00eensu\u015fi forma unei m\u0103rfi care \u00eei apar\u0163ine \u015fi c\u0103 deci munca lui ia forma muncii salariate. Pe de alt\u0103 parte, abia din acest moment se generalizeaz\u0103 forma marf\u0103 a produselor muncii. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "151"}, {"content": "<p class=\"noind\">[152]. \u201eValoarea unui om, ca \u015fi a oric\u0103rui alt lucru, este pre\u0163ul s\u0103u, adic\u0103, ceea ce trebuie s\u0103 se pl\u0103teasc\u0103 pentru a se putea folosi for\u0163a lui\u201c. (Th. Hobbes, \u201eLeviathan\u201c, \u00een \u201eWorks\u201c, edit. Molesworth, London 1839\u20141844, v. III, p. 76.) <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "152"}, {"content": "<p class=\"noind\">[153]. Din aceast\u0103 cauz\u0103, \u00een Roma veche, villicus, administratorul care supraveghea pe sclavii agricoli, \u201epentru c\u0103 avea o munc\u0103 mai u\u015foar\u0103 dec\u00e2t sclavii, primea mai pu\u0163in dec\u00e2t ace\u015ftia\u201c. (Th. Mommsen, \u201eR\u00f6m. Geschichte\u201c, 1856, p. 810.) <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "153"}, {"content": "<p class=\"noind\">[154]. Comp. \u201eOver-Population and its Remedy\u201c, London 1846, de W. Th. Thornton. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "154"}, {"content": "<p class=\"noind\">[155]. Petty. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "155"}, {"content": "<p class=\"noind\">[156]. \u201ePre\u0163ul natural al ei\u201c (al muncii) \u201e...const\u0103 din cantitatea de mijloace de subzisten\u0163\u0103 \u015fi de confort care, potrivit climei \u015fi obiceiurilor unei \u0163\u0103ri, este necesar\u0103 pentru \u00eentre\u0163inerea muncitorului \u015fi pentru a se da acestuia posibilitatea s\u0103 \u00eentre\u0163in\u0103 o familie care s\u0103 asigure o ofert\u0103 nemic\u015forat\u0103 de munc\u0103 pe pia\u0163\u0103\u201c. (R. Torrens, \u201eAn Essay on the external Corn Trade\u201c, London 1815, p. 62.) cuv\u00e2ntul munc\u0103 este \u00eentrebuin\u0163at aici \u00een mod eronat pentru for\u0163\u0103 de munc\u0103. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "156"}, {"content": "<p class=\"noind\">[157]. Rossi, \u201eCours d\u2019\u00c9con. Polit.\u201c, Bruxelles 1843, p. 370, 371. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "157"}, {"content": "<p class=\"noind\">[158]. Sismondi, \u201eNouv. Princ. etc.\u201c, t. I, p. 113. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "158"}, {"content": "<p class=\"noind\">[159]. \u201eRa\u0163iunea este tot at\u00e2t de viclean\u0103 pe c\u00e2t e de puternic\u0103. Viclenia ei const\u0103 \u00een genere \u00een activitatea mijlocitoare care \u2014 \u00een timp ce las\u0103 obiectele s\u0103 ac\u0163ioneze potrivit naturii lor proprii unele asupra altora \u015fi s\u0103 se uzeze unul pe cel\u0103lalt, f\u0103r\u0103 ca ea s\u0103 se amestece \u00een mod nemijlocit \u00een acest proces \u2014 \u00ee\u015fi \u00eenf\u0103ptuie\u015fte totu\u015fi numai scopul ei\u201c. (Hegel, \u201eEnzyklop\u00e4die\u201c, partea \u00eent\u00e2i, \u201eDie Logik\u201c, Berlin 1840, p. 382.) <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "159"}, {"content": "<p class=\"noind\">[160]. Pare paradoxal s\u0103 spui, de pild\u0103, c\u0103 pe\u015ftele care n-a fost \u00eenc\u0103 prins este mijloc de produc\u0163ie pentru pescuit. Dar p\u00e2n\u0103 \u00een prezent nu s-a descoperit arta de a prinde pe\u015ftele \u00een ape \u00een care nu exist\u0103. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "160"}, {"content": "<p class=\"noind\">[161]. Aici cifrele sunt cu totul arbitrare. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "161"}, {"content": "<p class=\"noind\">[162]. \u201eTotul este c\u00e2t se poate de bine \u00een cea mai bun\u0103 dintre lumile posibile\u201c. Aforism din romanul satiric \u201eCandid sau Optimismul\u201c al lui Voltaire.</p>", "idNote": "162"}, {"content": "<p class=\"noind\">[163]. Limit\u0103 extrem\u0103 (Thule \u2014 insul\u0103 legendar\u0103 \u00een nord).</p>", "idNote": "163"}, {"content": "<p class=\"noind\">[164]. Schimb\u0103 numele \u015fi despre tine istorise\u015fte legenda \u2014 cuvinte din satirele lui Hora\u0163iu, cartea I, satira 1.</p>", "idNote": "164"}, {"content": "<p class=\"noind\">[165]. Dup\u0103 mine potopul! \u2014 se spune c\u0103 astfel a r\u0103spuns regele Fran\u0163ei Ludovic al XV-lea atunci c\u00e2nd cineva din anturajul lui i-a atras aten\u0163ia c\u0103 serb\u0103rile \u015fi petrecerile de la curte amenin\u0163\u0103 \u0163ara cu o mare cre\u015ftere a datoriei publice.</p>", "idNote": "165"}, {"content": "<p class=\"noind\">[166]. G. Garnier, t. V al traducerii sale, p. 4\u20145. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "166"}, {"content": "<p class=\"noind\">[167]. Credin\u0163a naiv\u0103 \u00een geniul inventiv de care d\u0103 dovad\u0103 apriori capitalistul \u00een aplicarea diviziunii muncii o mai p\u0103streaz\u0103 doar profesorii germani, ca, de pild\u0103, d-l Roscher, care, drept recuno\u015ftin\u0163\u0103 pentru faptul c\u0103 diviziunea muncii izvor\u0103\u015fte de-a gata din capul de Jupiter al capitalistului, \u00eel gratific\u0103 pe acesta cu \u201ediferite salarii\u201c. Aplicarea mai larg\u0103 sau mai restr\u00e2ns\u0103 a diviziunii muncii depinde de m\u0103rimea pungii, nu de m\u0103rimea geniului. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "167"}, {"content": "<p class=\"noind\">[168]. Platon explic\u0103 diviziunea muncii \u00een cadrul comunit\u0103\u0163ii prin multilateralitatea trebuin\u0163elor \u015fi prin unilateralitatea facult\u0103\u0163ilor indivizilor. La el, punctul de vedere principal este acela c\u0103 muncitorul trebuie s\u0103 se conformeze muncii sale, \u015fi nu munca s\u0103 se conformeze muncitorului, lucru inevitabil dac\u0103 muncitorul practic\u0103 \u00eendeletniciri diferite, din care una sau alta este pentru el \u00eendeletnicire secundar\u0103. \u201ePentru c\u0103 nu munca este la cheremul timpului liber al celui care o efectueaz\u0103, ci muncitorul trebuie s\u0103 se supun\u0103 muncii, \u015fi \u00een chip statornic. Acest lucru e necesar. Reiese deci c\u0103 dac\u0103 unul singur face un singur obiect, dup\u0103 \u00eenclina\u0163ia sa natural\u0103 \u015fi la momentul potrivit, liber de alte \u00eendeletniciri, se produce mai mult, mai lesne \u015fi mai frumos\u201c. (\u201eDe Republica\u201c, I, 2. ed., Baiter, Orelli etc.) Tot a\u015fa la Tucidide, l. c. 142: \u201eNaviga\u0163ia este o art\u0103 ca oricare alta \u015fi ea nu poate fi practicat\u0103 \u00een nici un caz ca \u00eendeletnicire secundar\u0103; ba mai mult, al\u0103turi de ea nici o alt\u0103 \u00eendeletnicire nu poate fi practicat\u0103 ca \u00eendeletnicire secundar\u0103\u201c. Dac\u0103 munca, spune Platon, \u00eel va a\u015ftepta pe muncitor, momentul critic al produc\u0163iei va fi adesea pierdut, iar opera z\u0103d\u0103rnicit\u0103, \u201e<span class=\"greek\">\u03ad\u03c1\u03b3\u03bf\u03c5 \u03c7\u03b1\u03b9\u03c1\u03cc\u03bd \u03b4\u03b9\u03cc\u03bb\u03bb\u03c5\u03c4\u03b1\u03b9</span>\u201c [\u201ese pierde vremea potrivit\u0103 pentru munc\u0103\u201c]. Aceast\u0103 idee a lui Platon o reg\u0103sim \u00een protestul proprietarilor de albitorii din Anglia \u00eempotriva clauzei din legea pentru reglementarea muncii \u00een fabrici care fixeaz\u0103 o or\u0103 anumit\u0103 pentru masa tuturor muncitorilor. \u00centreprinderea lor, spun ei, nu se poate conduce dup\u0103 muncitori, deoarece \u201edintre diferitele opera\u0163ii ale p\u00e2rlitului, sp\u0103latului, albitului, m\u0103ng\u0103luitului, c\u0103lcatului \u015fi vopsitului, nici una nu poate fi \u00eentrerupt\u0103 \u00eentr-un anumit moment f\u0103r\u0103 a pricinui pagube... Impunerea aceleia\u015fi ore de mas\u0103 pentru to\u0163i muncitorii poate uneori s\u0103 pericliteze bunuri de valoare, prin \u00eentreruperea procesului de munc\u0103\u201c. Le platonisme o\u00f9 va-t-il se nicher [iat\u0103 unde s-a refugiat platonismul]! <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "168"}, {"content": "<p class=\"noind\">[169]. \u201eIt is questionable, if all the mechanical inventions yet made have lightened the day\u2019s toil of any human being\u201c. Mill ar fi trebuit s\u0103 spun\u0103 \u201eof any human being not fed by other people\u2019s labour\u201c [\u201ea vreunei fiin\u0163e omene\u015fti care nu tr\u0103ie\u015fte din munca altora\u201c], c\u0103ci, indiscutabil, <a id=\"cit83\"></a>ma\u015finile au f\u0103cut s\u0103 creasc\u0103 foarte mult num\u0103rul tr\u00e2ntorilor distin\u015fi. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "169"}, {"content": "<p class=\"noind\">[170]. F. Engels, \u201eLage etc.\u201c, p. 217. P\u00e2n\u0103 \u015fi un adept optimist \u015fi ordinar al liberului schimb, cum e d-l Molinari, observ\u0103: \u201eUn om se uzeaz\u0103 mai repede supraveghind timp de cincisprezece ore pe zi mersul uniform al unui mecanism dec\u00e2t folosindu-\u015fi \u00een acela\u015fi r\u0103stimp for\u0163a fizic\u0103. Aceast\u0103 munc\u0103 de supraveghere, care ar putea fi eventual util\u0103 intelectului ca gimnastic\u0103 dac\u0103 nu s-ar prelungi prea mult, cu timpul distruge prin durata ei excesiv\u0103 at\u00e2t intelectul, c\u00e2t \u015fi trupul\u201c. (G. de Molinari, \u201e\u00c9tudes \u00c9conomiques\u201c, Paris 1846, [p. 49].) <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "170"}, {"content": "<p class=\"noind\">[171]. (\u201eCizmarule, vezi-\u0163i de calapoadele tale\u201c) \u2014 i-a replicat renumitul pictor grec antic Apelles unui cizmar care i-a criticat picturile; cizmarul nu se pricepea deloc la pictur\u0103, dar \u00eei repro\u015fa c\u0103 \u00eentr-o pictur\u0103 a sa nu a redat bine \u00eenc\u0103l\u0163\u0103mintea.</p>", "idNote": "171"}, {"content": "<p class=\"noind\">[172]. \u201ePrudential habits with regard to marriage, carried to a considerable extent among the labouring class of a country mainly depending upon manufactures and commerce, might injure it... From the nature of a population, an increase of labourers cannot be brought into market, in consequence of a particular demand, till after the lapse of 16 or 18 years, and the conversion of revenue into capital, by saving, may take place much more rapidly; a country is always liable to an increase in the quantity of the funds for the maintenance of labour faster than the increase of population\u201c. (Malthus, \u201ePrinc. of Pol. Econ.\u201c, p. 215, 319, 320.) \u00cen aceast\u0103 lucrare, Malthus descoper\u0103, \u00een sf\u00e2r\u015fit, prin intermediul lui Sismondi, frumoasa trinitate a produc\u0163iei capitaliste: supraproduc\u0163ia \u2014 suprapopula\u0163ia \u2014 supraconsumul, three very delicate monsters, indeed! [trei mon\u015ftri foarte delica\u0163i, \u00eentr-adev\u0103r!] Cf. F. Engels, \u201eUmrisse zu einer Kritik der National\u00f6konomie\u201c, l.c., p. 107 \u015fi urm. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "172"}, {"content": "<p class=\"noind\">[173]. Harriet Martineau, \u201eThe Manchester Strike\u201c, 1832, p. 101. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "173"}, {"content": "<p class=\"noind\">[174]. Chiar \u00een timpul crizei de bumbac din 1863 g\u0103sim \u00eentr-un pamflet al muncitorilor din filaturile de bumbac din Blackburn proteste violente \u00eempotriva muncii excesive, care, \u00een virtutea legii cu privire la reglementarea muncii \u00een fabrici, lovea, fire\u015fte, numai \u00een muncitorii adul\u0163i de sex masculin. \u201e\u00cen aceast\u0103 fabric\u0103 li se cere muncitorilor adul\u0163i s\u0103 munceasc\u0103 12 p\u00e2n\u0103 la 13 ore pe zi, cu toate c\u0103 exist\u0103 sute de oameni care sunt sili\u0163i s\u0103 tr\u00e2nd\u0103veasc\u0103 \u015fi care ar fi gata s\u0103 munceasc\u0103 par\u0163ial pentru a-\u015fi putea \u00eentre\u0163ine familiile \u015fi pentru a-\u015fi salva tovar\u0103\u015fii de la moarte prematur\u0103 provocat\u0103 de munca excesiv\u0103\u201c. \u201eNoi \u2014 se spune \u00een continuare \u2014 am vrea s\u0103 \u00eentreb\u0103m dac\u0103 aceast\u0103 practic\u0103 a muncii excesive permite rela\u0163ii c\u00e2t de c\u00e2t acceptabile \u00eentre patroni \u015fi \u00abslugi\u00bb. Victimele muncii excesive simt nedreptatea \u00een aceea\u015fi m\u0103sur\u0103 ca \u015fi cei condamna\u0163i de ea la tr\u00e2nd\u0103vie for\u0163at\u0103 (condemned to forced idleness). Dac\u0103 munca ar fi distribuit\u0103 echitabil \u00een districtul acesta, ar fi de lucru suficient pentru ca to\u0163i s\u0103 fie ocupa\u0163i par\u0163ial. Nu cerem dec\u00e2t un drept al nostru atunci c\u00e2nd propunem patronilor s\u0103 introduc\u0103 pretutindeni un timp de munc\u0103 redus, cel pu\u0163in at\u00e2ta timp c\u00e2t mai d\u0103inuie actuala stare de lucruri, \u00een loc ca unii dintre noi s\u0103 munceasc\u0103 p\u00e2n\u0103 la epuizare, \u00een timp ce al\u0163ii s\u0103 fie sili\u0163i, din cauza lipsei de lucru, s\u0103-\u015fi men\u0163in\u0103 existen\u0163a cu ajutorul asisten\u0163ei publice\u201c. (\u201eReports of Insp. of Fact. 31st Oct.1863\u201c, p. 8.) \u2014 Cu obi\u015fnuitul s\u0103u instinct infailibil de burghez, autorul lucr\u0103rii \u201eEssay on Trade and Commerce\u201c \u00een\u0163elege efectele existen\u0163ei unei suprapopula\u0163ii relative asupra muncitorilor ocupa\u0163i. \u201eAlt\u0103 cauz\u0103 a tr\u00e2nd\u0103viei (idleness) \u00een regatul nostru o constituie lipsa unui num\u0103r suficient de bra\u0163e de munc\u0103. Ori de c\u00e2te ori cantitatea de munc\u0103 devine insuficient\u0103 din cauza vreunei cereri neobi\u015fnuite de produse, muncitorii \u00ee\u015fi dau seama de propria lor importan\u0163\u0103 \u015fi vor ca \u015fi patronii lor s-o simt\u0103; e uluitor; dar ace\u015fti indivizi sunt at\u00e2t de deprava\u0163i, \u00eenc\u00e2t \u00een asemenea cazuri se unesc \u00een grupuri cu scopul de a-i pune \u00een \u00eencurc\u0103tur\u0103 pe patronii lor prin aceea c\u0103 tr\u00e2nd\u0103vesc toat\u0103 ziua\u201c. (\u201eEssay etc.\u201c, p. 27, 28.) Ace\u015fti oameni cereau anume o m\u0103rire a salariilor. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "174"}, {"content": "<p class=\"noind\">[175]. De at\u00e2ta osteneal\u0103 era nevoie \u2014 expresie din poemul lui Virgiliu \u201eEneida\u201c, cartea I, v. 33.</p>", "idNote": "175"}, {"content": "<p class=\"noind\">[176]. A se vedea, de exemplu, explica\u0163ia sa din \u201eOptsprezece brumar al lui Ludovic Bonaparte\u201c: \u201e\u00centruc\u00e2t milioane de familii tr\u0103iesc \u00een condi\u0163ii economice de existen\u0163\u0103 care separ\u0103 felul lor de via\u0163\u0103, interesele \u015fi cultura lor de acelea ale celorlalte clase, opun\u00e2ndu-li-se \u00een mod du\u015fm\u0103nos, aceste milioane de familii formeaz\u0103 o clas\u0103\u201c.</p>", "idNote": "176"}, {"content": "<p class=\"noind\">[177]. Conform manuscrisului, acesta este \u00eenceputul capitolului XLVIII. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "177"}, {"content": "<p class=\"noind\">[178]. (Faptul c\u0103 Ricardo [consider\u0103] banii numai ca <i>mijloc de circula\u0163ie</i> este identic cu faptul c\u0103 el consider\u0103 <i>valoarea de schimb</i> numai ca o form\u0103 efemer\u0103, \u00een general ca un lucru numai formal pentru produc\u0163ia burghez\u0103 capitalist\u0103; de aceea la el produc\u0163ia capitalist\u0103 nu figureaz\u0103 ca un mod de produc\u0163ie ca atare.) <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "178"}, {"content": "<p class=\"noind\">[179]. \u00cen manuscris lipse\u015fte col\u0163ul de sus din partea st\u00e2ng\u0103 a paginii 861a din care cauz\u0103 din primele nou\u0103 r\u00e2nduri ale textului s-au p\u0103strat numai sf\u00e2r\u015fiturile din dreapta a \u015fase r\u00e2nduri, care nu dau posibilitatea s\u0103 se reconstituie \u00een \u00eentregime textul, dar care permit s\u0103 se presupun\u0103 c\u0103 aici Marx vorbe\u015fte despre crizele care apar ca urmare \u201ea revolu\u0163iei \u00een valoarea capitalului variabil\u201c. <i>\u201eScumpirea mijloacelor de subzisten\u0163\u0103 necesare\u201c</i>, determinat\u0103 de pild\u0103, de o recolt\u0103 proast\u0103, duce la cre\u015fterea cheltuielilor pentru muncitorii \u201epu\u015fi \u00een mi\u015fcare de capitalul variabil\u201c. \u201eConcomitent aceast\u0103 cre\u015ftere [duce] la sc\u0103derea cererii <i>la toate celelalte m\u0103rfuri</i>, la toate m\u0103rfurile care nu intr\u0103 \u00een consumul\u201c muncitorilor. De aceea \u201ev\u00e2nzarea acestor m\u0103rfuri la valoarea lor\u201c devine imposibil\u0103, apar perturb\u0103ri \u00een \u201eprima faz\u0103 a reproduc\u0163iei lor\u201c, \u00een transformarea m\u0103rfurilor \u00een bani. Prin urmare, scumpirea mijloacelor de subzisten\u0163\u0103 \u201educe la criz\u0103 \u00een celelalte ramuri\u201c de produc\u0163ie.</p><p>Ultimele dou\u0103 r\u00e2nduri din partea distrus\u0103 a paginii cuprind ideea care sintetizeaz\u0103 acest ra\u0163ionament, \u015fi anume ideea c\u0103 crizele pot s\u0103 apar\u0103 ca urmare a scumpirii materiilor prime, \u201eindiferent dac\u0103 aceste materii prime intr\u0103 ca material \u00een capitalul constant sau ca mijloace de subzisten\u0163\u0103\u201c \u00een consumul muncitorilor.</p>", "idNote": "179"}, {"content": "<p class=\"noind\">[180]. Textual: cu un gr\u0103unte de sare; \u00een sens figurat: cu anumite rezerve.</p>", "idNote": "180"}, {"content": "<p class=\"noind\">[181]. Este vorba de lucrarea lui N. Sieber \u201eTeoria valorii \u015fi a capitalului a lui D. Ricardo \u00een leg\u0103tur\u0103 cu complet\u0103rile \u015fi explica\u0163iile ulterioare\u201c. Kiev, 1871.</p>", "idNote": "181"}, {"content": "<p class=\"noind\">[182]. Joc de cuvinte: \u201eWert\u201c \u00eenseamn\u0103 \u201evaloare\u201c, dar \u015fi \u201evalen\u0163\u0103\u201c.</p>", "idNote": "182"}, {"content": "<p class=\"noind\">[183]. \u00cen manuscris, frazele care urmeaz\u0103 au fost \u015fterse: \u201eDar la d-l Wagner aceast\u0103 \u00abdeduc\u0163ie\u00bb devine \u015fi mai interesant\u0103, pentru c\u0103 el are de-a face cu \u00abomul\u00bb, \u015fi nu cu \u00aboamenii\u00bb. Aceast\u0103 \u00abdeduc\u0163ie\u00bb foarte simpl\u0103 este exprimat\u0103 de d-l Wagner precum urmeaz\u0103: <i>\u00abTendin\u0163a fireasc\u0103 a omului\u00bb</i> (cite\u015fte: a profesorului german de economie politic\u0103) este \u00abraportul\u00bb potrivit c\u0103ruia obiectele din lumea exterioar\u0103 nu numai c\u0103 sunt mijloace de satisfacere a trebuin\u0163elor lui, ci sunt \u015fi recunoscute prin cuvinte ca atare, \u015fi prin urmare servesc...\u201c.</p>", "idNote": "183"}, {"content": "<p class=\"noind\">[184]. <i>Goethe</i>. \u201eFaust\u201c, partea I, scena a IV-a (\u201eOdaia de studiu\u201c).</p>", "idNote": "184"}, {"content": "<p class=\"noind\">[185]. Joc de cuvinte: \u201esteht\u201c \u2014 \u201est\u0103\u201c, adic\u0103 \u201ese opune\u201c, \u201est\u00e4ndisch\u201c \u2014 \u201estare\u201c, adic\u0103 stare social\u0103.</p>", "idNote": "185"}, {"content": "<p class=\"noind\">[186]. Engels a l\u0103sat \u00een manuscris un loc liber pentru r\u0103spunsul la \u00eentrebarea a 9-a.</p>", "idNote": "186"}, {"content": "<p class=\"noind\">[187]. \u00cen manuscris, \u00een locul r\u0103spunsului la \u00eentrebarea a 22-a, precum \u015fi la \u00eentrebarea urm\u0103toare, a 23-a, st\u0103 cuv\u00e2ntul \u201er\u0103m\u00e2ne\u201c. Aceasta \u00eensemna, probabil, c\u0103 r\u0103spunsul trebuia s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 a\u015fa cum fusese formulat \u00eentr-unul dintre proiectele anterioare ale Ligii comuni\u015ftilor, care nu ne-au parvenit.</p>", "idNote": "187"}, {"content": "<p class=\"noind\">[188]. \u00cen manuscris necompletat: este vorba de r\u0103spunsul la \u00eentrebarea a 18-a.</p>", "idNote": "188"}, {"content": "<p class=\"noind\">[189]. Revolu\u0163ia din febrarie din Fran\u0163a, 1848.</p>", "idNote": "189"}, {"content": "<p class=\"noind\">[190]. De aceast\u0103 idee \u2014 spun \u00een prefa\u0163a la traducerea englez\u0103 \u2014 care, dup\u0103 p\u0103rerea mea, este chemat\u0103 s\u0103 constituie \u00een \u015ftiin\u0163a istoriei punctul de plecare pentru acela\u015fi progres pe care l-a constituit teoria lui Darwin \u00een \u015ftiin\u0163ele naturii \u2014, de aceast\u0103 idee ne apropiasem treptat am\u00e2ndoi, \u00eenc\u0103 cu c\u00e2\u0163iva ani \u00eenainte de 1845. \u00cen ce m\u0103sur\u0103 avansasem eu singur \u00een aceast\u0103 direc\u0163ie, reiese din lucrarea mea \u201eSitua\u0163ia clasei muncitoare din Anglia\u201c. C\u00e2nd m-am \u00eent\u00e2lnit \u00eens\u0103 din nou cu Marx la Bruxelles, \u00een prim\u0103vara anului 1845, el elaborase deja complet aceast\u0103 idee \u015fi mi-a expus-o \u00een termeni aproape tot at\u00e2t de clari ca cei \u00een care am rezumat-o eu mai sus. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "190"}, {"content": "<p class=\"noind\">[191]. Prin burghezie se \u00een\u0163elege clasa capitali\u015ftilor moderni, proprietari ai mijloacelor de produc\u0163ie social\u0103, care exploateaz\u0103 munca salariat\u0103. Prin proletariat se \u00een\u0163elege clasa muncitorilor salaria\u0163i moderni, care, neposed\u00e2nd mijloace de produc\u0163ie proprii, sunt nevoi\u0163i s\u0103-\u015fi v\u00e2nd\u0103 for\u0163a lor de munc\u0103 pentru a putea tr\u0103i. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "191"}, {"content": "<p class=\"noind\">[192]. Adic\u0103, mai exact, istoria transmis\u0103 <i>prin scris</i>. \u00cen 1847 preistoria societ\u0103\u0163ii, organizarea social\u0103 premerg\u0103toare oric\u0103rei istorii scrise, era \u00eenc\u0103 aproape necunoscut\u0103. De atunci, Haxthausen a descoperit \u00een Rusia proprietatea \u00een ob\u015fte asupra p\u0103m\u00e2ntului, iar Maurer a dovedit c\u0103 ea a fost baza social\u0103 care a constituit punctul de plecare pentru dezvoltarea istoric\u0103 a tuturor triburilor germane \u015fi cu timpul s-a descoperit c\u0103 ob\u015ftile s\u0103te\u015fti, cu proprietatea \u00een ob\u015fte asupra p\u0103m\u00e2ntului, au fost forma primitiv\u0103 a societ\u0103\u0163ii, din India \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een Irlanda. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, organizarea intern\u0103 a acestei societ\u0103\u0163i comuniste primitive, \u00een forma ei tipic\u0103, a fost scoas\u0103 la iveal\u0103 de descoperirea hot\u0103r\u00e2toare f\u0103cut\u0103 de Morgan \u00een leg\u0103tur\u0103 cu natura adev\u0103rat\u0103 <i>a gin\u0163ii</i> \u015fi a locului pe care-l ocup\u0103 \u00een <i>trib</i>. O dat\u0103 cu descompunerea acestei comunit\u0103\u0163i primitive \u00eencepe scindarea societ\u0103\u0163ii \u00een clase distincte \u015fi, \u00een cele din urm\u0103, \u00een clase antagoniste. Am \u00eencercat s\u0103 descriu acest proces de descompunere \u00een lucrarea: \u201eOriginea familiei, a propriet\u0103\u0163ii private \u015fi a statului\u201c, edi\u0163ia a 2-a, Stuttgart, 1886. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "192"}, {"content": "<p class=\"noind\">[193]. Me\u015fterul bresla\u015f este un membru cu drepturi depline al breslei, me\u015fter \u00een cadrul breslei, \u015fi nu starostele ei. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "193"}, {"content": "<p class=\"noind\">[194]. \u201eComune\u201c se intitulau ora\u015fele din Fran\u0163a chiar dinainte de a fi reu\u015fit s\u0103 smulg\u0103 de la st\u0103p\u00e2nii lor feudali autonomia local\u0103 \u015fi drepturile politice ca \u201estare a treia\u201c. \u00cen general am citat aici Anglia ca \u0163ara tipic\u0103 pentru dezvoltarea economic\u0103 a burgheziei, iar pentru dezvoltarea ei politic\u0103, Fran\u0163a. <i>[Engels, 1888]</i></p><p>Astfel denumeau t\u00e2rgove\u0163ii din Italia \u015fi Fran\u0163a a\u015fez\u0103rile lor or\u0103\u015fene\u015fti, dup\u0103 ce r\u0103scump\u0103raser\u0103 sau smulseser\u0103 cu for\u0163a, de la st\u0103p\u00e2nii lor feudali, primele drepturi de administra\u0163ie autonom\u0103. <i>[Engels, 1890]</i></p>", "idNote": "194"}, {"content": "<p class=\"noind\">[195]. Ulterior, Marx a ar\u0103tat c\u0103 muncitorul nu \u00ee\u015fi vinde munca, ci for\u0163a de munc\u0103.</p>", "idNote": "195"}, {"content": "<p class=\"noind\">[196]. Nu este vorba de restaura\u0163ia englez\u0103 din anii 1660\u20141689, ci de restaura\u0163ia francez\u0103 din anii 1814\u20141830. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "196"}, {"content": "<p class=\"noind\">[197]. Partidul nobililor proprietari funciari, care a pledat pentru restaurarea dinastiei Bourbon.</p>", "idNote": "197"}, {"content": "<p class=\"noind\">[198]. Un grup de conservatori britanici \u2014 aristocra\u0163i \u015fi oameni din politic\u0103 \u015fi literatur\u0103 \u2014 format \u00een jur de 1842. Printre ei se aflau \u015fi Disraeli, Thomas Carlyle \u015fi al\u0163ii.</p>", "idNote": "198"}, {"content": "<p class=\"noind\">[199]. Aceasta se refer\u0103 mai cu seam\u0103 la Germania, unde aristocra\u0163ia funciar\u0103 \u015fi iuncherii exploateaz\u0103 mare parte din domeniile lor pe cont propriu, prin administratori, fiind, pe l\u00e2ng\u0103 aceasta, \u015fi mari fabrican\u0163i de zah\u0103r \u015fi de spirt din cartofi. Aristocra\u0163ii englezi, mai boga\u0163i de altfel, n-au ajuns \u00eenc\u0103 at\u00e2t de departe; dar \u015fi ei \u015ftiu cum se poate compensa sc\u0103derea rentei prin \u00eemprumutarea numelui lor unor fondatori de societ\u0103\u0163i pe ac\u0163iuni, mai mult sau mai pu\u0163in dubio\u015fi. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "199"}, {"content": "<p class=\"noind\">[200]. Furtuna revolu\u0163iei din 1848 a m\u0103turat \u00eentreg acest curent lamentabil \u015fi le-a t\u0103iat purt\u0103torilor lui pofta de a mai face socialism. Reprezentantul de c\u0103petenie \u015fi tipul clasic al acestui curent este d-l Karl Gr\u00fcn. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "200"}, {"content": "<p class=\"noind\">[201]. Home-colonies (colonii \u00een interiorul \u0163\u0103rii) este numele dat de Owen societ\u0103\u0163ilor sale comuniste model. Falanster era numele palatelor sociale imaginate de Fourier. Icaria era numele \u0163\u0103rii fanteziste utopice a c\u0103rei organizare comunist\u0103 a descris-o Cabet. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "201"}, {"content": "<p class=\"noind\">[202]. Aceasta se refer\u0103 la aderen\u0163ii ziarului \u201eLa R\u00e9forme\u201c, care a fost publicat la Paris \u00een perioada 1843\u20141850.</p>", "idNote": "202"}, {"content": "<p class=\"noind\">[203]. Partidul care \u00een Fran\u0163a \u00ee\u015fi zicea pe atunci socialist-democrat era cel reprezentat politice\u015fte de Ledru-Rollin, iar \u00een publicistic\u0103 de Louis Blanc; \u00eentre el \u015fi social-democra\u0163ia german\u0103 de azi era deci o deosebire ca de la cer la p\u0103m\u00e2nt. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "203"}, {"content": "<p class=\"noind\">[204]. <i>Kleinb\u00fcrgerei</i> \u00een originalul german. Marx \u015fi Engels au folosit acest termen pentru a se referi la elementele reac\u0163ionare ale micii burghezii urbane.</p>", "idNote": "204"}, {"content": "<p class=\"noind\">[205]. <i>Babilonul revolu\u0163ionar:</i> Referirea este la Paris, care de la revolu\u0163ia burghez\u0103 francez\u0103 de la sf\u00e2r\u015fitul secolului al XVIII-lea a fost considerat un focar revolu\u0163ionar.</p>", "idNote": "205"}, {"content": "<p class=\"noind\">[206]. \u201eNeue Oder-Zeitung\u201c - cotidian german burghezo-democrat care a ap\u0103rut la Breslau (Wroclaw) sub acest titlu din 1849 p\u00e2n\u0103 \u00een 1855.</p>", "idNote": "206"}, {"content": "<p class=\"noind\">[207]. <i>Comun\u0103 (Gemeinde):</i> Acest termen este folosit aici \u00eentr-un sens larg pentru a se referi at\u00e2t la municipiile urbane, c\u00e2t \u015fi la comunit\u0103\u0163ile rurale.</p>", "idNote": "207"}, {"content": "<p class=\"noind\">[208]. Trebuie amintit acum c\u0103 la baza acestui pasaj st\u0103 o confuzie. Datorit\u0103 falsificatorilor bonaparti\u015fti \u015fi liberali ai istoriei, se socotea pe atunci ca un fapt dovedit c\u0103 ma\u015fina administrativ\u0103 centralizat\u0103 francez\u0103 a fost introdus\u0103 de marea revolu\u0163ie, fiind folosit\u0103 de Conven\u0163ie ca o arm\u0103 indispensabil\u0103 \u015fi hot\u0103r\u00e2toare pentru \u00eenfr\u00e2ngerea reac\u0163iunii regaliste \u015fi federaliste \u015fi a du\u015fmanului din afar\u0103. Acum \u00eens\u0103 este un fapt cunoscut c\u0103 \u00een tot timpul revolu\u0163iei \u015fi p\u00e2n\u0103 la 18 Brumar \u00eentreaga administra\u0163ie a departamentelor, arondismentelor \u015fi comunelor era alc\u0103tuit\u0103 din autorit\u0103\u0163i alese de \u00een\u015fi\u015fi cei administra\u0163i, care se mi\u015fcau cu o deplin\u0103 libertate \u00een cadrul legilor generale ale statului; c\u0103 aceast\u0103 conducere autonom\u0103 local\u0103 \u015fi a provinciilor, asem\u0103n\u0103toare celei americane, a devenit tocmai p\u00e2rghia cea mai puternic\u0103 a revolu\u0163iei, \u015fi anume \u00een a\u015fa m\u0103sur\u0103, \u00eenc\u00e2t Napoleon, \u00eendat\u0103 dup\u0103 lovitura sa de stat de la 18 Brumar, s-a gr\u0103bit s-o \u00eenlocuiasc\u0103 prin administra\u0163ia prefec\u0163ilor existent\u0103 \u015fi azi, administra\u0163ie care a fost, a\u015fadar, de la bun \u00eenceput, un simplu instrument al reac\u0163iunii. Dar dup\u0103 cum administra\u0163ia autonom\u0103 local\u0103 \u015fi a provinciilor nu este \u00een contradic\u0163ie cu centralizarea politic\u0103 \u015fi na\u0163ional\u0103, tot a\u015fa ea nu este \u00een mod necesar legat\u0103 de acel egoism m\u0103rginit cantonal sau comunal care ne izbe\u015fte \u00een mod at\u00e2t de nepl\u0103cut \u00een Elve\u0163ia \u015fi pe care to\u0163i republicanii federativi din sudul Germaniei voiau s\u0103-l introduc\u0103 \u00een 1849 \u00een Germania. <i>[Engels, 1884]</i></p>", "idNote": "208"}, {"content": "<p class=\"noind\">[209]. \u201eGarroters\u201c (Garrot-Panik), sau \u201esugrum\u0103tori\u201c, erau numi\u0163i \u00een Anglia t\u00e2lharii care-\u015fi str\u00e2ngeau victimele de g\u00e2t. La \u00eenceputul deceniului al 7-lea, atacurile bandite\u015fti ale \u201esugrum\u0103torilor\u201c deveniser\u0103 at\u00e2t de frecvente la Londra, \u00eenc\u00e2t au constituit obiectul unei dezbateri speciale \u00een parlament.</p>", "idNote": "209"}, {"content": "<p class=\"noind\">[210]. Cred c\u0103 nu e nevoie s\u0103 amintim cititorului c\u0103, \u00een afar\u0103 de elementele din care e constituit\u0103 apa \u015fi de anumite substan\u0163e anorganice, carbonul \u015fi azotul constituie elemente de baz\u0103 ale hranei omene\u015fti. Fire\u015fte, pentru a se hr\u0103ni, organismul omenesc trebuie s\u0103 primeasc\u0103 aceste simple elemente chimice sub form\u0103 de substan\u0163e animale sau vegetale. Cartofii, de pild\u0103, con\u0163in mai ales hidrocarbonate, \u00een timp ce p\u00e2inea de gr\u00e2u con\u0163ine substan\u0163e hidrocarbonate \u015fi proteice \u00eentr-o anumit\u0103 propor\u0163ie. <i>[Marx]</i></p>", "idNote": "210"}, {"content": "<p class=\"noind\">[211]. Aici Marx se refer\u0103 la el \u015fi la Engels.</p>", "idNote": "211"}, {"content": "<p class=\"noind\">[212]. Liga comuni\u015ftilor.</p>", "idNote": "212"}, {"content": "<p class=\"noind\">[213]. Asocia\u0163ia Interna\u0163ional\u0103 a Muncitorilor.</p>", "idNote": "213"}, {"content": "<p class=\"noind\">[214]. Corpul administrativ londonez al Asocia\u0163iei Interna\u0163ionale a Muncitorilor.</p>", "idNote": "214"}, {"content": "<p class=\"noind\">[215]. Marat de la Berlin \u2014 astfel \u00eel nume\u015fte aici Marx \u00een mod ironic pe Wilhelm Hasselmann, care era pe atunci, la Berlin, redactorul-\u015fef al lui \u201eNeuer Social-Demokrat\u201c, organul de pres\u0103 al Uniunii generale a muncitorilor germani (lassallean\u0103), \u015fi care era, al\u0103turi de Wilhelm Liebknecht, coautorul proiectului de program.</p>", "idNote": "215"}, {"content": "<p class=\"noind\">[216]. \u201eLiga p\u0103cii \u015fi libert\u0103\u0163ii\u201c \u2014 organiza\u0163ie pacifist\u0103 burghez\u0103 \u00eenfiin\u0163at\u0103 \u00een 1867 \u00een Elve\u0163ia de republicanii \u015fi liberalii mic-burghezi (cu participarea activ\u0103 a lui V. Hugo, G. Garibaldi etc.).</p>", "idNote": "216"}, {"content": "<p class=\"noind\">[217]. Marx se refer\u0103 la editorialul ap\u0103rut \u00een \u201eNorddeutsche Allgemeine Zeitung\u201c nr. 67 din 20 martie 1875 \u00een leg\u0103tur\u0103 cu proiectul de program social-democrat, \u00een care, vorbindu-se despre punctul 5, se spune: \u201eAgita\u0163ia social-democrat\u0103 a devenit \u00eentr-o anumit\u0103 privin\u0163\u0103 mai prev\u0103z\u0103toare; ea se dezice de Interna\u0163ional\u0103...\u201c.</p>", "idNote": "217"}, {"content": "<p class=\"noind\">[218]. \u201eL\u2019Atelier\u201c \u2014 publica\u0163ie lunar\u0103 francez\u0103, organ de pres\u0103 al meseria\u015filor \u015fi muncitorilor afla\u0163i sub influen\u0163a ideilor socialismului cre\u015ftin; a ap\u0103rut la Paris din 1840 p\u00e2n\u0103 \u00een 1850; \u00een componen\u0163a redac\u0163iei intrau reprezentan\u0163i ai muncitorilor, care erau ale\u015fi din trei \u00een trei luni.</p>", "idNote": "218"}, {"content": "<p class=\"noind\">[219]. \u201eCinstit\u201c \u2014 Eisenachienii (Partidul muncitoresc social-democrat) erau numi\u0163i \u015fi \u201ecinsti\u0163ii\u201c.</p>", "idNote": "219"}, {"content": "<p class=\"noind\">[220]. Kulturkampf (lupta pentru cultur\u0103): Lupta lui Bismarck \u00een anii 1870 \u00eempotriva partidului catolic german, partidul de \u201ecentru\u201c, prin persecutarea prin intermediul poli\u0163iei a catolicismului.</p>", "idNote": "220"}, {"content": "<p class=\"noind\">[221]. O cooperativ\u0103 agricol\u0103 sau artizanal\u0103.</p>", "idNote": "221"}, {"content": "<p class=\"noind\">[222]. Eroare, const\u00e2nd \u00een confundarea a ceea ce este anterior <span class=\"greek\">\u03c0\u03c1\u03cc\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf\u03c5</span> cu ceea ce este posterior <span class=\"greek\">\u03cb\u03c3\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf\u03c5</span>.</p>", "idNote": "222"}, {"content": "<p class=\"noind\">[223]. 18 martie 1848 marcheaz\u0103 punctul culminant al revolu\u0163iei burghezo-democratice din 1848\u20141849 din Germania. Ca r\u0103spuns la ordinul prin\u0163ului mo\u015ftenitor Wilhelm de a risipi cu for\u0163a armelor adun\u0103rile de mas\u0103 \u015fi demonstra\u0163iile din Berlin, \u00een aceast\u0103 zi s-a ajuns la lupte de baricade, \u00een cursul c\u0103rora muncitorii berlinezi, \u00eempreun\u0103 cu studen\u0163ii \u015fi meseria\u015fii au silit trupele reac\u0163ionare prusiene s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 capitala.</p>", "idNote": "223"}, {"content": "<p class=\"noind\">[224]. Crahul din 1873 a pus cap\u0103t a\u015fa-numitului \u201eGrunder taumel\u201c (frenezia de promovare), o perioad\u0103 de specula\u0163ii intense \u015fi jocuri bursiere, care a urmat dup\u0103 terminarea r\u0103zboiului franco-prusac din 1870\u201471.</p>", "idNote": "224"}, {"content": "<p class=\"noind\">[225]. Gr\u00fcnderi \u2014 fondatori de societ\u0103\u0163i fictive \u00een scop de specul\u0103.</p>", "idNote": "225"}, {"content": "<p class=\"noind\">[226]. Legea excep\u0163ional\u0103 \u00eempotriva sociali\u015ftilor, introdus\u0103 la 21 octombrie 1878 de guvernul Bismarck.</p>", "idNote": "226"}, {"content": "<p class=\"noind\">[227]. \u201eZukunft\u201c (Viitorul) \u015fi \u201eNeue Gesellschaft\u201c (Noua societate): Reviste social-reformiste. Prima a ap\u0103rut la Z\u00fcrich \u00een 1877\u201480; cea din urm\u0103 la Berlin \u00een 1877\u201478.</p>", "idNote": "227"}, {"content": "<p class=\"noind\">[228]. <i>H. George</i>. \u201eProgress and Poverty\u201c.</p>", "idNote": "228"}, {"content": "<p class=\"noind\">[229]. Sf\u00e2r\u015fitul acestei fraze, Engels l-a scris cu creionul \u00een locul cuvintelor scoase: \u201es\u0103 se cramponeze de acestea sau s\u0103 decad\u0103 devenind ei \u00een\u015fi\u015fi proletari, prin urmare s\u0103 ajung\u0103 sau adversarul, sau apendicele clasei muncitoare\u201c.</p>", "idNote": "229"}, {"content": "<p class=\"noind\">[230]. Cuvintele \u201e\u015fi a claselor \u00eense\u015fi\u201c sunt scrise cu creionul.</p>", "idNote": "230"}, {"content": "<p class=\"noind\">[231]. \u201eNeue Rheinische Zeitung. Politisch-\u00f6konomische Revue\u201c, un jurnal publicat de Marx \u015fi Engels \u00een ianuarie-octombrie 1850.</p>", "idNote": "231"}, {"content": "<p class=\"noind\">[232]. O vast\u0103 proprietate acordat\u0103 lui Bismarck de Wilhelm I \u00een 1871.</p>", "idNote": "232"}, {"content": "<p class=\"noind\">[233]. In partibus infidelium \u2014 care nu exist\u0103 \u00een realitate (textual: \u201e\u00een \u0163ara necredincio\u015filor\u201c \u2014 formul\u0103 ce se adaug\u0103 la titlul unui episcop catolic care a fost numit \u00een func\u0163ia pur nominal\u0103 de episcop \u00eentr-o \u0163ar\u0103 necre\u015ftin\u0103.</p>", "idNote": "233"}, {"content": "<p class=\"noind\">[234]. Partidele men\u0163ionate sunt \u201elegitimi\u015ftii\u201c, sus\u0163in\u0103torii dinastiei \u201elegitime\u201c Bourbon, care au fost la putere \u00een Fran\u0163a p\u00e2n\u0103 \u00een 1792 \u015fi, de asemenea, \u00een epoca Restaura\u0163iei (1814\u201430) \u015fi \u201eorleani\u015ftii\u201c, sus\u0163in\u0103torii dinastiei Orl\u00e9ans, care a venit la putere \u00een timpul Revolu\u0163iei din iulie 1830 \u015fi a fost r\u0103sturnat\u0103 de Revolu\u0163ia din 1848.</p>", "idNote": "234"}, {"content": "<p class=\"noind\">[235]. \u00cen timpul lui Napoleon al III-lea, Fran\u0163a a participat la r\u0103zboiul Crimeii (1854\u20141855), a purtat r\u0103zboi \u00eempotriva Austriei pentru Italia (1859), a luat parte, \u00eempreun\u0103 cu Anglia, la r\u0103zboaiele \u00eempotriva Chinei (1856\u20141858 \u015fi 1860), a \u00eenceput opera\u0163iile de cucerire a Indochinei, a organizat o expedi\u0163ie \u00een Siria (1860\u20141861) \u015fi Mexic (1862\u20141867) \u015fi, \u00een sf\u00e2r\u015fit, \u00een 1870\u20141871 a dus un r\u0103zboi \u00eempotriva Germaniei.</p>", "idNote": "235"}, {"content": "<p class=\"noind\">[236]. Acest termen se aplic\u0103 Imperiului German (f\u0103r\u0103 Austria) care a ap\u0103rut \u00een 1871 sub hegemonia Prusiei.</p>", "idNote": "236"}, {"content": "<p class=\"noind\">[237]. Este vorba de contribu\u0163ia de 5 miliarde de franci pl\u0103tit\u0103 de Fran\u0163a Imperiului german \u00een baza tratatului de pace de la Frankfurt din 10 mai 1871, dup\u0103 \u00eenfr\u00e2ngerea suferit\u0103 \u00een r\u0103zboiul franco-prusian din 1870\u20141871.</p>", "idNote": "237"}, {"content": "<p class=\"noind\">[238]. Engels citeaz\u0103 introducerea teoretic\u0103 scris\u0103 de Marx la Programul Partidului muncitoresc francez adoptat la Congresul de la Havre din 1880.</p>", "idNote": "238"}, {"content": "<p class=\"noind\">[239]. \u00cen textul din \u201eDie Neue Zeit\u201c \u015fi \u00een bro\u015fura \u201eLuptele de clas\u0103 \u00een Fran\u0163a\u201c ap\u0103rut\u0103 \u00een 1895, pasajele marcate cu &lt; &gt; au fost cenzurate.</p>", "idNote": "239"}, {"content": "<p class=\"noind\">[240]. La 4 septembrie 1870, guvernul lui Ludovic Bonaparte a fost r\u0103sturnat \u015fi republica a fost proclamat\u0103, iar la 31 octombrie a aceluia\u015fi an a avut loc \u00eencercarea nereu\u015fit\u0103 a blanqui\u015ftilor de a face o insurec\u0163ie \u00eempotriva guvernului \u201eap\u0103r\u0103rii na\u0163ionale\u201c.</p>", "idNote": "240"}, {"content": "<p class=\"noind\">[241]. Frederic al II-lea, rege al Prusiei (1740\u20141786).</p>", "idNote": "241"}, {"content": "<p class=\"noind\">[242]. Cine ar putea tolera ca Grachii s\u0103 se pl\u00e2ng\u0103 de r\u0103scoal\u0103? <i>(Iuvenal</i>, \u201eSatire\u201c, II, 24).</p>", "idNote": "242"}, {"content": "<p class=\"noind\">[243]. Un nou proiect de lege \u00eempotriva sociali\u015ftilor, introdus \u00een Reichstag la 5 decembrie 1894 \u015fi respins la 11 mai 1895.</p>", "idNote": "243"}, {"content": "<p class=\"noind\">[244]. <i>Robin Goodfellow</i> \u2014 personaj mitic care, potrivit credin\u0163ei populare engleze, ocrote\u015fte \u015fi ajut\u0103 pe oameni; unul dintre personajele principale ale comediei lui Shakespeare \u201eVisul unei nop\u0163i de var\u0103\u201c.</p>", "idNote": "244"}, {"content": "<p class=\"noind\">[245]. \u201eThe Moral and Physical Condition of the Working Classes, employed in the Cotton Manufacture in Manchester\u201c [\u201eSitua\u0163ia moral\u0103 \u015fi fizic\u0103 a muncitorilor care lucreaz\u0103 \u00een industria bumbacului din Manchester\u201c]. De Dr. <i>James Ph. Kay</i>, ed. a II-a, 1832. \u2014 El confund\u0103 clasa muncitoare \u00een general cu categoria muncitorilor industriali; altfel este o lucrare excelent\u0103. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "245"}, {"content": "<p class=\"noind\">[246]. Un ziar ap\u0103rut la Paris \u00een 1830\u201451.</p>", "idNote": "246"}, {"content": "<p class=\"noind\">[247]. Marx se refer\u0103 la alegerea lui Ludovic Napoleon, pentru care \u0163\u0103ranii au votat \u00een mas\u0103.</p>", "idNote": "247"}, {"content": "<p class=\"noind\">[248]. Marx se refer\u0103 aici la forme moderate de socialism, precum cea a lui Louis Blanc, a c\u0103rui prezen\u0163\u0103 fusese important\u0103 \u00een cadrul evenimentelor franceze din 1848 prin schema sa de \u201eateliere sociale\u201c.</p>", "idNote": "248"}, {"content": "<p class=\"noind\">[249]. <i>Brumar</i> \u2014 a doua lun\u0103 din calendarul republican francez. 18 brumar al anului VIII corespundea datei de 9 noiembrie 1799. \u00cen aceast\u0103 zi Napoleon a r\u0103sturnat Directoratul printr-o lovitur\u0103 de stat \u015fi s-a proclamat dictator sub titlul de prim-consul. Prin \u201eedi\u0163ia a doua a lui optsprezece brumar\u201c, Marx \u00een\u0163elege aici lovitura de stat de la 2 decembrie 1851.</p>", "idNote": "249"}, {"content": "<p class=\"noind\">[250]. La 10 decembrie 1848, \u00een urma alegerilor generale, Ludovic Bonaparte a fost ales pre\u015fedinte al Republicii Franceze.</p>", "idNote": "250"}, {"content": "<p class=\"noind\">[251]. \u201eHic Rhodus, hic salta!\u201c (Aici e Rhodos, aici s\u0103 sari!) cuvinte adresate eroului fabulei \u201eL\u0103ud\u0103rosul\u201c de Esop, care se f\u0103lea cu s\u0103riturile pe care le-ar fi f\u0103cut pe insula Rhodos. \u201eAici este trandafirul, aici s\u0103 dansezi!\u201c \u2014 parafrazare a citatului de mai sus (\u00een limba greac\u0103 Rhodos \u2014 numele unei insule, dar \u015fi \u201etrandafir\u201c) f\u0103cut\u0103 de Hegel \u00een prefa\u0163a la lucrarea sa \u201eGrundlinien der Philosophie des Rechts\u201c.</p>", "idNote": "251"}, {"content": "<p class=\"noind\">[252]. \u00cen cea de-a doua duminic\u0103 a lunii mai 1852 (9 mai) \u00een Fran\u0163a ar fi trebuit s\u0103 aib\u0103 loc, potrivit constitu\u0163iei din 4 noiembrie 1848, realegerea pre\u015fedintelui republicii. Cercurile democra\u0163ilor mic-burghezi, \u00een special cercurile emigran\u0163ilor, nutreau speran\u0163a c\u0103 la aceast\u0103 dat\u0103 vor veni la putere partidele democrate.</p>", "idNote": "252"}, {"content": "<p class=\"noind\">[253]. In partibus infidelium, care nu exist\u0103 \u00een realitate (textual: \u201e\u00een \u0163ara necredincio\u015filor\u201c \u2014 adaos la titlul episcopilor catolici numi\u0163i \u00een func\u0163ii, pur nominale, de episcopi \u00een \u0163\u0103rile necre\u015ftine).</p>", "idNote": "253"}, {"content": "<p class=\"noind\">[254]. \u00cen jurul anului 390 \u00ee.e.n. galii au cucerit ora\u015ful Roma cu excep\u0163ia Capitoliului, ai c\u0103rui ap\u0103r\u0103tori, dup\u0103 cum spune legenda, au fost trezi\u0163i la timp de g\u00e2g\u00e2itul g\u00e2\u015ftelor zei\u0163ei Junona \u00een momentul \u00een care du\u015fmanii dezl\u0103n\u0163uiser\u0103 prin surprindere un atac nocturn.</p>", "idNote": "254"}, {"content": "<p class=\"noind\">[255]. \u201eRepublicanii alba\u015ftri \u015fi ro\u015fii\u201c \u2014 republicanii burghezi (partidul grupat \u00een jurul ziarului \u201eNational\u201c) \u015fi sociali\u015ftii. \u201eEroii din Africa\u201c \u2014 generalii Cavaignac, Lamorici\u00e8re \u015fi Bedeau, care au participat la r\u0103zboaiele coloniale din Algeria.</p>", "idNote": "255"}, {"content": "<p class=\"noind\">[256]. \u201eCrap\u00fclinsky\u201c \u2014 erou din poezia lui Heinrich Heine \u201eDoi cavaleri\u201c, \u015fleahtic risipitor; numele de Crap\u00fclinsky vine de la cuv\u00e2ntul francez crapule, care \u00eenseamn\u0103 m\u00e2nc\u0103u, lacom, be\u0163iv, precum \u015fi om josnic, tic\u0103los. Marx \u00eel nume\u015fte aici Crap\u00fclinsky pe Ludovic Bonaparte.</p>", "idNote": "256"}, {"content": "<p class=\"noind\">[257]. Re\u015fedin\u0163a conduc\u0103torului guvernului \u00een Fran\u0163a.</p>", "idNote": "257"}, {"content": "<p class=\"noind\">[258]. Adic\u0103 Fran\u0163a de dup\u0103 lovitura de stat de la 1851.</p>", "idNote": "258"}, {"content": "<p class=\"noind\">[259]. Shakespeare. \u201eHamlet\u201c, actul I, scena a V-a.</p>", "idNote": "259"}, {"content": "<p class=\"noind\">[260]. Vend\u00e9e \u2014 provincie situat\u0103 \u00een vestul Fran\u0163ei; \u00een prim\u0103vara anului 1783, \u00een timpul revolu\u0163iei burgheze franceze izbucnise aici o rebeliune contrarevolu\u0163ionar\u0103 a \u0163\u0103ranilor, condus\u0103 de nobilime \u015fi cler.</p>", "idNote": "260"}, {"content": "<p class=\"noind\">[261]. Montalembert, \u015feful partidului catolic militant, a vorbit, \u00een timpul discu\u0163iilor privind abrogarea votului universal, despre necesitatea efectu\u0103rii unei expedi\u0163ii romane \u201e\u00een interiorul\u201c Fran\u0163ei \u2014 adic\u0103 sprijinul Papei de la Roma \u015fi al clerului catolic. Marx vorbe\u015fte despre o expedi\u0163ie \u00eempotriva Romei \u00een sensul unei lupte \u00eempotriva clerului.</p>", "idNote": "261"}, {"content": "<p class=\"noind\">[262]. Conven\u0163ia care asigur\u0103 partea leului \u2014 potrivit unei fabule a lui Esop, conven\u0163ie \u00eencheiat\u0103 de leu (lat. leo), \u00een virtutea c\u0103reia una din p\u0103r\u0163i trage toate foloasele, cealalt\u0103 \u2014 toate ponoasele.</p>", "idNote": "262"}, {"content": "<p class=\"noind\">[263]. Cuv\u00e2ntul \u201evol\u201c \u00eenseamn\u0103 \u015fi zbor \u015fi furt.</p>", "idNote": "263"}, {"content": "<p class=\"noind\">[264]. \u00cen romanul s\u0103u \u201eCousine Bette\u201c (\u201eVeri\u015foara Bette\u201c), Balzac \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 \u00een Crevel, pe care l-a schi\u0163at dup\u0103 proprietarul ziarului \u201eLe Constitutionnel\u201c, dr. V\u00e9ron, pe filistinul parizian, corupt p\u00e2n\u0103 \u00een m\u0103duva oaselor.</p>", "idNote": "264"}, {"content": "<p class=\"noind\">[265]. B\u0103rba\u0163i \u00eentre\u0163inu\u0163i (Cuvintele doamnei de Girardin).</p>", "idNote": "265"}, {"content": "<p class=\"noind\">[266]. Una dintre moa\u015ftele \u201esacre\u201c (\u201eve\u015fm\u00e2ntul Domnului\u201c), expus\u0103 \u00een catedrala Treves, \u00een 1844, pentru \u00eenchinarea public\u0103.</p>", "idNote": "266"}, {"content": "<p class=\"noind\">[267]. R\u0103zboaiele \u00eempotriva lui Napoleon I \u00een 1813\u201415.</p>", "idNote": "267"}, {"content": "<p class=\"noind\">[268]. Wilhelmsh\u00f6he (l\u00e2ng\u0103 Kassel) \u2014 castel al regilor prusieni, unde de la 5 septembrie 1870 p\u00e2n\u0103 la 19 martie 1871 a stat \u00eemp\u0103ratul Napoleon al III-lea, luat prizonier de c\u0103tre prusieni, \u00eempreun\u0103 cu suita sa.</p>", "idNote": "268"}, {"content": "<p class=\"noind\">[269]. Darboy.</p>", "idNote": "269"}, {"content": "<p class=\"noind\">[270]. Aluzie la lucrarea lui Hegel \u201eGrundlinien der Philosophie des Rechts, oder Naturrecht und Staatswissenschaft im Grundrisse\u201c.</p>", "idNote": "270"}, {"content": "<p class=\"noind\">[271]. La 18 aprilie, Comuna a promulgat un decret de am\u00e2nare a pl\u0103\u0163ilor obliga\u0163iunilor cu trei ani.</p>", "idNote": "271"}, {"content": "<p class=\"noind\">[272]. \u00cen deceniile al 6-lea \u015fi al 7-lea ale secolului al XIX-lea, prefectul departamentului Sena, Haussmann, a dispus efectuarea unor lucr\u0103ri de mari propor\u0163ii pentru schimbarea \u00eenf\u0103\u0163i\u015f\u0103rii Parisului. Paralel cu lucr\u0103rile de \u00eenfrumuse\u0163are a cartierelor aristocrate, au fost l\u0103rgite unele str\u0103zi \u015fi s-au construit altele noi, drepte, care s\u0103 permit\u0103 trupelor guvernamentale, \u00een cazul unor revolu\u0163ii populare, s\u0103 amplaseze pe ele artilerie.</p>", "idNote": "272"}, {"content": "<p class=\"noind\">[273]. Ghul \u2014 demon care, potrivit credin\u0163ei populare arabe, se hr\u0103ne\u015fte cu oameni vii \u015fi cadavre.</p>", "idNote": "273"}, {"content": "<p class=\"noind\">[274]. Sala de jocuri cu mingea, \u00een care Adunarea na\u0163ional\u0103 din 1789 a adoptat vestitele sale hot\u0103r\u00e2ri. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "274"}, {"content": "<p class=\"noind\">[275]. Francs-fileurs (textual \u201efugari liberi\u201c) \u2014 porecl\u0103 ironic\u0103 dat\u0103 burghezimii pariziene, care a fugit din ora\u015f \u00een timpul asediului lui. Ironia acestei porecle consta \u00een consonan\u0163a cu cuv\u00e2ntul \u201efrancs-tireurs\u201c (tr\u0103g\u0103tori liberi) \u2014 denumirea partizanilor francezi, care au participat activ la lupt\u0103 \u00eempotriva prusienilor.</p>", "idNote": "275"}, {"content": "<p class=\"noind\">[276]. Sub influen\u0163a revolu\u0163iei proletare de la Paris, al c\u0103rei rezultat a fost crearea Comunei din Paris, la Lyon, Marsilia \u015fi \u00eentr-o serie de alte ora\u015fe din Fran\u0163a au avut loc manifest\u0103ri revolu\u0163ionare ale maselor populare. La 22 martie, Garda na\u0163ional\u0103 \u015fi muncitorii din Lyon au ocupat prim\u0103ria. Dup\u0103 sosirea la Lyon, \u00een ziua de 26 martie, a unei delega\u0163ii din Paris, a fost proclamat\u0103 Comuna, dar comisia provizorie, \u00eenfiin\u0163at\u0103 \u00een vederea preg\u0103tirii alegerilor pentru Comun\u0103, care nu dispunea de mari for\u0163e militare \u015fi nu aveau suficiente leg\u0103turi cu masele populare \u015fi cu Garda na\u0163ional\u0103, a renun\u0163at la mandatul ei. O nou\u0103 ac\u0163iune a oamenilor muncii din Lyon care a avut loc la 30 aprilie a fost crunt reprimat\u0103 de armat\u0103 \u015fi poli\u0163ie. La Marsilia, popula\u0163ia r\u0103sculat\u0103 a ora\u015fului a ocupat prim\u0103ria \u015fi l-a arestat pe prefect; \u00een ora\u015f a fost creat\u0103 o comisie a departamentului \u015fi s-a fixat ziua, 5 aprilie, c\u00e2nd urmau s\u0103 aib\u0103 loc alegerile pentru Comun\u0103. Mi\u015fcarea revolu\u0163ionar\u0103 de la Marsilia a fost \u00een\u0103bu\u015fit\u0103 la 4 aprilie de trupele guvernamentale, care au supus ora\u015ful unei canonade.</p>", "idNote": "276"}, {"content": "<p class=\"noind\">[277]. Probabil Robinet.</p>", "idNote": "277"}, {"content": "<p class=\"noind\">[278]. Heptarhie \u2014 termen folosit \u00een istoriografia englez\u0103 pentru desemnarea or\u00e2nduirii politice a Angliei la \u00eenceputurile evului mediu, c\u00e2nd \u0163ara era \u00eemp\u0103r\u0163it\u0103 \u00een \u015fapte regate anglo-saxone (sec. VI\u2014VIII); Marx folose\u015fte prin analogie acela\u015fi termen pentru a desemna f\u0103r\u00e2mi\u0163area feudal\u0103 a Deccanului (India central\u0103 \u015fi de sud) \u00eenainte de cucerirea lui de c\u0103tre musulmani.</p>", "idNote": "278"}, {"content": "<p class=\"noind\">[279]. Compania britanic\u0103 a Indiilor orientale a fost organizat\u0103 \u00een 1600 \u00een scopul de a desf\u0103\u015fura comer\u0163 cu monopol \u00een India. Sub acoperirea opera\u0163iunilor de \u201etranzac\u0163ionare\u201c ale Companiei, capitali\u015ftii englezi au cucerit \u0163ara \u015fi au guvernat-o timp de decenii. \u00cen timpul r\u0103scoalei indiene din 1857\u20141859, Compania a fost dizolvat\u0103, iar guvernul britanic a \u00eenceput s\u0103 conduc\u0103 India direct.</p>", "idNote": "279"}, {"content": "<p class=\"noind\">[280]. Un templu care se afl\u0103 \u00eentr-o pe\u015fter\u0103 de pe insula cu acela\u015fi nume, l\u00e2ng\u0103 ora\u015ful Bombay. Con\u0163ine un num\u0103r mare de sculpturi \u00een piatr\u0103.</p>", "idNote": "280"}, {"content": "<p class=\"noind\">[281]. Chinul oare-n cle\u015fti ne str\u00e2nge / Bucuria s-o sporeasc\u0103; / N-a stors oare m\u0103ri de s\u00e2nge / Tamerlan ca s\u0103 domneasc\u0103?\u201c (Din poezia \u201eC\u0103tre Zuleica\u201c, ciclul \u201eDivanul Apusului \u015fi R\u0103s\u0103ritului\u201c).</p>", "idNote": "281"}, {"content": "<p class=\"noind\">[282]. Un grup de oameni din India Central\u0103 care s-au ridicat \u00eempotriva mahomedanilor \u015fi la \u00eenceputul secolului al XVIII-lea au format o confedera\u0163ie de principate feudale.</p>", "idNote": "282"}, {"content": "<p class=\"noind\">[283]. Zemindari: noi mari proprietari de terenuri care au fost stabili\u0163i de britanici din r\u00e2ndul fo\u015ftilor colectori de impozite \u015fi comercian\u0163i-c\u0103m\u0103tari prin exproprierea \u0163\u0103r\u0103nimii indiene. Sistemul zemindar a fost r\u0103sp\u00e2ndit \u00een nord-estul Indiei. Raiatvari: un sistem de \u00eenchiriere de p\u0103m\u00e2nt c\u0103tre \u0163\u0103rani pentru o perioad\u0103 nelimitat\u0103 de timp. Introdus de britanici \u00een sudul Indiei, le-a permis s\u0103 lase p\u0103m\u00e2nt \u0163\u0103ranilor \u00een condi\u0163ii extrem de grele.</p>", "idNote": "283"}, {"content": "<p class=\"noind\">[284]. Djat: membru al unei caste agricole din nord-vestul Indiei. Brahman: membru al celei mai \u00eenalte caste hinduse.</p>", "idNote": "284"}, {"content": "<p class=\"noind\">[285]. <i>Oamenii din Vend\u00e9e</i> \u2014 \u00cen Vend\u00e9e, provincie din vestul Fran\u0163ei, regali\u015ftii francezi au organizat \u00een 1793 o rebeliune contrarevolu\u0163ionar\u0103 cu sprijinul \u0163\u0103r\u0103nimii. Cu acest prilej s-au comis atrocit\u0103\u0163i \u00eengrozitoare. R\u0103scoala a fost \u00een\u0103bu\u015fit\u0103 de trupele armatei republicane, ai c\u0103rei solda\u0163i erau numi\u0163i (ca de altfel to\u0163i partizanii Conven\u0163iei) \u201ealba\u015ftrii\u201c.</p><p>Luptele de guerill\u0103 din Spania \u2014 este vorba de lupta de eliberare na\u0163ional\u0103 a poporului spaniol \u00eempotriva Fran\u0163ei (1808\u20141814), dus\u0103 concomitent cu r\u0103zboiul din Peninsula Iberic\u0103 \u00eempotriva lui Napoleon I. R\u0103zboiul a pus \u00een mi\u015fcare toate p\u0103turile sociale ale societ\u0103\u0163ii spaniole \u015fi s-a contopit cu prima revolu\u0163ie burghez\u0103 din Spania. Principala lui for\u0163\u0103 motrice a fost \u0163\u0103r\u0103nimea, care, lupt\u00e2nd totodat\u0103 pentru p\u0103m\u00e2nt, a opus cuceritorilor o rezisten\u0163\u0103 d\u00e2rz\u0103 sub forma r\u0103zboiului de guerill\u0103. Dar, dat\u0103 fiind sl\u0103biciunea burgheziei, nobilimea liberal\u0103, care a pus m\u00e2na pe conducerea mi\u015fc\u0103rii, s-a m\u0103rginit s\u0103 adopte \u00een 1812 o constitu\u0163ie burghezo-liberal\u0103 moderat\u0103 (constitu\u0163ia de la Cadiz, dup\u0103 numele ora\u015fului \u00een care cortesurile au adoptat-o).</p><p><i>S\u00e2rbii</i> \u015fi <i>croa\u0163ii</i> \u2014 trupele s\u00e2rbe \u015fi croate de sub conducerea lui Raja\u010di\u0107 \u015fi Jela\u010di\u0107 erau faimoase pentru cruzimea cu care au \u00een\u0103bu\u015fit mi\u015fcarea revolu\u0163ionar\u0103 din 1848 \u015fi 1849 din Ungaria \u015fi Austria. Atitudinea ostil\u0103 fa\u0163\u0103 de unguri a trupelor s\u00e2rbe \u015fi croate se datora faptului c\u0103 nobilimea maghiar\u0103 respinsese revendic\u0103rile lor na\u0163ionale, ceea ce a \u00eenlesnit reac\u0163iunii austriece s\u0103 foloseasc\u0103 aceste trupe la \u00een\u0103bu\u015firea revolu\u0163iei din Ungaria \u015fi de la Viena.</p><p>Garda mobil\u0103 a fost \u00eenfiin\u0163at\u0103 la 25 februarie 1848 printr-un decret al guvernului provizoriu pentru a lupta \u00eempotriva maselor revolu\u0163ionare. Garda mobil\u0103 a fost folosit\u0103 la \u00een\u0103bu\u015firea insurec\u0163iei din iunie de la Paris.</p><p>Societatea Dix D\u00e9cembre (Societatea 10 decembrie) \u2014 societate bonapartist\u0103 secret\u0103, \u00eenfiin\u0163at\u0103 \u00een 1849. Membrii ei au contribuit la alegerea lui Ludovic Bonaparte ca pre\u015fedinte al Republicii Franceze la 10 decembrie 1848 (de aici numele societ\u0103\u0163ii), iar mai t\u00e2rziu au organizat lovitura de stat din 2 decembrie 1851. Marx a f\u0103cut o caracterizare am\u0103nun\u0163it\u0103 a Societ\u0103\u0163ii 10 decembrie \u00een lucrarea sa \u201eOptsprezece brumar al lui Ludovic Bonaparte\u201c.</p>", "idNote": "285"}, {"content": "<p class=\"noind\">[286]. Zamindari: denumire dat\u0103 \u00een timpul imperiului Marilor Mogoli feudalilor hindu\u015fi c\u0103rora cuceritorii mogoli le-au l\u0103sat dreptul ereditar asupra p\u0103m\u00e2ntului \u00een schimbul unei rente-impozit pl\u0103tite statului.</p>", "idNote": "286"}, {"content": "<p class=\"noind\">[287]. <i>Codul penal</i> al lui Carol al V-lea (Constitutio criminalis Carolina) se caracteriza prin pedepse deosebit de aspre. \u00cen 1532 a fost adoptat de Reichstagul din Regensburg.</p><p>Sir William Blackstone. \u201eCommentaries on the Laws of England\u201c, vol. I\u2014IV. Prima edi\u0163ie a ap\u0103rut la Londra \u00eentre anii 1765 \u015fi 1769.</p>", "idNote": "287"}, {"content": "<p class=\"noind\">[288]. Din \u201eR\u0103pirea din Serai\u201c de Mozart, actul I, scena a III-a, aria lui Osmin.</p>", "idNote": "288"}, {"content": "<p class=\"noind\">[289]. Despre artel etc. vezi \u201eSbornik materialov ob artellah v Rossii\u201c, fascicula I, Petersburg, 1873. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "289"}, {"content": "<p class=\"noind\">[290]. \u00cen textul ap\u0103rut \u00een \u201eVolksstaat\u201c urma: \u201e\u015ei bursa este un artel\u201c.</p>", "idNote": "290"}, {"content": "<p class=\"noind\">[291]. Cu privire la situa\u0163ia \u0163\u0103ranilor, vezi, \u00eentre altele, raportul oficial al comisiei agricole instituite de guvern (1873), apoi <i>Skaldin</i>. \u201eV zaholustie i v stoli\u0163e\u201c (\u201e\u00cen fundul provinciei \u015fi \u00een capital\u0103\u201c), Petersburg, 1870; aceast\u0103 din urm\u0103 lucrare este scris\u0103 de un conservator moderat. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "291"}, {"content": "<p class=\"noind\">[292]. \u00cen Polonia, \u00een special \u00een gubernia Grodno, unde nobilimea a fost \u00een mare parte ruinat\u0103 \u00een urma r\u0103scoalei din 1863, \u0163\u0103ranii cump\u0103r\u0103 sau arendeaz\u0103 acum adesea mo\u015fii ale nobililor \u015fi le cultiv\u0103 \u00een indiviziune, pe <i>cont comun</i>. \u015ei ace\u015fti \u0163\u0103rani nu mai au de veacuri proprietate \u00een ob\u015fte, \u015fi nu sunt velicoru\u015fi, ci polonezi, lituanieni \u015fi bieloru\u015fi. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "292"}, {"content": "<p class=\"noind\">[293]. Porecl\u0103 dat\u0103 brigandului german Johann B\u00fcckler.</p>", "idNote": "293"}, {"content": "<p class=\"noind\">[294]. N. G. Cern\u00ee\u015fevski.</p>", "idNote": "294"}, {"content": "<p class=\"noind\">[295]. L. H. Morgan.</p>", "idNote": "295"}, {"content": "<p class=\"noind\">[296]. \u00cen manuscris urmeaz\u0103 urm\u0103toarele fraze, care au fost \u015fterse: \u201eIar situa\u0163ia istoric\u0103 a \u00abob\u015ftii s\u0103te\u015fti\u00bb din Rusia este f\u0103r\u0103 precedent! Ea este singura \u00een Europa care s-a men\u0163inut nealterat\u0103, spre deosebire de acele miniaturi rare \u015fi ciudate, acele r\u0103m\u0103\u015fi\u0163e ale tipului arhaic care mai puteau fi \u00eent\u00e2lnite p\u00e2n\u0103 nu demult \u00een Apus; ea s-a p\u0103strat ca o form\u0103 cvasipredominant\u0103 a vie\u0163ii poporului \u015fi r\u0103sp\u00e2ndit\u0103 pe un teritoriu imens al imperiului. Dac\u0103 proprietatea \u00een ob\u015fte asupra p\u0103m\u00e2ntului constituie baza pentru \u00eensu\u015firea colectiv\u0103 a produselor, atunci mediul ei istoric \u2014 faptul c\u0103 produc\u0163ia capitalist\u0103 exist\u0103 simultan cu ea \u2014 \u00eei ofer\u0103 toate condi\u0163iile materiale gata preg\u0103tite pentru munca \u00een comun pe scar\u0103 mare. Prin urmare, ea poate s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 realiz\u0103rile or\u00e2nduirii capitaliste f\u0103r\u0103 s\u0103 fie silit\u0103 s\u0103 treac\u0103 prin furcile caudine ale acesteia. Ea poate, a\u015fadar, s\u0103 \u00eenlocuiasc\u0103 treptat agricultura parcelar\u0103 cu agricultura pe scar\u0103 mare practicat\u0103 cu ajutorul ma\u015finilor, agricultura at\u00e2t de favorizat\u0103 de configura\u0163ia fizic\u0103 a solului Rusiei. Ea poate s\u0103 devin\u0103 deci <i>punctul de plecare nemijlocit</i> al sistemului economic spre care tinde societatea modern\u0103 \u015fi s\u0103 \u00eenceap\u0103 o via\u0163\u0103 nou\u0103 f\u0103r\u0103 s\u0103-\u015fi dea lovitura de gra\u0163ie. Dimpotriv\u0103, ar trebui s\u0103 se \u00eenceap\u0103 prin a o pune \u00een condi\u0163ii normale\u201c.</p>", "idNote": "296"}, {"content": "<p class=\"noind\">[297]. \u201eVorwarts\u201c (\u00cenainte): Un ziar radical al sociali\u015ftilor germani \u00een emigrare, unde Karl Marx era colaborator. A ap\u0103rut \u00een limba german\u0103 la Paris \u00een 1844.</p>", "idNote": "297"}, {"content": "<p class=\"noind\">[298]. Iat\u0103 pasajul despre revolu\u0163ia francez\u0103: \u201eIdeea de drept, no\u0163iunea de drept, s-a impus <i>dintr-o dat\u0103</i>, \u015fi vechiul e\u015fafodaj al nedrept\u0103\u0163ii nu i-a putut opune nici o rezisten\u0163\u0103. Ideea de drept a fost pus\u0103 acum la baza constitu\u0163iei, \u015fi de aici \u00eenainte toate urmau s\u0103 fie \u00eentemeiate pe aceast\u0103 baz\u0103. De c\u00e2nd soarele str\u0103luce\u015fte pe cer \u015fi planetele se rotesc \u00een jurul lui \u00eenc\u0103 nu s-a pomenit ca omul s\u0103 stea pe cap, adic\u0103 s\u0103 se sprijine pe idee \u015fi s\u0103 construiasc\u0103 realitatea \u00een conformitate cu ideea. Anaxagoras a spus cel dint\u00e2i c\u0103 N\u00fbs, adic\u0103 ra\u0163iunea, guverneaz\u0103 lumea; abia acum \u00eens\u0103 omul a ajuns s\u0103 recunoasc\u0103 c\u0103 ideea trebuie s\u0103 guverneze realitatea spiritual\u0103. Aceasta a fost <i>un minunat r\u0103s\u0103rit de soare. Toate fiin\u0163ele cuget\u0103toare au s\u0103rb\u0103torit aceast\u0103 epoc\u0103. O emo\u0163ie sublim\u0103</i> a domnit \u00een acel timp, <i>un entuziasm al spiritului a \u00eenfiorat lumea</i>, ca \u015fi c\u00e2nd abia acum s-ar fi \u00eenf\u0103ptuit \u00eemp\u0103carea dintre divinitate \u015fi lume\u201c (Hegel. \u201eFilozofia istoriei\u201c, 1840, p. 535). \u2014 N-ar fi oare, \u00een sf\u00e2r\u015fit, timpul ca \u00eempotriva acestor doctrine periculoase ale r\u0103posatului profesor Hegel s\u0103 se recurg\u0103 la legea \u00eempotriva sociali\u015ftilor? <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "298"}, {"content": "<p class=\"noind\">[299]. Engels se refer\u0103 \u00een primul r\u00e2nd la lucr\u0103rile reprezentan\u0163ilor comunismului utopic \u2014 Thomas Morus (\u201eUtopia\u201c, ap\u0103rut\u0103 \u00een 1516) \u015fi Tommaso Campanella (\u201eCivitas solis\u201c, ap\u0103rut\u0103 \u00een 1623).</p>", "idNote": "299"}, {"content": "<p class=\"noind\">[300]. Citat din \u201eThe Revolution in Mind and Practice\u201c \u2014 memoriu adresat tuturor \u201erepublicanilor ro\u015fii, comuni\u015ftilor \u015fi sociali\u015ftilor din Europa\u201c \u015fi \u00eenaintat guvernului provizoriu francez din 1848, dar \u015fi \u201ereginei Victoria \u015fi consilierilor ei responsabili\u201c. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "300"}, {"content": "<p class=\"noind\">[301]. <i>Perioada alexandrin\u0103</i> \u00een dezvoltarea \u015ftiin\u0163ei \u0163ine din secolul al III-lea \u00ee.e.n. p\u00e2n\u0103 \u00een secolul al VII-lea e.n. \u2014, denumirea ei vine de la ora\u015ful egiptean Alexandria (situat pe \u0163\u0103rmul M\u0103rii Mediterane), care era unul dintre cele mai importante centre ale leg\u0103turilor economice interna\u0163ionale din acea vreme. \u00cen perioada alexandrin\u0103 au cunoscut o mare dezvoltare o serie de \u015ftiin\u0163e: matematicile \u015fi mecanica (Euclid \u015fi Arhimede), geografia, astronomia, anatomia, fiziologia \u015f.a.</p>", "idNote": "301"}, {"content": "<p class=\"noind\">[302]. Cuvintele lui Mefistofel din opera lui Goethe \u201eFaust\u201c, partea I.</p>", "idNote": "302"}, {"content": "<p class=\"noind\">[303]. Nu este nevoie s\u0103 ar\u0103t\u0103m aici c\u0103, chiar dac\u0103 <i>forma</i> de \u00eensu\u015fire r\u0103m\u00e2ne aceea\u015fi, totu\u015fi <i>caracterul</i> \u00eensu\u015firii, datorit\u0103 procesului descris mai sus, a fost \u00een aceea\u015fi m\u0103sur\u0103 revolu\u0163ionat ca \u015fi produc\u0163ia. Dac\u0103-mi \u00eensu\u015fesc propriul meu produs sau \u00eemi \u00eensu\u015fesc produsul altora, acestea sunt, fire\u015fte, dou\u0103 feluri foarte diferite de \u00eensu\u015fire. \u00cen treac\u0103t fie spus: munca salariat\u0103, \u00een care exist\u0103 deja \u00een germene \u00eentregul mod de produc\u0163ie capitalist, este foarte veche; ca fenomen izolat \u015fi sporadic, ea a existat timp de secole al\u0103turi de sclavie. Dar acest germene a putut s\u0103 se dezvolte \u015fi s\u0103 devin\u0103 modul de produc\u0163ie capitalist abia atunci c\u00e2nd au fost create condi\u0163iile istorice necesare. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "303"}, {"content": "<p class=\"noind\">[304]. \u201eLage der arbeitenden Klasse in England\u201c, p. 109. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "304"}, {"content": "<p class=\"noind\">[305]. Spun <i>este nevoit</i>, c\u0103ci numai \u00een cazul c\u00e2nd mijloacele de produc\u0163ie sau de comunica\u0163ie vor cre\u015fte <i>\u00eentr-adev\u0103r</i> prea mult pentru a mai fi conduse prin societ\u0103\u0163i pe ac\u0163iuni, c\u00e2nd, prin urmare, etatizarea va deveni inevitabil\u0103 <i>din punct de vedere economic</i>, numai \u00een acest caz etatizarea va \u00eensemna \u2014 chiar dac\u0103 va fi \u00eenf\u0103ptuit\u0103 de statul actual \u2014 un progres economic, un nou pas spre luarea \u00een st\u0103p\u00e2nire a tuturor for\u0163elor de produc\u0163ie de c\u0103tre societatea \u00eens\u0103\u015fi. Dar \u00een ultima vreme, de c\u00e2nd Bismarck s-a lansat pe calea etatiz\u0103rii, s-a ivit un anumit fals socialism care a \u015fi degenerat pe alocuri \u00een servilism \u015fi care declar\u0103 din capul locului socialist\u0103, <i>orice</i> etatizare, chiar \u015fi cea f\u0103cut\u0103 de Bismarck. \u00centr-adev\u0103r, dac\u0103 crearea monopolului de stat al tutunului ar avea un caracter socialist, atunci Napoleon \u015fi Metternich s-ar num\u0103ra \u015fi ei printre \u00eentemeietorii socialismului. Dac\u0103 statul belgian, din considerente politice \u015fi financiare foarte banale, \u015fi-a construit singur principalele sale linii de cale ferat\u0103, dac\u0103, f\u0103r\u0103 nici o necesitate economic\u0103, Bismarck a etatizat principalele linii de cale ferat\u0103 din Prusia numai pentru a le putea organiza \u015fi folosi mai bine \u00een caz de r\u0103zboi, pentru a face din func\u0163ionarii de la calea ferat\u0103 o turm\u0103 de aleg\u0103tori care s\u0103 voteze pentru guvern, \u015fi mai ales pentru a-\u015fi procura o nou\u0103 surs\u0103 de venituri independent\u0103 de hot\u0103r\u00e2rile parlamentului, \u2014 acestea n-au fost nicidecum m\u0103suri socialiste, nici directe \u015fi nici indirecte, nici con\u015ftiente \u015fi nici incon\u015ftiente. Altminteri ar fi institu\u0163ii socialiste \u015fi societatea regal\u0103 Seehandlung \u015fi manufactura regal\u0103 de por\u0163elanuri \u015fi croitoria companiei \u00een armat\u0103, ba chiar \u015fi etatizarea bordelurilor, propus\u0103 cu toat\u0103 seriozitatea de un mucalit cam prin 1830, sub domnia lui Frederic Wilhelm al III-lea. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "305"}, {"content": "<p class=\"noind\">[306]. Ini\u0163ial, acest paragraf devenit acum faimos nu suna astfel. \u00cen edi\u0163ia original\u0103 din \u201eAnti-D\u00fchring\u201c, pasajul (preluat din Karl Marx Friedrich Engels Gesamtausgabe <i>(MEGA)</i>, bd. MEGA\u00b2 I.27, Dietz Verlag Berlin, 1988, p. 445) sun\u0103 astfel: \u201ePrimul act \u00een care statul apare cu adev\u0103rat ca reprezentant al \u00eentregii societ\u0103\u021bi \u2014 confiscarea mijloacelor de produc\u021bie \u00een numele societ\u0103\u021bii \u2014 este, \u00een acela\u0219i timp, ultimul s\u0103u act ca stat. Guvernarea persoanelor este \u00eenlocuit\u0103 de administrarea lucrurilor \u0219i de gestionarea proceselor de produc\u021bie. Societatea liber\u0103 nu poate avea nevoie sau tolera un \u00abstat\u00bb \u00eentre ea \u0219i membrii s\u0103i. Iat\u0103 cum trebuie m\u0103surat\u0103 sintagma de \u00abstat popular liber\u00bb, at\u00e2t \u00een func\u021bie de justificarea sa agita\u021bional\u0103 temporar\u0103, c\u00e2t \u0219i \u00een func\u021bie de insuficien\u021ba sa \u0219tiin\u021bific\u0103 final\u0103\u201c. Pentru un istoric mai detaliat al schimb\u0103rilor prin care a trecut aceast\u0103 sevcen\u0163\u0103, recomand articolul <a href=\"https://imhojournal.org/articles/discussion-article-the-second-thoughts-of-engels-on-the-state/\">\u201eThe Second Thoughts of Engels on the State\u201c</a>, scris de Aindrias \u00d3 Cathasaigh.</p>", "idNote": "306"}, {"content": "<p class=\"noind\">[307]. C\u00e2teva cifre ne pot da o idee aproximativ\u0103 despre enorma for\u0163\u0103 de extindere a mijloacelor de produc\u0163ie moderne, chiar \u015fi \u00een condi\u0163iile asupririi capitaliste. Dup\u0103 calcule f\u0103cute de Giffen, avu\u0163ia total\u0103 a Marii Britanii \u015fi a Irlandei atingea \u00een cifre rotunde:</p><p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">\u00een 1814 ........ 2.200 de milioane l. st. = 44 miliarde m\u0103rci;<br/>\n\u00een 1865 ........ 6.100 de milioane l. st. = 122 miliarde m\u0103rci;<br/>\n\u00een 1875 ........ 8.500 de milioane l. st. = 170 miliarde m\u0103rci.</p><p>C\u00e2t prive\u015fte distrugerea de mijloace de produc\u0163ie \u015fi de produse \u00een timpul crizelor, la Congresul al doilea al industria\u015filor germani, \u0163inut la Berlin la 21 februarie 1878, s-a stabilit c\u0103 pierderea total\u0103 suferit\u0103 \u00een timpul ultimului crah numai de industria <i>german\u0103 a fierului</i> se ridic\u0103 la 455.000.000 de m\u0103rci. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "307"}, {"content": "<p class=\"noind\">[308]. Referin\u0163a se refer\u0103 la Congresul de la Berna al Ligii burgheze pentru pace \u015fi libertate, \u00een care Bakunin a participat p\u00e2n\u0103 \u00een octombrie 1868.</p>", "idNote": "308"}, {"content": "<p class=\"noind\">[309]. Engels parafrazeaz\u0103 inscrip\u0163ia de pe poarta iadului \u00een poemul lui Dante \u201eDivina comedie\u201c: \u201eInfernul\u201c, c\u00e2ntul III, strofa 3.</p>", "idNote": "309"}, {"content": "<p class=\"noind\">[310]. Sir W. Thomson, o autoritate de prim rang \u00een materie, a calculat c\u0103 trebuie s\u0103 fi trecut <i>nu mult mai mult de o sut\u0103 de milioane de ani</i> de c\u00e2nd P\u0103m\u00e2ntul s-a r\u0103cit \u00eentr-at\u00e2t \u00eenc\u00e2t s\u0103 poat\u0103 tr\u0103i pe el plante \u015fi animale. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "310"}, {"content": "<p class=\"noind\">[311]. Pe marginea manuscrisului Engels men\u0163ioneaz\u0103 cu creionul: \u201e\u00cennobilare\u201c.</p>", "idNote": "311"}, {"content": "<p class=\"noind\">[312]. Este vorba despre criza economic\u0103 mondial\u0103 din 1873. \u00cen Germania criza a \u00eenceput \u00een mai 1873 cu \u201emarele crah\u201c, care a constituit preludiul unei crize de lung\u0103 durat\u0103, prelungit\u0103 p\u00e2n\u0103 spre sf\u00e2r\u015fitul deceniului.</p>", "idNote": "312"}, {"content": "<p class=\"noind\">[313]. Engels se refer\u0103 la \u201eIdeologia german\u0103\u201c.</p>", "idNote": "313"}, {"content": "<p class=\"noind\">[314]. Joc de cuvinte: \u201edroit de l\u2019homme\u201c \u00eenseamn\u0103 \u201edreptul omului\u201c, dar \u015fi \u201edreptul b\u0103rbatului\u201c.</p>", "idNote": "314"}, {"content": "<p class=\"noind\">[315]. Primul istoric care a avut cel pu\u0163in o idee aproximativ\u0103 despre esen\u0163a gin\u0163ii a fost Niebuhr \u015fi aceasta \u2014 ca \u015fi gre\u015felile pe care le-a dedus direct din ea \u2014 o datore\u015fte faptului c\u0103 a cunoscut comunit\u0103\u0163ile gentilice din Dithmarschen. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "315"}, {"content": "<p class=\"noind\">[316]. Partea a doua a c\u0103r\u0163ii lui Lassalle \u201eSistemul drepturilor c\u00e2\u015ftigate\u201c trateaz\u0103 mai ales despre teza potrivit c\u0103reia testamentul roman ar fi tot at\u00e2t de vechi ca \u015fi Roma \u00eens\u0103\u015fi, c\u0103 pentru istoria roman\u0103 n-ar fi existat niciodat\u0103 \u201eo perioad\u0103 \u00een care s\u0103 nu existe testament\u201c, c\u0103 mai cur\u00e2nd se poate crede c\u0103 testamentul ar fi luat na\u015ftere \u00eenc\u0103 \u00een epoca preroman\u0103, din cultul mor\u0163ilor. Lassalle, \u00een calitatea sa de hegelian credincios, deduce normele de drept roman nu din rela\u0163iile sociale ale romanilor, ci din \u201eno\u0163iunea speculativ\u0103\u201c a voin\u0163ei, \u015fi ajunge la aceast\u0103 afirma\u0163ie cu totul neistoric\u0103. Acest lucru nu este deloc surprinz\u0103tor \u00eentr-o lucrare care, pe baza aceleia\u015fi no\u0163iuni speculative, ajunge la concluzia c\u0103 \u00een succesiunea roman\u0103 transmiterea averii ar fi fost un lucru absolut secundar. Lassalle nu numai c\u0103 crede \u00een iluziile juri\u015ftilor romani, mai ales din vremurile mai vechi, dar chiar le \u00eentrece. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "316"}, {"content": "<p class=\"noind\">[317]. Inten\u0163ionam la \u00eenceput s\u0103 expun, al\u0103turi de critica civiliza\u0163iei f\u0103cut\u0103 de Morgan \u015fi de mine, str\u0103lucita critic\u0103 a civiliza\u0163iei care se \u00eent\u00e2lne\u015fte \u00een diferite pasaje ale operelor lui Charles Fourier. Din p\u0103cate, nu am timp s-o fac. Relev numai c\u0103 \u015fi Fourier considera monogamia \u015fi proprietatea privat\u0103 asupra p\u0103m\u00e2ntului ca principalele caracteristici ale civiliza\u0163iei \u015fi c\u0103 el nume\u015fte civiliza\u0163ia un r\u0103zboi al boga\u0163ilor \u00eempotriva celor s\u0103raci. Tot la el mai g\u0103sim \u015fi concep\u0163ia profund\u0103 c\u0103 \u00een toate societ\u0103\u0163ile defectuoase, sf\u00e2\u015fiate de antagonisme, familiile separate (les familles incoh\u00e9rentes) constituie unit\u0103\u0163i economice. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "317"}, {"content": "<p class=\"noind\">[318]. S\u0103-mi fie \u00eeng\u0103duit\u0103 aici o l\u0103murire personal\u0103. \u00cen ultimul timp s-au f\u0103cut \u00een repetate r\u00e2nduri aluzii la contribu\u0163ia mea la aceast\u0103 teorie \u015fi de aceea nu m\u0103 pot ab\u0163ine s\u0103 nu spun aici c\u00e2teva cuvinte pentru a pune punct acestei probleme. Nu pot nega c\u0103 \u015fi \u00eenainte \u015fi \u00een timpul celor 40 de ani ai colabor\u0103rii mele cu Marx am adus o anumit\u0103 contribu\u0163ie personal\u0103 at\u00e2t la fundamentarea teoriei, c\u00e2t \u015fi, mai ales, la elaborarea ei. Dar cea mai mare parte a ideilor directoare fundamentale, mai ales \u00een domeniul economic \u015fi istoric, \u015fi \u00een special formularea lor precis\u0103 \u015fi definitiv\u0103, \u00eei apar\u0163in lui Marx. Contribu\u0163ia pe care am adus-o eu, Marx ar fi putut-o realiza \u015fi f\u0103r\u0103 mine, except\u00e2nd cel mult unele domenii de specialitate. Ceea ce a realizat Marx, eu nu a\u015f fi putut face. Marx era mai presus de noi to\u0163i, vedea mai departe, \u00eembr\u0103\u0163i\u015fa cu privirea mai mult \u015fi mai repede. Marx era un geniu; noi, ceilal\u0163i, cel mult talente. F\u0103r\u0103 el teoria nu ar fi fost ast\u0103zi nici pe departe ceea ce este. De aceea ea \u00eei poart\u0103 pe bun\u0103 dreptate numele. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "318"}, {"content": "<p class=\"noind\">[319]. Engels se refer\u0103 la cartea a III-a din Capitalul.</p>", "idNote": "319"}, {"content": "<p class=\"noind\">[320]. Articolul lui Mehring \u201e\u00dcber den historischen Materialismus\u201c (\u201eDespre materialismul istoric\u201c) a fost tip\u0103rit \u00een 1893 ca apendice la cartea sa \u201eLessing-Legende\u201c.</p>", "idNote": "320"}]