[{"title": "Istoria \u00eemi va da dreptate", "idCh": "1.01"}, {"title": "Discurs rostit la 17 februarie 1959 cu prilejul numirii \u00een func\u0163ia de prim ministru", "idCh": "1.02"}, {"title": "Cuv\u00eentare rostit\u0103 la deschiderea Congresului al X-lea al Confedera\u021biei oamenilor muncii din Cuba", "idCh": "1.03"}]