[{"content": ["<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>15 octombrie 1953</p>", "<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Domnilor magistra\u0163i!</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Niciodat\u0103 nu a fost silit un avocat s\u0103-\u015fi exercite profesiunea \u00een condi\u0163ii at\u00e2t de vitrege; niciodat\u0103 nu s-au s\u0103v\u00e2r\u015fit \u00eempotriva unui acuzat at\u00e2tea samavolnicii. \u00cen cazul de fa\u0163\u0103, \u015fi unul \u015fi altul sunt reuni\u0163i \u00een aceea\u015fi persoan\u0103. Ca avocat, n-am avut posibilitatea nici m\u0103car s\u0103 consult dosarul acuz\u0103rii, iar ca acuzat stau \u00eenchis de 76 de zile \u00eentr-o celul\u0103 izolat\u0103, f\u0103r\u0103 nici un fel de leg\u0103tur\u0103 cu lumea din afar\u0103, \u00een pofida tuturor drepturilor umane \u015fi legale.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Cel care v\u0103 vorbe\u015fte ur\u0103\u015fte din tot sufletul vanitatea pueril\u0103, temperamentului \u015fi spiritului s\u0103u fiindu-le str\u0103ine orice poz\u0103, orice dorin\u0163\u0103 de a st\u00e2rni senza\u0163ie. Dac\u0103 am hot\u0103r\u00e2t s\u0103 pledez \u00een fa\u0163a acestui tribunal \u00een propria mea ap\u0103rare, am f\u0103cut-o din dou\u0103 motive: primul, pentru c\u0103, practic, am fost cu des\u0103v\u00e2r\u015fire lipsit de ap\u0103rare; al doilea, pentru c\u0103 numai cel care a fost r\u0103nit at\u00e2t de ad\u00e2nc, cel care \u015fi-a v\u0103zut patria at\u00e2t de urgisit\u0103 \u015fi dreptatea at\u00e2t de p\u00e2ng\u0103rit\u0103 poate s\u0103 vorbeasc\u0103 \u00eentr-un moment ca acesta cu cuvinte care s\u0103 porneasc\u0103 din ad\u00e2ncul inimii, cuvinte care reprezint\u0103 esen\u0163a adev\u0103rului.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>N-au lipsit tovar\u0103\u015fi genero\u015fi care au dorit s\u0103 m\u0103 apere. Colegiul avoca\u0163ilor din Havana a desemnat pentru a-mi reprezenta interesele \u00een acest proces un avocat competent \u015fi curajos, dr. Jorge Pagliery, decanul colegiului din acest ora\u015f. Nu i s-a \u00eeng\u0103duit \u00eens\u0103 s\u0103-\u015fi \u00eendeplineasc\u0103 misiunea: ori de c\u00e2te ori \u00eencerca s\u0103 m\u0103 vad\u0103, por\u0163ile \u00eenchisorii \u00eei erau \u00eenchise. Abia dup\u0103 o lun\u0103 \u015fi jum\u0103tate, \u00een urma interven\u0163iei tribunalului, i s-a \u00eeng\u0103duit s\u0103 aib\u0103 cu mine o \u00eentrevedere de 10 minute, \u00een prezen\u0163a unui sergent al Serviciului de informa\u0163ii militare. [S.I.M. Serviciul de informa\u0163ii militare \u00een regimul lui Batista.] Este \u015ftiut c\u0103 un avocat trebuie s\u0103 discute \u00een particular cu cel pe care-l ap\u0103r\u0103; acest drept este respectat \u00een orice parte a lumii, \u00een afar\u0103 de cazul c\u00e2nd este vorba de un prizonier de r\u0103zboi cuban, c\u0103zut \u00een m\u00e2inile unui despotism implacabil care nu recunoa\u015fte norme legale sau umane. Nici dr. Pagliery, nici eu nu am fost dispu\u015fi s\u0103 toler\u0103m aceast\u0103 grosolan\u0103 cenzurare a armelor necesare pledoariei. Voiau oare s\u0103 \u015ftie dinainte cu ce mijloace aveau s\u0103 fie spulberate minciunile sfruntate scornite \u00een jurul celor petrecute la garnizoana Moncada \u015fi cum aveau s\u0103 ias\u0103 la lumin\u0103 \u00eensp\u0103im\u00e2nt\u0103toarele adev\u0103ruri pe care ar fi dorit s\u0103 le ascund\u0103 cu orice pre\u0163? Am hot\u0103r\u00e2t, a\u015fadar, ca, folosind calitatea mea de avocat, s\u0103 pledez \u00een propria mea ap\u0103rare.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Aceast\u0103 hot\u0103r\u00e2re, \u00eenregistrat\u0103 \u015fi transmis\u0103 de c\u0103tre sergentul S.I.M.-ului, a st\u00e2rnit derut\u0103; p\u0103rea c\u0103 un spiridu\u015f pozna\u015f le \u015foptise la ureche c\u0103 planurile lor vor e\u015fua din pricina mea. Dumneavoastr\u0103 \u015fti\u0163i prea bine, domnilor magistra\u0163i, c\u00e2te presiuni s-au exercitat pentru ca s\u0103 fiu privat \u015fi de acest drept consacrat \u00een Cuba printr-o tradi\u0163ie \u00eendelungat\u0103. Tribunalul nu a putut s\u0103 accepte asemenea preten\u0163ii, c\u0103ci ar fi \u00eensemnat s\u0103-l lase pe acuzat cu totul lipsit de ap\u0103rare. Acuzatul care exercit\u0103 acum acest drept nu va trece sub t\u0103cere pentru nimic \u00een lume ceea ce are de spus. Cred c\u0103, \u00eenainte de toate, trebuie s\u0103 explic c\u0103rui fapt s-a datorat ferocea izolare la care am fost supus; ce scop se urm\u0103re\u015fte prin reducerea mea la t\u0103cere; de ce s-au urzit planuri, de care tribunalul are cuno\u015ftin\u0163\u0103, pentru asasinarea mea; ce fapte grave i se ascund poporului, care este t\u00e2lcul tuturor \u00eent\u00e2mpl\u0103rilor stranii petrecute la acest proces? Iat\u0103 ce-mi propun s\u0103 expun pentru a l\u0103muri pe deplin totul.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Dumneavoastr\u0103 a\u0163i calificat \u00een mod public acest proces drept cel mai important din istoria republicii. Dac\u0103 a\u0163i spus-o sincer, n-ar fi trebuit s\u0103 permite\u0163i s\u0103 fie p\u0103tat printr-o mul\u0163ime de batjocuri la adresa autorit\u0103\u0163ii dumneavoastr\u0103. Prima \u015fedin\u0163\u0103 a procesului a avut loc la 21 septembrie. \u00cenghesuite de mitralierele \u015fi baionetele a sute de solda\u0163i adu\u015fi scandalos ca s\u0103 umple sala, mai mult de o sut\u0103 de persoane s-au pomenit pe banca acuza\u0163ilor. O mare parte dintre acuza\u0163i erau str\u0103ini de fapte \u015fi se aflau \u00een deten\u0163iune preventiv\u0103 de multe zile, dup\u0103 ce suferiser\u0103 tot felul de violen\u0163e \u015fi de maltrat\u0103ri \u00een beciurile organelor represive; dar restul acuza\u0163ilor, mai pu\u0163ini la num\u0103r, erau fermi \u015fi curajo\u015fi, gata s\u0103 confirme cu m\u00e2ndrie participarea lor la lupta pentru libertate, s\u0103 dea un exemplu de abnega\u0163ie f\u0103r\u0103 precedent pentru a face s\u0103 fie eliberate din \u00eenchisoare persoanele care \u00een mod abuziv fuseser\u0103 implicate \u00een proces. Cei care se b\u0103tuser\u0103 o dat\u0103 pe c\u00e2mpul de lupt\u0103 se \u00eenfruntau din nou \u015fi cauza drept\u0103\u0163ii era iar de partea noastr\u0103; urma s\u0103 se dea lupta teribil\u0103 dintre infamie \u015fi adev\u0103r. Oamenii regimului existent nu se a\u015fteptau, desigur, la \u00eenfr\u00e2ngerea moral\u0103 pe care aveau s-o sufere.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Cum s\u0103-\u015fi men\u0163in\u0103 toate acuza\u0163iile false? Cum s\u0103 \u00eempiedice s\u0103 se afle adev\u0103rul despre faptele petrecute \u00een realitate, c\u00e2nd un num\u0103r at\u00e2t de mare de tineri erau gata s\u0103 \u00eendure orice: carcera, tortura \u015fi moartea la nevoie, pentru a spune ce aveau de spus \u00een fa\u0163a tribunalului?</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>La prima \u015fedin\u0163\u0103 am fost chemat s\u0103 fac o depozi\u0163ie; am fost supus timp de dou\u0103 ore unui interogatoriu \u015fi am r\u0103spuns \u00eentreb\u0103rilor domnului procuror \u015fi celor dou\u0103zeci de avoca\u0163i ai ap\u0103r\u0103rii. Am putut dovedi cu cifre exacte \u015fi date incontestabile sumele de bani cheltuite pentru preg\u0103tirea r\u0103scoalei, modul cum au fost ob\u0163inute \u015fi felul \u00een care ne-am procurat armele. Nu aveam nimic de ascuns, pentru c\u0103 \u00eentr-adev\u0103r totul fusese ob\u0163inut de noi cu pre\u0163ul unor sacrificii f\u0103r\u0103 precedent \u00een istoria republicii noastre. Am vorbit despre \u0163elurile care ne-au \u00eensufle\u0163it \u00een lupt\u0103 \u015fi despre comportarea uman\u0103 \u015fi generoas\u0103 pe care am avut-o tot timpul fa\u0163\u0103 de du\u015fmanii no\u015ftri. Dac\u0103 am putut s\u0103-mi \u00eendeplinesc misiunea, demonstr\u00e2nd c\u0103 to\u0163i acuza\u0163ii implica\u0163i pe nedrept \u00een proces n-au participat nici direct, nici indirect la r\u0103scoal\u0103, aceasta se datore\u015fte totalei adeziuni \u015fi sprijinului eroicilor mei tovar\u0103\u015fi, pe care, dup\u0103 cum am spus, faptul c\u0103 ar trebui s\u0103 sufere consecin\u0163e nu i-ar putea face s\u0103 se ru\u015fineze sau s\u0103 regrete c\u0103 sunt revolu\u0163ionari \u015fi patrio\u0163i. Nu mi s-a \u00eeng\u0103duit niciodat\u0103 s\u0103 vorbesc cu ei \u00een \u00eenchisoare \u015fi, totu\u015fi, g\u00e2ndim cu to\u0163ii la fel. Atunci c\u00e2nd oamenii au un ideal comun, nimic nu-i poate \u00eempiedica s\u0103-\u015fi vorbeasc\u0103, nici pere\u0163ii \u00eenchisorilor, nici p\u0103m\u00e2ntul cimitirelor, pentru c\u0103 aceea\u015fi amintire, acela\u015fi spirit, aceea\u015fi idee, aceea\u015fi con\u015ftiin\u0163\u0103 \u015fi demnitate \u00eei \u00eensufle\u0163e\u015fte pe to\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Din acel moment a \u00eenceput s\u0103 se d\u0103r\u00e2me, ca un castel din c\u0103r\u0163i de joc, edificiul de minciuni infame pe care \u00eel ridicase guvernul \u00een jurul procesului nostru. Rezultatul a fost c\u0103 domnul procuror a \u00een\u0163eles c\u00e2t era de absurd s\u0103 fie \u0163inute \u00een \u00eenchisoare toate persoanele acuzate c\u0103 sunt autorii morali ai r\u0103scoalei \u015fi a cerut punerea lor \u00een libertate provizorie.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Dup\u0103 ce am terminat depozi\u0163ia f\u0103cut\u0103 \u00een acea prim\u0103 \u015fedin\u0163\u0103, am cerut tribunalului permisiunea de a p\u0103r\u0103si banca acuza\u0163ilor \u015fi de a lua loc printre avoca\u0163ii ap\u0103r\u0103rii, cerere care mi-a fost satisf\u0103cut\u0103. Pentru mine atunci a \u00eenceput misiunea pe care o consideram cea mai important\u0103 \u00een acest proces: s\u0103 spulber la\u015fele, perfidele, mizerabilele \u015fi neru\u015finatele calomnii r\u0103sp\u00e2ndite pe seama lupt\u0103torilor no\u015ftri \u015fi s\u0103 dezv\u0103lui f\u0103r\u0103 putin\u0163\u0103 de t\u0103gad\u0103 crimele \u00eengrozitoare \u015fi resping\u0103toare comise fa\u0163\u0103 de prizonieri, ar\u0103t\u00e2nd na\u0163iunii \u015fi lumii nefericirea f\u0103r\u0103 margini a acestui popor care \u00eendur\u0103 asuprirea cea mai cr\u00e2ncen\u0103 \u015fi mai neomenoas\u0103 din toat\u0103 istoria lui.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>A doua \u015fedin\u0163\u0103 a avut loc mar\u0163i 22 septembrie. De\u015fi n-au f\u0103cut depozi\u0163ii dec\u00e2t zece persoane, au \u015fi ie\u015fit la iveal\u0103 asasinatele comise \u00een zona Manzanillo, r\u0103spunderea direct\u0103 a c\u0103pitanului-comandant al acelui post militar fiind stabilit\u0103 \u015fi consemnat\u0103 \u00een procesul-verbal. Mai trebuiau s\u0103 fac\u0103 depozi\u0163ii \u00eenc\u0103 trei sute de persoane. Ce s-ar fi \u00eent\u00e2mplat dac\u0103, pe baza num\u0103rului cople\u015fitor de date \u015fi probe adunate, ar fi fost interoga\u0163i \u00een fa\u0163a tribunalului chiar militarii r\u0103spunz\u0103tori de acele fapte? Putea oare guvernul s\u0103 \u00eeng\u0103duie ca eu s\u0103 demasc aceste crime \u00een fa\u0163a numerosului public care asista la \u015fedin\u0163e, \u00een fa\u0163a reprezentan\u0163ilor presei, a juri\u015ftilor din \u00eentreaga insul\u0103 \u015fi a liderilor partidelor de opozi\u0163ie, care \u00een mod stupid fuseser\u0103 a\u015feza\u0163i \u00een boxa acuza\u0163ilor, put\u00e2nd astfel s\u0103 aud\u0103 de foarte aproape tot ce se discuta acolo? Mai degrab\u0103 ar fi aruncat \u00een aer tribunalul cu to\u0163i magistra\u0163ii lui dec\u00e2t s\u0103 \u00eeng\u0103duie aceasta!</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Atunci au hot\u0103r\u00e2t s\u0103 m\u0103 \u00eempiedice cu for\u0163a s\u0103 particip la proces. \u00cen noaptea de vineri 25 septembrie, \u00een ajunul celei de-a treia \u015fedin\u0163e, au intrat \u00een celula mea doi medici ai \u00eenchisorii. Erau vizibil tulbura\u0163i: \u201eVenim s\u0103-\u0163i facem un examen\u201c \u2014 mi-au spus. \u201eCine se \u00eengrije\u015fte at\u00e2ta de s\u0103n\u0103tatea mea?\u201c \u2014 i-am \u00eentrebat. De fapt, din momentul \u00een care i-am v\u0103zut am \u00een\u0163eles scopul vizitei lor. Medicii mi-au relatat cinstit adev\u0103rul: chiar \u00een seara aceea colonelul Chaviano venise la \u00eenchisoare \u015fi le spusese c\u0103, deoarece eu \u201eaduceam grave prejudicii prestigiului guvernului \u00een proces\u201c, trebuiau s\u0103 semneze un certificat atest\u00e2nd c\u0103 sunt bolnav \u015fi c\u0103, \u00een consecin\u0163\u0103, nu mai pot s\u0103 asist la \u015fedin\u0163e. Medicii mi-au spus de asemenea c\u0103, \u00een ceea ce \u00eei prive\u015fte, ei las\u0103 rezolvarea acestei chestiuni \u00een m\u00e2inile mele, fiind gata s\u0103 renun\u0163e la posturile lor \u015fi s\u0103 se expun\u0103 persecu\u0163iilor. Mi-era greu s\u0103 cer acestor oameni s\u0103 se sacrifice, dar sub nici un motiv nu puteam consim\u0163i ca cele dezv\u0103luite de ei s\u0103 se realizeze. I-am l\u0103sat s\u0103 procedeze dup\u0103 cum avea s\u0103 le dicteze con\u015ftiin\u0163a \u015fi m-am m\u0103rginit s\u0103 le r\u0103spund: \u201eDumneavoastr\u0103 \u015fti\u0163i care v\u0103 este datoria; eu, de asemenea, mi-o cunosc bine pe a mea\u201c.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Dup\u0103 ce s-au retras, ei au semnat certificatul, \u015ftiu c\u0103 au f\u0103cut-o sincer convin\u015fi fiind c\u0103 aceasta era singura cale de a-mi salva via\u0163a, aflat\u0103 \u00een mare primejdie. N-am f\u0103g\u0103duit s\u0103 p\u0103strez t\u0103cere asupra acestei convorbiri; eu n-am obliga\u0163ii dec\u00e2t fa\u0163\u0103 de adev\u0103r \u015fi dac\u0103 dezv\u0103luirea lui ar putea leza interesele materiale ale acestor oameni cinsti\u0163i, \u00een schimb onoarea lor r\u0103m\u00e2ne mai presus de orice b\u0103nuial\u0103, ceea ce conteaz\u0103 mult mai mult. Chiar \u00een noaptea aceea am redactat o scrisoare adresat\u0103 acestui tribunal, denun\u0163\u00e2nd planul care se urzea. Totodat\u0103 solicitam vizita a doi medici legi\u015fti care s\u0103 certifice starea perfect\u0103 a s\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii mele. \u00cen aceast\u0103 scrisoare declaram c\u0103, dac\u0103 pentru a-mi salva via\u0163a trebuie s\u0103 se recurg\u0103 la asemenea tertipuri, prefer de o mie de ori s-o pierd. Pentru a face s\u0103 se \u00een\u0163eleag\u0103 hot\u0103r\u00e2rea mea de a lupta fie \u015fi singur \u00eempotriva unei at\u00e2t de mari josnicii, am citat \u00een scrisoarea mea acea cugetarea \u00eenv\u0103\u0163\u0103torului: [Autorul se refer\u0103 la Jos\u00e9 Marti (1853\u20141895) \u2014 poet, publicist \u015fi remarcabil militant pe t\u0103r\u00e2m social, erou na\u0163ional al poporului cuban, participant la lupta pentru eliberarea Cubei de sub domina\u0163ia spaniol\u0103. \u015ei-a pierdut via\u0163a \u00een timpul insurec\u0163iei din 1895.] \u201eUn principiu just, chiar dac\u0103 se afl\u0103 \u00een fundul unei pe\u015fteri, are o for\u0163\u0103 mai mare dec\u00e2t o armat\u0103 \u00eentreag\u0103\u201c. Aceasta a fost scrisoarea pe care, precum \u015ftie tribunalul, avocata Melba Hern\u00e1ndez a prezentat-o la 26 septembrie, la cea de-a treia \u015fedin\u0163\u0103 a procesului. Am izbutit s\u0103-i transmit scrisoarea \u00een ciuda izol\u0103rii severe care-mi fusese impus\u0103. Fire\u015fte, din cauza scrisorii men\u0163ionate s-a trecut imediat la represalii: avocata Hern\u00e1ndez a fost arestat\u0103, iar eu am fost aruncat \u00een cel mai izolat ungher al \u00eenchisorii. \u00cencep\u00e2nd din ziua aceea, to\u0163i acuza\u0163ii erau minu\u0163ios perchezi\u0163iona\u0163i, din cap p\u00e2n\u0103 \u00een picioare, \u00eenainte de a fi du\u015fi la proces.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Medicii legi\u015fti au venit \u00een ziua de 27 \u015fi au certificat c\u0103 eram \u00eentr-adev\u0103r perfect s\u0103n\u0103tos. Cu toate acestea, \u015fi \u00een ciuda ordinelor repetate ale tribunalului, n-am mai fost adus la nici una din \u015fedin\u0163ele procesului. Ad\u0103uga\u0163i la acestea faptul c\u0103 zilnic se distribuiau de c\u0103tre persoane necunoscute sute de pamflete apocrife, \u00een care se vorbea despre r\u0103pirea mea din \u00eenchisoare, \u00eenscenare stupid\u0103, menit\u0103 s\u0103 duc\u0103 la suprimarea mea sub pretextul c\u0103 \u201ea\u015f fi \u00eencercat s\u0103 evadez\u201c. Dup\u0103 dezv\u0103luirea acestor inten\u0163ii prin denun\u0163area lor oportun\u0103 de c\u0103tre prieteni vigilen\u0163i, precum \u015fi datorit\u0103 demasc\u0103rii falsului certificat medical, nu le-a r\u0103mas altceva de f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103-mi interzic\u0103 f\u0103\u0163i\u015f, \u00een mod neru\u015finat s\u0103 asist la proces.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Se petrecea, domnilor magistra\u0163i, ceva nemaiauzit: guvernul se temea de prezen\u0163a unui acuzat la procesul lui; un regim de teroare, un regim s\u00e2ngeros era \u00eensp\u0103im\u00e2ntat de for\u0163a moral\u0103 a unui om lipsit de ap\u0103rare, dezarmat, \u00eenchis \u015fi calomniat. Astfel, dup\u0103 ce m-au privat de toate, m-au privat \u00een cele din urm\u0103 \u015fi de dreptul de a asista la procesul \u00een care eram principalul acuzat. Lua\u0163i \u00een considera\u0163ie faptul c\u0103 aceasta se petrecea \u00een timpul suspend\u0103rii totale a garan\u0163iilor constitu\u0163ionale, pe c\u00e2nd era \u00een vigoare legea ordinii publice, cenzura radioului \u015fi a presei. Ce crime oribile a comis oare acest regim dac\u0103 se temea at\u00e2t de mult de vocea unui acuzat?</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Trebuie s\u0103 relev atitudinea insolent\u0103 \u015fi lipsit\u0103 de respect pe care au avut-o fa\u0163\u0103 de dumneavoastr\u0103 \u00een tot cursul procesului autorit\u0103\u0163ile militare. De\u015fi tribunalul a ordonat de at\u00e2tea ori s\u0103 \u00eenceteze izolarea inuman\u0103 la care am fost supus, s\u0103 se respecte drepturile mele cele mai elementare, s\u0103 fiu prezent la proces, unul c\u00e2te unul, toate ordinele lui au fost nesocotite. Mai mult \u00eenc\u0103: chiar \u00een prezen\u0163a tribunalului, \u00een prima \u015fi a doua \u015fedin\u0163\u0103 au fost a\u015feza\u0163i al\u0103turi de mine paznici av\u00e2nd menirea de a m\u0103 \u00eempiedica s\u0103 vorbesc cu cineva fie \u015fi \u00een pauz\u0103. Prin aceasta au l\u0103sat s\u0103 se \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 nu se sinchiseau deloc de dispozi\u0163iile dumneavoastr\u0103, nu numai \u00een \u00eenchisoare, ci \u015fi aici, \u00een instan\u0163\u0103, \u00een prezen\u0163a dumneavoastr\u0103. Inten\u0163ionam s\u0103 ridic aceast\u0103 problem\u0103 \u00een \u015fedin\u0163a urm\u0103toare, ca o chestiune de onoare elementar\u0103 pentru tribunal, dar... n-am mai revenit la proces. \u015ei dac\u0103, \u00een ciuda unei atari lipse de respect, ne aduc aici pentru ca dumneavoastr\u0103 s\u0103 ne trimite\u0163i la \u00eenchisoare \u00een numele unei \u201elegi\u201c pe care o violeaz\u0103 de la 10 martie, [Zi \u00een care generalul Batista \u015fi-a instaurat, \u00een 1952, printr-o lovitur\u0103 de stat, diptatura sa s\u00e2ngeroas\u0103.] rolul pe care vor s\u0103 vi-l impun\u0103 este trist. \u00cen acest caz nu s-a \u00eendeplinit nici m\u0103car o dat\u0103 ceea ce gl\u0103suie\u015fte maxima latin\u0103 \u201eCedant arma togae\u201c. [Cedant arma togae (Armele s\u0103 cedeze togei) \u2014 vers din Cicero folosit pentru a ar\u0103ta c\u0103 puterea militar\u0103 trebuie s\u0103 acorde prioritate celei civile.] V\u0103 rog s\u0103 lua\u0163i \u00een considera\u0163ie aceast\u0103 circumstan\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Dar toate m\u0103surile luate de autorit\u0103\u0163i s-au dovedit complet inutile, pentru c\u0103 bravii mei tovar\u0103\u015fi, d\u00e2nd dovad\u0103 de un spirit civic f\u0103r\u0103 precedent, \u015fi-au f\u0103cut cu curaj datoria.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>\u201eDa, am luptat pentru libertatea Cubei \u015fi nu ne c\u0103im c-am f\u0103cut-o\u201c, a spus pe r\u00e2nd fiecare atunci c\u00e2nd a fost chemat s\u0103 fac\u0103 depozi\u0163ii; \u015fi imediat, cu o b\u0103rb\u0103\u0163ie impresionant\u0103, adres\u00e2ndu-se tribunalului, au denun\u0163at crimele \u00eengrozitoare care s-au comis fa\u0163\u0103 de fra\u0163ii no\u015ftri.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>De\u015fi eram absent, am putut urm\u0103ri procesul din celula mea \u00een toate am\u0103nuntele lui, mul\u0163umit\u0103 de\u0163inu\u0163ilor din \u00eenchisoarea Boniato, care, \u00een ciuda tuturor drasticelor amenin\u0163\u0103ri, au folosit mijloace ingenioase pentru a-mi pune la \u00eendem\u00e2n\u0103 t\u0103ieturi din ziare \u015fi informa\u0163ii de tot felul. Astfel s-au r\u0103zbunat ei pentru abuzurile \u015fi samavolniciile directorului Taboada \u015fi ale locotenentului supraveghetor Rozabal, care \u00eei pun s\u0103 munceasc\u0103 din zori \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een noapte la construirea unor somptuoase locuin\u0163e personale, iar pe deasupra \u00eei omoar\u0103 prin \u00eenfometare, sustr\u0103g\u00e2nd fondurile destinate \u00eentre\u0163inerii lor.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Pe m\u0103sura desf\u0103\u015fur\u0103rii procesului, rolurile s-au inversat; cei care acuzau au devenit acuza\u0163i, iar acuza\u0163ii s-au transformat \u00een acuzatori. Acum nu mai erau judeca\u0163i revolu\u0163ionarii, ci era os\u00e2ndit pentru totdeauna la acest proces un domn care se nume\u015fte Batista... monstrum horrendum! [Monstrum horrendum \u2014 epitet folosit de Virgiliu (Eneida, III 658) \u00een descrierea ciclopului Polifem, pe care l-a orbit Ulise: \u201eNamil\u0103 groaznic\u0103, h\u00e2d\u0103, un monstru lipsit de lumin\u0103\u201c <i>(Virgiliu:</i> \u201eEneida\u201c, E.S.P.L.A. 1956, pag. 85).] N-are importan\u0163\u0103 c\u0103 tinerii viteji \u015fi demni au fost condamna\u0163i, c\u0103ci m\u00e2ine poporul va condamna pe dictator \u015fi pe zbirii s\u0103i cei cruzi. Revolu\u0163ionarii au fost trimi\u015fi \u00een insula Pinos, \u00een ale c\u0103rei lag\u0103re mai d\u0103inuie spectrul lui Castell [Supraveghetor al \u00eenchisorii model din insula Pinos, \u00een timpul lui Machado. La c\u0103derea acestuia, \u00een 1933, a fost \u00eempu\u015fcat, fiind \u00eenvinuit de asasinarea a mai bine de 500 de de\u0163inu\u0163i politici.] \u015fi unde strig\u0103tele at\u00e2tor oameni asasina\u0163i nu s-au stins \u00eenc\u0103; au fost trimi\u015fi acolo ca s\u0103-\u015fi isp\u0103\u015feasc\u0103 dragostea de libertate \u00eentr-o amar\u0103 captivitate, izola\u0163i de societate, zmul\u015fi din c\u0103minele lor \u015fi exila\u0163i din patrie. Nu crede\u0163i oare c\u0103 \u00een astfel de \u00eemprejur\u0103ri misiunea mea ca avocat este ingrat\u0103 \u015fi dificil\u0103?</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Ca rezultat al at\u00e2tor manevre murdare \u015fi ilegale, prin voin\u0163a celor care poruncesc \u015fi sl\u0103biciunea celor care judec\u0103, iat\u0103-m\u0103 \u00een aceast\u0103 c\u0103m\u0103ru\u0163\u0103 a spitalului civil, unde am fost adus pentru a fi judecat \u00een ascuns, astfel \u00eenc\u00e2t s\u0103 nu fiu auzit, ca vocea mea s\u0103 se sting\u0103 \u015fi nimeni s\u0103 nu afle ceea ce voi vorbi aici.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>De ce exist\u0103 acel impun\u0103tor Palat al Justi\u0163iei, unde domnii magistra\u0163i se simt, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, mult mai comod? Nu este recomandabil, v\u0103 avertizez, s\u0103 se \u00eempart\u0103 dreptatea din camera unui spital \u00eenconjurat de santinele cu baioneta la arm\u0103, pentru c\u0103 cet\u0103\u0163enii ar putea crede c\u0103 \u00eens\u0103\u015fi justi\u0163ia noastr\u0103 este bolnav\u0103... \u015fi prizonier\u0103...</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>V\u0103 amintesc c\u0103 legile noastre procedurale precizeaz\u0103 c\u0103 judecata trebuie s\u0103 fie \u201eoral\u0103 \u015fi public\u0103\u201c; totu\u015fi poporului i s-a interzis cu des\u0103v\u00e2r\u015fire accesul la aceast\u0103 \u015fedin\u0163\u0103. Au fost admi\u015fi doar doi avoca\u0163i \u015fi \u015fase ziari\u015fti, \u00een ale c\u0103ror ziare cenzura nu va permite s\u0103 se publice nici un cuv\u00e2nt. V\u0103d c\u0103 am ca public, \u00een sal\u0103 \u015fi pe culoare, doar vreo sut\u0103 de solda\u0163i \u015fi ofi\u0163eri. Mul\u0163umesc pentru serioasa \u015fi amabila aten\u0163ie care mi se acord\u0103! De-ar fi m\u0103car \u00een fa\u0163a mea \u00eentreaga armat\u0103! \u015etiu c\u0103 \u00eentr-o zi ea va arde de dorin\u0163a de a \u015fterge pata ru\u015finoas\u0103 \u015fi \u00eens\u00e2ngerat\u0103 aruncat\u0103 pe uniforma militar\u0103 de ambi\u0163iile unei clici f\u0103r\u0103 suflet. Atunci, vai de aceia care huzuresc ast\u0103zi pe spinarea armatei... dac\u0103 p\u00e2n\u0103 atunci nu vor fi fost r\u0103sturna\u0163i de popor!</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>\u00cen sf\u00e2r\u015fit mai trebuie s\u0103 spun c\u0103 nu s-a permis s\u0103 mi se aduc\u0103 \u00een celula mea din \u00eenchisoare nici un tratat de drept penal. Dispun doar de acest minuscul cod care mi-a fost \u00eemprumutat de un avocat, dr. Baudilio Castellanos, curajosul ap\u0103r\u0103tor al tovar\u0103\u015filor mei. De asemenea s-a interzis p\u0103trunderea c\u0103r\u0163ilor lui Marti; se pare c\u0103 cenzura \u00eenchisorii le-a considerat prea subversive sau poate din pricin\u0103 c\u0103 am afirmat c\u0103 Marti este autorul moral al evenimentelor din 26 iulie...?</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Mi s-a interzis de asemenea s\u0103 aduc la proces orice alt\u0103 lucrare dintr-un alt domeniu \u00een vederea consult\u0103rii. N-are nici o importan\u0163\u0103! Port \u00een inim\u0103 cuvintele \u00eenv\u0103\u0163\u0103torului \u015fi \u00een g\u00e2nd nobilele idei ale tuturor oamenilor care au ap\u0103rat libertatea popoarelor.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Voi cere tribunalului doar un singur lucru \u015fi sper c\u0103 \u00eemi va fi acordat, drept compensa\u0163ie pentru excesele \u015fi ilegalit\u0103\u0163ile pe care a trebuit s\u0103 le \u00eendur, fiind lipsit de ap\u0103rarea legilor: s\u0103 mi se respecte dreptul de a m\u0103 exprima cu deplin\u0103 libertate. F\u0103r\u0103 aceasta nu s-ar putea realiza nici m\u0103car aparen\u0163a de justi\u0163ie, iar aceast\u0103 ultim\u0103 \u00eenc\u0103lcare ar fi, mai mult dec\u00e2t oricare alta, infam\u0103 \u015fi la\u015f\u0103.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>M\u0103rturisesc c\u0103 m-a decep\u0163ionat \u015fi aici un lucru. Am crezut c\u0103 domnul procuror va veni cu o acuza\u0163ie teribil\u0103, dispus s\u0103 justifice cu nenum\u0103rate argumente motivele pentru care, \u00een numele Dreptului \u015fi al Justi\u0163iei \u2014 al c\u0103rui Drept \u015fi al c\u0103rei Justi\u0163ii? \u2014, trebuie s\u0103 fiu condamnat la 26 de ani \u00eenchisoare. Dar nu; s-a limitat numai s\u0103 citeasc\u0103 articolul 148 din Codul ap\u0103r\u0103rii sociale, pe baza c\u0103ruia, plus circumstan\u0163ele agravante, cere pentru mine num\u0103rul respectabil de 26 de ani \u00eenchisoare. Dou\u0103 minute mi se par foarte pu\u0163in pentru a justifica \u015fi a cere ca un om s\u0103 petreac\u0103 \u00een \u00eenchisoare mai bine de un sfert de secol. Domnul procuror este cumva certat cu tribunalul? Fiindc\u0103, dup\u0103 cum observ, laconismul s\u0103u \u00een cazul acesta este \u00een direct\u0103 contradic\u0163ie cu solemnitatea \u015fi chiar cu acea nuan\u0163\u0103 de m\u00e2ndrie cu care domnii magistra\u0163i au declarat c\u0103 acesta este un proces de foarte mare importan\u0163\u0103; iar eu am v\u0103zut procurori vorbind de zece ori mai mult \u00eentr-un caz simplu, bun\u0103oar\u0103 de trafic de stupefiante, pentru a cere ca un cet\u0103\u0163ean s\u0103 fie condamnat la \u015fase luni \u00eenchisoare. Domnul procuror nu a pronun\u0163at nici un singur cuv\u00e2nt pentru a motiva sentin\u0163a pe care o cerea. S\u0103 fiu drept... \u00een\u0163eleg c\u0103 unui procuror care a jurat s\u0103 fie credincios constitu\u0163iei republicii \u00eei este greu s\u0103 vin\u0103 aici \u00een numele unui guvern neconstitu\u0163ional, impostor, cu totul ilegal \u015fi, mai ales, imoral \u015fi s\u0103 cear\u0103 ca un t\u00e2n\u0103r cuban, avocat ca \u015fi el, \u015fi poate... tot at\u00e2t de cinstit ca \u015fi el, s\u0103 fie trimis pentru 26 de ani la pu\u015fc\u0103rie. Dar domnul procuror este un om de talent \u015fi eu am v\u0103zut persoane mai pu\u0163in talentate dec\u00e2t el scriind teancuri de pagini pentru a fundamenta asemenea cereri. Cum sa cred, deci, c\u0103 nu are argumente cu care s\u0103-\u015fi sus\u0163in\u0103 acuzarea fie cel pu\u0163in 15 minute, oric\u00e2t de nepl\u0103cut ar fi aceasta pentru o persoan\u0103 cinstit\u0103? Evident c\u0103 la mijloc este un complot.</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>Domnilor magistra\u0163i! De ce at\u00e2ta zel pentru a mi se impune t\u0103cerea? De ce se renun\u0163\u0103 la orice fel de fundamentare? Pentru ca s\u0103 nu existe nici o \u0163int\u0103 \u00eempotriva c\u0103reia s\u0103 pot \u00eendrepta atacul argumentelor mele? Se simte oare o total\u0103 lips\u0103 de baz\u0103 juridic\u0103, moral\u0103 \u015fi politic\u0103 necesar\u0103 pentru o tratare serioas\u0103 a problemei? Adev\u0103rul inspir\u0103 oare at\u00e2ta team\u0103? Se urm\u0103re\u015fte oare ca \u015fi eu s\u0103 vorbesc numai dou\u0103 minute \u015fi s\u0103 nu ating aici problemele care de la 26 iulie \u00eencoace provoac\u0103 insomnii unor anumi\u0163i oameni? Dat fiind c\u0103 cererea procurorului s-a limitat la simpla lectur\u0103 a cinci r\u00e2nduri dintr-un articol al Codului ap\u0103r\u0103rii sociale, s-ar putea crede c\u0103 \u015fi eu m\u0103 voi m\u0103rgini la aceste r\u00e2nduri, \u00eenv\u00e2rtindu-m\u0103 mereu \u00een jurul lor, ca un sclav \u00een jurul unei pietre de moar\u0103. Dar nu voi accepta cu nici un chip acest c\u0103lu\u015f, pentru c\u0103 \u00een acest proces se dezbate ceva mai mult dec\u00e2t simpla libertate a unui individ: se discut\u0103 probleme principiale, fundamentale, se judec\u0103 dreptul oamenilor de a fi liberi, se dezbat bazele \u00eense\u015fi ale existen\u0163ei noastre ca na\u0163iune civilizat\u0103 \u015fi democratic\u0103. C\u00e2nd voi termina, nu vreau s\u0103-mi repro\u015fez c\u0103 am l\u0103sat vreun principiu neap\u0103rat, vreun adev\u0103r nespus sau vreo crim\u0103 nedenun\u0163at\u0103.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Faimosul articola\u015f al domnului procuror nu merit\u0103 nici un minut de replic\u0103. M\u0103 voi limita, deocamdat\u0103, s\u0103-l h\u0103r\u0163uiesc u\u015for pe considerente juridice, pentru c\u0103 vreau s\u0103 l\u0103muresc totul \u00eenainte de a \u00eencepe lupta cea mare \u00eempotriva minciunii, falsit\u0103\u0163ii, ipocriziei, conven\u0163ionalismului \u015fi la\u015fit\u0103\u0163ii morale f\u0103r\u0103 margini pe care se \u00eentemeiaz\u0103 aceast\u0103 comedie grosolan\u0103, care, de la 10 martie \u015fi chiar dinainte de 10 martie, se nume\u015fte \u00een Cuba justi\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>Un principiu fundamental al dreptului penal este acela c\u0103 faptul \u00eencriminat trebuie s\u0103 corespund\u0103 pe deplin cu tipul delictului pedepsit de lege. Dac\u0103 nu exist\u0103 lege aplicabil\u0103 punctului controversat, nu exist\u0103 delict.</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Articolul \u00een chestiune spune textual: \u201eSe va aplica sanc\u0163iunea de privare de libertate de la 3 la 10 ani celui care organizeaz\u0103 o r\u0103scoal\u0103 armat\u0103 \u00eempotriva puterilor constitu\u0163ionale ale statului. Sanc\u0163iunea va fi privarea de libertate de la 5 la 20 de ani dac\u0103 r\u0103scoala va fi s\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p32\"></a>\u00cen ce \u0163ar\u0103 tr\u0103ie\u015fte domnul procuror? Cine i-a spus c\u0103 noi am organizat r\u0103scoala \u00eempotriva puterilor <i>constitu\u0163ionale</i> ale statului? Sunt evidente dou\u0103 elemente. \u00cen primul r\u00e2nd, dictatura care asupre\u015fte na\u0163iunea nu este o putere constitu\u0163ional\u0103, ci una anticonstitu\u0163ional\u0103, care \u00eencalc\u0103 constitu\u0163ia legal\u0103 a republicii. Constitu\u0163ia legal\u0103 este aceea care eman\u0103 de-a dreptul de la poporul suveran. Acest punct \u00eel voi demonstra pe deplin \u00een cele ce urmeaz\u0103, spulber\u00e2nd minciunile pe care le-au n\u0103scocit la\u015fii \u015fi tr\u0103d\u0103torii pentru a justifica ceea ce nu poate fi justificat. \u00cen al doilea r\u00e2nd, articolul vorbe\u015fte de puteri, adic\u0103 la plural, nu la singular, pentru ca se refer\u0103 la o republic\u0103 condus\u0103 de o putere legislativ\u0103, o putere executiv\u0103 \u015fi o putere judec\u0103toreasc\u0103, toate ac\u0163ion\u00e2nd echilibrat \u015fi complet\u00e2ndu-se una pe alta. Noi am organizat o r\u0103scoal\u0103 \u00eempotriva unei puteri unice, ilegale, care a uzurpat \u015fi contopit \u00eentr-una singur\u0103 puterile legislativ\u0103 \u015fi executiv\u0103 ale na\u0163iunii noastre, distrug\u00e2nd \u00eentregul sistem pe care avea menirea s\u0103-l apere articolul din cod analizat de noi. Despre independen\u0163a puterii judec\u0103tore\u015fti dup\u0103 10 martie nici nu vorbesc, pentru c\u0103 nu-mi arde de glum\u0103... Oric\u00e2t de mult ar suci \u015fi ar r\u0103suci ei articolul 148, nici m\u0103car o virgul\u0103 nu se poate aplica la faptele din 26 iulie. S\u0103-l l\u0103s\u0103m de o parte, a\u015ftept\u00e2nd prilejul c\u00e2nd ar putea fi aplicat acelora care \u00eentr-adev\u0103r ar organiza o r\u0103scoal\u0103 \u00eempotriva puterilor constitu\u0163ionale ale statului. Mai t\u00e2rziu voi reveni asupra codului, pentru a re\u00eemprosp\u0103ta memoria domnului procuror asupra anumitor circumstan\u0163e pe care, din p\u0103cate, le-a uitat.</p>", "<p><a id=\"p33\"></a>V\u0103 avertizez c\u0103 abia am \u00eenceput. Dac\u0103 \u00een sufletele dumneavoastr\u0103 mai exist\u0103 vreo f\u0103r\u00e2m\u0103 de dragoste pentru patrie, pentru omenire, pentru dreptate, asculta\u0163i-m\u0103 cu aten\u0163ie. \u015etiu c\u0103 mi se va impune pentru mul\u0163i ani t\u0103cerea; \u015ftiu c\u0103 se va \u00eencerca s\u0103 se ascund\u0103 adev\u0103rul prin toate mijloacele posibile; \u015ftiu c\u0103 \u00eempotriva mea va fi organizat\u0103 o conspira\u0163ie a t\u0103cerii. Dar glasul meu nu poate fi \u00een\u0103bu\u015fit; el cap\u0103t\u0103 cu at\u00e2t mai mult\u0103 putere cu c\u00e2t m\u0103 simt mai singur \u015fi vreau s\u0103-i dau din inima mea toat\u0103 c\u0103ldura pe care i-o refuz\u0103 sufletele la\u015fe.</p>", "<p><a id=\"p34\"></a>Am ascultat luni 27 iulie, la radio, \u00eentr-o colib\u0103 din mun\u0163i, pe c\u00e2nd mai r\u0103m\u0103seser\u0103 acolo 18 oameni \u00eenarma\u0163i, cuv\u00e2ntarea dictatorului. Cei care nu au trecut prin astfel de clipe nu vor putea \u00een\u0163elege niciodat\u0103 am\u0103r\u0103ciunea \u015fi indignarea pe care le-am resim\u0163it. \u00cen timp ce speran\u0163a at\u00e2ta timp nutrit\u0103 de a elibera poporul nostru se n\u0103ruia, vedeam cum despotul se \u00een\u0103l\u0163a \u015fi mai sus, mai perfid \u015fi mai arogant ca oric\u00e2nd. \u015euvoiul de minciuni \u015fi de calomnii pe care l-a v\u0103rsat \u00een limbajul s\u0103u \u00eenveninat, odios \u015fi resping\u0103tor se poate compara doar cu \u015fuvoiul imens de s\u00e2nge t\u00e2n\u0103r \u015fi curat pe care, din noaptea precedent\u0103, \u00eel v\u0103rsa, cu \u015ftiin\u0163a, consim\u0163\u0103m\u00e2ntul, complicitatea \u015fi aprobarea lui, cea mai sadic\u0103 band\u0103 de asasini cunoscut\u0103 vreodat\u0103. Dac\u0103 un om cinstit ar crede m\u0103car o singur\u0103 clip\u0103 ceea ce a spus el, ar comite o gre\u015feal\u0103 destul de mare, care l-ar face s\u0103 se c\u0103iasc\u0103 \u015fi s\u0103 se ru\u015fineze toat\u0103 via\u0163a. \u00cen acele clipe nu \u00eencercam nici m\u0103car speran\u0163a c\u0103 vom putea s\u0103 \u00eensemn\u0103m pe fruntea-i mizerabil\u0103 adev\u0103rul care s\u0103-l stigmatizeze pentru tot restul zilelor sale \u015fi pentru restul timpurilor, deoarece \u00een jurul nostru se str\u00e2ngea cercul alc\u0103tuit din mai bine de o mie de oameni av\u00e2nd arme cu o eficacitate \u015fi o putere mai mare dec\u00e2t ale noastre \u015fi c\u0103rora li se poruncise s\u0103 nu se \u00eentoarc\u0103 dec\u00e2t cu cadavrele noastre. Ast\u0103zi, c\u00e2nd adev\u0103rul \u00eencepe s\u0103 fie cunoscut, vreau s\u0103 repet cuvintele pe care le-am rostit \u00een clipa \u00een care mi-am asumat aceast\u0103 misiune. C\u00e2nd o voi \u00eendeplini p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t, voi putea muri lini\u015ftit \u015fi fericit. Iat\u0103 de ce nu voi \u00eenceta s\u0103-i \u00eenfierez pe ace\u015fti asasini turba\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p35\"></a>Este necesar s\u0103 m\u0103 opresc pu\u0163in pentru a analiza faptele. Guvernul a spus c\u0103 atacul a fost s\u0103v\u00e2r\u015fit cu at\u00e2ta precizie \u015fi perfec\u0163iune \u00eenc\u00e2t dovedea prezen\u0163a unor exper\u0163i militari la elaborarea planului. Nimic mai absurd! Planul a fost conceput de un grup de tineri din care nici unul nu avea experien\u0163\u0103 militar\u0103 \u015fi voi dezv\u0103lui numele lor \u00een afar\u0103 de numele a doi dintre ei, care nu sunt nici mor\u0163i, nici de\u0163inu\u0163i: Abel Santamar\u00eda, Jos\u00e9 Luis Tasende, Renato Guitar Rosell, Pedro Miret, Jes\u00fas Montan\u00e9 \u015fi cel care v\u0103 vorbe\u015fte. Jum\u0103tate din ei au murit, \u015fi, ca un tribut adus memoriei lor, pot s\u0103 spun c\u0103, de\u015fi nu erau exper\u0163i militari, aveau patriotismul necesar pentru a asigura \u00een condi\u0163ii egale o \u00eenfr\u00e2ngere exemplar\u0103 a tuturor generalilor de la 10 martie la un loc, generali care nu sunt nici militari, nici patrio\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Mai greu a fost s\u0103 se organizeze, s\u0103 se antreneze \u015fi s\u0103 se str\u00e2ng\u0103 oameni \u015fi arme \u00eentr-un regim de teroare, care cheltuie\u015fte milioane de pesos cu spionajul, mituirea \u015fi denun\u0163urile. Dar acei tineri \u015fi mul\u0163i al\u0163ii \u015fi-au \u00eendeplinit misiunea cu o seriozitate, o maturitate \u015fi o perseveren\u0163\u0103 aproape de necrezut. Totdeauna a fost o cinste s\u0103 jertfe\u015fti unui ideal tot ceea ce ai \u015fi, mai presus de toate, via\u0163a.</p>", "<p><a id=\"p37\"></a>Faza ultim\u0103 a mobiliz\u0103rii oamenilor \u00een aceast\u0103 provincie, care au venit din satele cele mai \u00eendep\u0103rtate r\u0103sp\u00e2ndite pe \u00eentreaga insul\u0103, s-a realizat cu o precizie remarcabil\u0103 \u015fi \u00eentr-un secret des\u0103v\u00e2r\u015fit. Atacul, de asemenea, a fost executat printr-o coordonare admirabil\u0103. A \u00eenceput simultan la orele 5,15 diminea\u0163a, at\u00e2t la Bayamo c\u00e2t \u015fi la Santiago de Cuba \u015fi edificiile care \u00eenconjurau cazarma au c\u0103zut unul c\u00e2te unul cu o precizie perfect\u0103 \u00een minutul \u015fi secunda stabilite. Totu\u015fi, pentru respectarea adev\u0103rului, chiar dac\u0103 aceasta ar fi s\u0103 scad\u0103 meritul nostru, trebuie s\u0103 v\u0103 \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fesc pentru prima dat\u0103 \u015fi un alt fapt, care a fost fatal: jum\u0103tate din grosul for\u0163elor noastre, unit\u0103\u0163ile noastre cele mai bune, din cauza unei gre\u015feli lamentabile, s-au r\u0103t\u0103cit la intrarea \u00een ora\u015f, lipsindu-ne \u00een momentul hot\u0103r\u00e2tor. Abel Santamaria, cu 21 de oameni, ocupase spitalul civil; cu el mergeau de asemenea, pentru a \u00eengriji r\u0103ni\u0163ii, un medic \u015fi dou\u0103 tovar\u0103\u015fe de-ale noastre. Raul Castro, cu 10 oameni, a ocupat Palatul de justi\u0163ie; iar mie \u00eemi revenea sarcina s\u0103 atac cazarma \u00eempreun\u0103 cu restul de 95 de oameni. Am venit cu un prim grup de 45, precedat de o avangard\u0103 de 8, care a for\u0163at postul de paz\u0103 num\u0103rul 3. Tocmai acolo a \u00eenceput lupta, deoarece automobilul meu s-a ciocnit cu o patrul\u0103 exterioar\u0103 \u00eenarmat\u0103 cu mitraliere. Grupul de rezerv\u0103, ai c\u0103rui oameni erau aproape to\u0163i \u00eenarma\u0163i cu pu\u015fti, pentru c\u0103 armele u\u015foare fuseser\u0103 date avang\u0103rzii, a apucat pe o strad\u0103 gre\u015fit\u0103 \u015fi s-a r\u0103t\u0103cit \u00een acest ora\u015f necunoscut pentru ei. \u0162in s\u0103 subliniez c\u0103 nu am nici cea mai mic\u0103 \u00eendoial\u0103 asupra curajului acestor oameni, care, v\u0103z\u00e2nd c\u0103 s-au r\u0103t\u0103cit, au fost cuprin\u015fi de mult\u0103 nelini\u015fte \u015fi desperare. Din cauza tipului de ac\u0163iune care se desf\u0103\u015fura \u015fi din cauza culorii uniformelor, identic\u0103 la ambele p\u0103r\u0163i combatante, nu era u\u015for s\u0103 se restabileasc\u0103 contactul. Mul\u0163i dintre ei, fiind aresta\u0163i mai t\u00e2rziu, au primit moartea cu un adev\u0103rat eroism.</p>", "<p><a id=\"p38\"></a>To\u0163i primiser\u0103 instruc\u0163iuni foarte precise de a fi, \u00eenainte de toate, umani \u00een lupt\u0103. Niciodat\u0103 un grup de oameni \u00eenarma\u0163i n-a fost mai generos cu adversarul. S-au f\u0103cut din primele momente mai mul\u0163i prizonieri, \u00een total vreo 20, \u015fi a fost o clip\u0103, la \u00eenceput, \u00een care trei oameni de-ai no\u015ftri dintre cei care puseser\u0103 st\u0103p\u00e2nire pe postul de paz\u0103: Ramiro Vald\u00e9s, Jos\u00e9 Su\u00e1rez \u015fi Jes\u00fas Montan\u00e9, au reu\u015fit s\u0103 p\u0103trund\u0103 \u00eentr-o barac\u0103 \u015fi au arestat aproape 50 de solda\u0163i. Ace\u015fti prizonieri au depus \u00een fa\u0163a tribunalului \u015fi to\u0163i, f\u0103r\u0103 excep\u0163ie, au recunoscut c\u0103 au fost trata\u0163i cu mult respect, f\u0103r\u0103 s\u0103 li se spun\u0103 nici m\u0103car un cuv\u00e2nt injurios. Sub acest aspect trebuie s\u0103-i mul\u0163umesc din toat\u0103 inima domnului procuror, care, la procesul tovar\u0103\u015filor mei, a fost at\u00e2t de cinstit \u00eenc\u00e2t, \u00een rechizitoriul s\u0103u, a recunoscut ca un fapt de net\u0103g\u0103duit \u00eenaltul spirit de cavalerism pe care l-am manifestat \u00een lupt\u0103.</p>", "<p><a id=\"p39\"></a>Disciplina armatei a fost destul de slab\u0103. Ne-au \u00eenvins \u00een ultimul moment datorit\u0103 num\u0103rului, care le d\u0103dea o superioritate de 15 la 1, \u015fi datorit\u0103 sprijinului pe care l-au primit din fort\u0103rea\u0163\u0103. Oamenii no\u015ftri tr\u0103geau mult mai bine, fapt pe care l-au recunoscut du\u015fmanii no\u015ftri. De vitejie au dat dovad\u0103 ambele p\u0103r\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p40\"></a>Apreciind din punct de vedere tactic cauzele \u00eenfr\u00e2ngerii, \u00een afar\u0103 de regretabila eroare men\u0163ionat\u0103, cred c\u0103 am repartizat \u00een mod gre\u015fit unit\u0103\u0163ile de partizani pe care le instruisem cu mult\u0103 grij\u0103. Dintre cei mai buni oameni ai no\u015ftri \u015fi dintre \u015fefii cei mai curajo\u015fi, 27 se aflau la Bayamo, 21 la spitalul civil \u015fi 10 la Palatul de justi\u0163ie; dac\u0103 am fi f\u0103cut o alt\u0103 distribuire a for\u0163elor noastre poate c\u0103 rezultatul ar fi fost diferit. Ciocnirea cu patrula, absolut \u00eent\u00e2mpl\u0103toare, \u2014 pentru c\u0103 cu 20 de secunde mai \u00eenainte sau cu 20 de secunde dup\u0103 aceea nu am fi fost \u00een locul acela \u2014 a dat timp cazarmei s\u0103 se mobilizeze. Altfel ea ar fi c\u0103zut \u00een m\u00e2inile noastre f\u0103r\u0103 s\u0103 se trag\u0103 nici un glon\u0163, deoarece postul de paz\u0103 era deja \u00een m\u00e2inile noastre. Pe de alt\u0103 parte, \u00een afar\u0103 de pu\u015ftile de calibru 22, din care aveam un num\u0103r suficient, dispuneam de prea pu\u0163ine alte arme. Dac\u0103 am fi avut grenade de m\u00e2n\u0103, ei n-ar fi putut s\u0103 reziste nici 15 minute.</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>C\u00e2nd m-am convins c\u0103 toate eforturile de a lua fort\u0103rea\u0163a erau zadarnice, am \u00eenceput s\u0103 retrag oamenii \u00een grupuri de 8 \u015fi de 10. Retragerea a fost acoperit\u0103 de 6 franctirori care, condu\u015fi de Pedro Miret \u015fi de Fidel Labrador, au blocat eroic trecerea armatei. Pierderile noastre \u00een lupt\u0103 au fost ne\u00eensemnate; 95% din oamenii no\u015ftri au pierit din cauza cruzimii \u015fi bestialit\u0103\u0163ilor care au urmat luptei. \u00cen grupul de Ia spitalul civil n-a c\u0103zut dec\u00e2t unul, restul au fost captura\u0163i atunci c\u00e2nd trupele s-au postat \u00een fa\u0163a unicii ie\u015firi a cl\u0103dirii \u015fi n-au depus armele dec\u00e2t atunci c\u00e2nd nu le-a mai r\u0103mas nici un glon\u0163. Printre ei se afla Abel Santamar\u00eda, cel mai generos, mai iubit \u015fi mai ne\u00eenfricat dintre tinerii no\u015ftri, a c\u0103rui glorioas\u0103 rezisten\u0163\u0103 face ca memoria lui s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 vie \u00een istoria Cubei. Voi ar\u0103ta ce soart\u0103 au avut cei care au izbutit s\u0103 fug\u0103 \u015fi felul \u00een care Batista a hot\u0103r\u00e2t s\u0103 pedepseasc\u0103 spiritul revolu\u0163ionar \u015fi eroismul tineretului nostru.</p>", "<p><a id=\"p42\"></a>\u00cen cazul \u00een care atacul asupra regimentului avea s\u0103 e\u015fueze, planul nostru era s\u0103 continu\u0103m lupta \u00een mun\u0163i. \u00cen Siboney am reu\u015fit s\u0103 adun din nou a treia parte a for\u0163elor noastre; dar deja mul\u0163i dintre ei erau descuraja\u0163i. Vreo 20 au hot\u0103r\u00e2t s\u0103 se predea; voi ar\u0103ta de asemenea ce s-a \u00eent\u00e2mplat cu ei. Restul de 18 oameni, cu armele \u015fi muni\u0163iile care le mai r\u0103m\u0103seser\u0103, m-au urmat \u00een mun\u0163i. Terenul ne era absolut necunoscut. Dup\u0103 o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 ne aflam pe partea cea mai \u00eenalt\u0103 a Cordilierilor, Gran Pietra, iar armata a ocupat poalele muntelui. Nici noi nu puteam cobor\u00ee, nici ei nu \u00eendr\u0103zneau s\u0103 urce. De aceea, nu armele, ci foamea \u015fi setea ne-au \u00eenvins ultima rezisten\u0163\u0103. A trebuit s\u0103 \u00eempart oamenii \u00een grupuri mici; unii au reu\u015fit s\u0103 se strecoare printre r\u00e2ndurile armatei, al\u0163ii s-au \u00eencredin\u0163at arhiepiscopului P\u00e9rez Serantes. [Enrique P\u00e9rez Serantes \u2014 arhiepiscop de Santiago de Cuba care a ac\u0163ionat ca mediator \u00eentre partizanii lui Fidel Castro \u015fi armata lui Batista.] Cu mine r\u0103m\u0103seser\u0103 doar doi tovar\u0103\u015fi: Jos\u00e9 Su\u00e1rez \u015fi Oscar Alcalde. Fiind to\u0163i trei foarte extenua\u0163i, am fost surprin\u015fi dormind \u00een diminea\u0163a zilei de s\u00e2mb\u0103t\u0103 1 august de un grup comandat de locotenentul Sarr\u00eda. Uciderea prizonierilor \u00eencetase datorit\u0103 puternicei reac\u0163ii a opiniei publice \u015fi acest ofi\u0163er, om de onoare, a \u00eempiedicat asasinarea noastr\u0103 \u00een timp ce ne aflam \u00een plin c\u00e2mp, cu m\u00e2inile legate.</p>", "<p><a id=\"p43\"></a>Nu este nevoie s\u0103 dezmint nici cuvintele stupide pe care le-au n\u0103scocit, pentru a-mi p\u0103ta numele, Ugalde Carrillo \u015fi marionetele sale, voind astfel s\u0103-\u015fi acopere la\u015fitatea, incapacitatea \u015fi crimele. Faptele sunt c\u00e2t se poate de clare.</p>", "<p><a id=\"p44\"></a>Nu am inten\u0163ia s\u0103 \u00eentre\u0163in tribunalul cu nara\u0163iuni epice. Tot ceea ce am spus este necesar pentru \u00een\u0163elegerea mai exact\u0103 a ceea ce voi spune mai departe.</p>", "<p><a id=\"p45\"></a>Vreau s\u0103 atrag aten\u0163ia asupra a dou\u0103 am\u0103nunte importante, pentru ca atitudinea noastr\u0103 s\u0103 fie judecat\u0103 impar\u0163ial. Primul: am fi putut s\u0103 ne \u00eenlesnim capitularea regimentului arest\u00e2nd pur \u015fi simplu pe to\u0163i ofi\u0163erii superiori la domiciliile lor, posibilitate pe care am respins-o din considerente umane, deoarece doream s\u0103 evit\u0103m scene dramatice \u015fi lupte \u00een locuin\u0163ele familiilor lor. Al doilea: am c\u0103zut de acord s\u0103 nu lu\u0103m \u00een st\u0103p\u00e2nire nici o sta\u0163ie de radio p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd nu vom avea asigurat\u0103 cazarma. Aceast\u0103 atitudine a noastr\u0103, rar\u0103 prin eroismul \u015fi generozitatea ei, a evitat o mare v\u0103rsare de s\u00e2nge. Eu a\u015f fi putut ocupa o sta\u0163ie de radio, folosind ca ajutor numai 10 oameni, \u015fi a\u015f fi putut chema poporul la lupt\u0103. Nu ne puteam \u00eendoi de curajul lui: avea \u00een inim\u0103 ultimul discurs al lui Eduardo Chib\u00e1s, poeme patriotice \u015fi imnuri de r\u0103zboi capabile s\u0103 mobilizeze pe cel mai indiferent, mai ales atunci c\u00e2nd se aude pe str\u0103zi fream\u0103tul luptei; dar n-am vrut s\u0103 recurg la aceasta \u00een ciuda situa\u0163iei desperate \u00een care ne aflam.</p>", "<p><a id=\"p46\"></a>Guvernul s-a str\u0103duit \u00een repetate r\u00e2nduri s\u0103 demonstreze c\u0103 poporul nu a sprijinit mi\u015fcarea. Niciodat\u0103 n-am auzit o afirma\u0163ie at\u00e2t de absurd\u0103 \u015fi totodat\u0103 at\u00e2t de plin\u0103 de rea-credin\u0163\u0103. Cu aceast\u0103 afirma\u0163ie el vrea s\u0103 dovedeasc\u0103 c\u0103 poporul este docil \u015fi la\u015f; pu\u0163in lipse\u015fte ca s\u0103 spun\u0103 c\u0103 poporul sprijin\u0103 dictatura. Nici nu-\u015fi \u00eenchipuie c\u00e2t de mult jigne\u015fte prin aceasta pe curajo\u015fii locuitori din provincia Oriente. Locuitorii din Santiago de Cuba au crezut c\u0103 este vorba de o lupt\u0103 \u00eentre solda\u0163i \u015fi nu \u015fi-au dat seama de ceea ce se petrece dec\u00e2t mult mai t\u00e2rziu. Cine se \u00eendoie\u015fte de vitejia, de spiritul civic \u015fi de curajul nem\u0103rginit al poporului revolu\u0163ionar \u015fi patriot din Santiago de Cuba? Dac\u0103 Moncada ar fi c\u0103zut \u00een m\u00e2inile noastre, p\u00e2n\u0103 \u015fi femeile din Santiago de Cuba ar fi pus m\u00e2inile pe arme! Infirmierele din spitalul civil au \u00eenc\u0103rcat pu\u015ftile lupt\u0103torilor no\u015ftri. \u015ei ele au luptat. Aceasta n-o vom uita niciodat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p47\"></a>N-am avut niciodat\u0103 inten\u0163ia s\u0103 lupt\u0103m cu solda\u0163ii fort\u0103re\u0163ei, ci am urm\u0103rit s\u0103 ne asigur\u0103m controlul asupra ei, s\u0103 punem prin surprindere st\u0103p\u00e2nire pe arme, s\u0103 chem\u0103m poporul la lupt\u0103, apoi s\u0103-i adun\u0103m pe militari, s\u0103 le propunem s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 drapelul odios al tiraniei \u015fi s\u0103 \u00eembr\u0103\u0163i\u015feze drapelul LIBERT\u0102\u0162II, s\u0103 apere marile interese ale na\u0163iunii, \u015fi nu interesele meschine ale unui grupule\u0163; s\u0103 \u00eentoarc\u0103 armele \u015fi s\u0103 lupte \u00eempotriva du\u015fmanilor poporului, \u015fi nu \u00eempotriva poporului, \u00een mijlocul c\u0103ruia se afl\u0103 fiii \u015fi mamele lor; s\u0103 lupte al\u0103turi de popor, ca fra\u0163i ce sunt, \u015fi nu \u00eempotriva lui, a\u015fa cum vor du\u015fmanii lui; s\u0103 mearg\u0103 uni\u0163i pentru ap\u0103rarea unicului ideal nobil \u015fi demn de sacrificiul unei vie\u0163i: m\u0103re\u0163ia \u015fi fericirea patriei. Pe cei care se \u00eendoiesc c\u0103 mul\u0163i solda\u0163i ni s-ar fi al\u0103turat, \u00eei \u00eentreb: care cuban nu dore\u015fte s\u0103 se glorifice? Ce suflet nu se aprinde c\u00e2nd vede zorile libert\u0103\u0163ii?</p>", "<p><a id=\"p48\"></a>Marina militar\u0103 nu a luptat \u00eempotriva noastr\u0103 \u015fi mai t\u00e2rziu ni s-ar fi al\u0103turat f\u0103r\u0103 nici o \u00eendoial\u0103. Se \u015ftie c\u0103 osta\u015fii acestei arme sunt cel mai pu\u0163in ata\u015fa\u0163i tiraniei; unii dintre ei au un grad foarte \u00eenalt de con\u015ftiin\u0163\u0103 civic\u0103. \u00cen ceea ce prive\u015fte restul armatei na\u0163ionale, ar fi luptat ea oare \u00eempotriva poporului r\u0103sculat? Eu afirm c\u0103 nu. Soldatul este un om din carne \u015fi oase, care g\u00e2nde\u015fte, observ\u0103 \u015fi simte. El este influen\u0163at de opiniile, convingerile, simpatiile \u015fi antipatiile poporului. Dac\u0103 i se cere p\u0103rerea, va spune c\u0103 \u201enu \u015fi-o poate exprima\u201c, dar aceasta nu \u00eenseamn\u0103 c\u0103 nu are p\u0103reri. \u00cel preocup\u0103 exact acelea\u015fi probleme care \u00eei preocup\u0103 \u015fi pe ceilal\u0163i cet\u0103\u0163eni: hrana, chiria, educa\u0163ia copiilor, viitorul lor etc. Orice membru al familiei este un punct de contact inevitabil \u00eentre el \u015fi popor, \u00eentre prezentul \u015fi viitorul societ\u0103\u0163ii \u00een care tr\u0103ie\u015fte. Ar fi o prostie s\u0103 credem c\u0103, prin faptul c\u0103 prime\u015fte sold\u0103 de la stat, destul de mediocr\u0103 de altfel, soldatul \u015fi-a rezolvat preocup\u0103rile de via\u0163\u0103 pe care i le impun necesit\u0103\u0163ile, datoriile \u015fi sentimentele ca membru al unei familii \u015fi al societ\u0103\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p49\"></a>Aceast\u0103 scurt\u0103 explica\u0163ie a fost necesar\u0103 pentru c\u0103 ea st\u0103 la baza unui fapt la care foarte pu\u0163ini s-au g\u00e2ndit p\u00e2n\u0103 acum: soldatul simte un profund respect pentru sentimentul majorit\u0103\u0163ii poporului. \u00cen timpul regimului lui Machado, [Gerardo Machado \u2014 poreclit de studen\u0163ii cubani \u201eM\u0103celarul\u201c din cauza nenum\u0103ratelor crime s\u0103v\u00e2r\u015fite sub regimul lui, a fost ales pre\u015fedinte al Cubei \u00een 1924 \u015fi 1928. Regimul de teroare din timpul celei de-a doua pre\u015fedin\u0163ii a acestuia se num\u0103r\u0103 printre cele mai triste perioade din istoria Cubei.] pe m\u0103sur\u0103 ce cre\u015ftea antipatia popular\u0103 fa\u0163\u0103 de el, descre\u015ftea vizibil fidelitatea armatei \u015fi lucrurile au ajuns p\u00e2n\u0103 acolo \u00eenc\u00e2t un grup de femei a fost pe punctul de a r\u0103scula cazarma \u201eColumbia\u201c. Dar o dovad\u0103 \u015fi mai evident\u0103 este un fapt petrecut recent: \u00een timpul \u00een care regimul lui Grau San Martin [Ram\u00f3n Grau San Martin \u2014 liderul partidului \u201eautenticilor\u201c, unul dintre fo\u015ftii pre\u015fedin\u0163i ai Republicii Cuba.] se mai bucura de cea mai mare popularitate, \u00een armat\u0103 au fost urzite de c\u0103tre fo\u015fti militari f\u0103r\u0103 scrupule \u015fi de civili ambi\u0163io\u015fi numeroase conspira\u0163ii, dar nici una dintre ele n-a g\u0103sit ecou \u00een masa militarilor.</p>", "<p><a id=\"p50\"></a>10 martie a venit \u00eentr-un moment \u00een care prestigiul guvernului civil descrescuse la minimum, \u00eemprejurare de care a profitat Batista \u015fi camarila lui. De ce nu au f\u0103cut-o dup\u0103 1 iunie? [La 1 iunie 1952 fuseser\u0103 fixate alegerile.] Pur \u015fi simplu pentru c\u0103, dac\u0103 ar fi a\u015fteptat ca majoritatea na\u0163iunii s\u0103-\u015fi exprime sentimentele prin vot, nici o conspira\u0163ie nu ar fi g\u0103sit ecou \u00een armat\u0103. [Batista candidase la pre\u015fedin\u0163ie, dar, potrivit tuturor calculelor, reie\u015fea c\u0103 el urma s\u0103 fie \u00eenfr\u00e2nt.]</p>", "<p><a id=\"p51\"></a>Pot de asemenea s\u0103 afirm c\u0103 armata nu s-a r\u0103sculat niciodat\u0103 \u00eempotriva unui regim al majorit\u0103\u0163ii populare. Acestea sunt adev\u0103ruri istorice \u015fi, dac\u0103 Batista se \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2neaz\u0103 s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 cu orice pre\u0163 la putere, \u00eempotriva voin\u0163ei majorit\u0103\u0163ii cubanilor, sf\u00e2r\u015fitul s\u0103u va fi mai tragic dec\u00e2t cel al lui Gerardo Machado.</p>", "<p><a id=\"p52\"></a>Am dreptul s\u0103-mi exprim p\u0103rerea despre for\u0163ele armate, pentru c\u0103, atunci c\u00e2nd to\u0163i t\u0103ceau, eu am vorbit despre ele \u015fi le-am ap\u0103rat. Nu am f\u0103cut-o pentru a conspira \u015fi nici din vreun alt interes, deoarece ne aflam \u00eentr-o situa\u0163ie constitu\u0163ional\u0103 normal\u0103, ci \u00eemboldit de sentimente de umanitate \u015fi de datorie civic\u0103. Pe timpul acela \u201eAlerta\u201c era unul dintre cele mai citite ziare, datorit\u0103 pozi\u0163iei adoptate \u00een politica na\u0163ional\u0103. Am desf\u0103\u015furat \u00een paginile sale o memorabil\u0103 campanie \u00eempotriva sistemului de munc\u0103 for\u0163at\u0103 la care erau supu\u015fi solda\u0163ii pe mo\u015fiile personale ale \u00eenaltelor personaje civile \u015fi militare. \u00cen sprijinul afirma\u0163iilor aduceam date, fotografii, filme \u015fi dovezi de tot felul cu care m-am prezentat \u015fi \u00eenaintea tribunalelor la 3 martie 1952, c\u00e2nd am denun\u0163at aceste fapte. De multe ori am scris \u00een aceste articole c\u0103 este o chestiune de justi\u0163ie elementar\u0103 s\u0103 se m\u0103reasc\u0103 solda oamenilor care servesc \u00een for\u0163ele armate. Vreau s\u0103 \u015ftiu dac\u0103 mai exist\u0103 cineva care s\u0103-\u015fi fi ridicat glasul cu acea ocazie pentru a protesta \u00eempotriva acestei nedrept\u0103\u0163i. Desigur c\u0103 n-a fost Batista \u015fi compania, care tr\u0103iau \u00een palatele lor, ap\u0103ra\u0163i foarte bine prin tot felul de m\u0103suri, \u00een timp ce eu treceam printr-o mie de riscuri, f\u0103r\u0103 gard\u0103 personal\u0103 \u015fi f\u0103r\u0103 arme.</p>", "<p><a id=\"p53\"></a>Dup\u0103 cum am ap\u0103rat armata atunci, acum, c\u00e2nd to\u0163i tac din nou, \u00eei spun c\u0103 s-a l\u0103sat \u00een\u015felat\u0103 \u00een mod mizerabil \u015fi la dezonoarea, \u00een\u015felarea \u015fi ru\u015finea de la 10 martie a ad\u0103ugat dezonoarea \u015fi ru\u015finea, de o mie de ori mai mare, a crimelor \u00eensp\u0103im\u00e2nt\u0103toare \u015fi nejustificate de la Santiago de Cuba. Din acest moment bine precizat uniforma armatei este m\u00e2njit\u0103 \u00eengrozitor de s\u00e2nge. Dac\u0103 \u00eenainte am afirmat \u00een fa\u0163a poporului \u015fi am denun\u0163at \u00een fa\u0163a tribunalelor c\u0103 existau militari care lucrau ca sclavi pe mo\u015fiile diferitelor persoane, ast\u0103zi declar cu am\u0103r\u0103ciune c\u0103 exist\u0103 militari m\u00e2nji\u0163i din cap p\u00e2n\u0103 \u00een picioare cu s\u00e2ngele a numero\u015fi tineri cubani tortura\u0163i \u015fi asasina\u0163i. Afirm de asemenea c\u0103 dac\u0103 armata exist\u0103 pentru a servi republica, pentru a ap\u0103ra na\u0163iunea, a respecta poporul \u015fi a-i proteja pe cet\u0103\u0163eni, este just ca un soldat s\u0103 primeasc\u0103 cel pu\u0163in 100 de pesos; dar dac\u0103 ea exist\u0103 pentru a ucide \u015fi a asasina, pentru a asupri poporul, a tr\u0103da na\u0163iunea \u015fi a ap\u0103ra interesele unui mic grup, nu merit\u0103 ca republica s\u0103 cheltuiasc\u0103 nici un centavo [Centavo = 0,01 peso cuban.] cu ea, iar cazarma \u201eColumbia\u201c trebuie s\u0103 fie transformat\u0103 \u00een \u015fcoal\u0103, instal\u00e2ndu-se acolo, \u00een loc de solda\u0163i, 10.000 de copii orfani.</p>", "<p><a id=\"p54\"></a>\u00centruc\u00eet vreau \u00eenainte de orice s\u0103 fiu just, nu pot s\u0103 consider pe to\u0163i militarii solidari cu aceste crime, cu aceste fapte murdare \u015fi ru\u015finoase, care sunt opera c\u00e2torva tr\u0103d\u0103tori \u015fi tic\u0103lo\u015fi. Orice militar cinstit \u015fi demn, care-\u015fi \u00eendr\u0103ge\u015fte misiunea \u015fi-\u015fi respect\u0103 uniforma este dator s\u0103 cear\u0103 s\u0103 lupte pentru ca aceste pete s\u0103 fie sp\u0103late, aceste \u00een\u015fel\u0103ciuni s\u0103 fie r\u0103zbunate \u015fi vinov\u0103\u0163ii s\u0103 fie pedepsi\u0163i dac\u0103 nu vrea ca numele de militar s\u0103 fie pentru totdeauna o ru\u015fine \u00een loc s\u0103 fie o m\u00e2ndrie.</p>", "<p><a id=\"p55\"></a>Desigur c\u0103 organizatorii loviturii de stat de la 10 martie n-au avut alt\u0103 solu\u0163ie dec\u00e2t s\u0103-i elibereze pe solda\u0163ii care lucrau pe mo\u015fiile lor personale, dar ei i-au pus numaidec\u00e2t s\u0103 munceasc\u0103 ca portari, \u015foferi, servitori \u015fi p\u0103zitori personali ai \u00eentregii faune de politicieni care formeaz\u0103 partidul dictaturii. Orice demnitar de categoria a IV-a sau a V-a crede c\u0103 are dreptul ca un militar s\u0103-i conduc\u0103 automobilul \u015fi s\u0103-i apere spinarea, ca \u015fi cum s-ar teme tot timpul de un binemeritat picior \u00een spate.</p>", "<p><a id=\"p56\"></a>Dac\u0103 se urm\u0103rea \u00eentr-adev\u0103r satisfacerea unor revendic\u0103ri, de ce n-au fost confiscate toate mo\u015fiile \u015fi milioanele acelora care, ca \u015fi Genovevo P\u00e9rez D\u00e1mera, \u015fi-au f\u0103cut averea pe spinarea solda\u0163ilor, silindu-i s\u0103 munceasc\u0103 ca robi \u015fi \u00eensu\u015findu-\u015fi fondurile for\u0163elor armate? Dar nu: Genovevo \u015fi ceilal\u0163i vor avea solda\u0163i care s\u0103-i apere \u015fi s\u0103 le munceasc\u0103 mo\u015fiile pentru c\u0103, \u00een fond, to\u0163i generalii de la 10 martie tind spre acela\u015fi lucru \u015fi nu pot \u00eeng\u0103dui un asemenea precedent.</p>", "<p><a id=\"p57\"></a>10 martie a fost o \u00een\u015fel\u0103ciune mizerabil\u0103, da... Dup\u0103 ce a e\u015fuat \u00een campania electoral\u0103, Batista \u015fi clica lui de politicieni tic\u0103lo\u015fi \u015fi f\u0103r\u0103 prestigiu, profit\u00e2nd de nemul\u0163umirea armatei, au transformat-o \u00eentr-un instrument cu ajutorul c\u0103ruia s-au c\u0103\u0163\u0103rat la putere pe spinarea solda\u0163ilor. \u015etiu c\u0103 sunt mul\u0163i oameni profund dezam\u0103gi\u0163i: li s-a m\u0103rit solda, pentru ca mai t\u00e2rziu, prin recalcul\u0103ri \u015fi me\u015fte\u015fugite reduceri de tot felul, s\u0103 le fie redus\u0103 din nou; o mul\u0163ime de militari vechi, sco\u015fi anterior din institu\u0163iile armatei, s-au \u00eentors \u00een r\u00e2ndurile ei, \u00eempiedic\u00e2nd avansarea oamenilor tineri, capabili \u015fi valoro\u015fi; militari de merit au fost retrograda\u0163i, \u00een timp ce fa\u0163\u0103 de rudele \u015fi cuno\u015ftin\u0163ele \u015fefilor superiori se manifest\u0103 cel mai scandalos favoritism. Mul\u0163i militari cinsti\u0163i se \u00eentreab\u0103 \u00een prezent de ce au trebuit for\u0163ele armate s\u0103-\u015fi asume greaua r\u0103spundere istoric\u0103 de a fi distrus Constitu\u0163ia noastr\u0103 pentru a aduce la putere un grup de oameni lipsi\u0163i de moral\u0103 \u015fi de prestigiu, corup\u0163i, discredita\u0163i din punct de vedere politic pe vecie, nemaiput\u00e2nd ocupa o func\u0163ie public\u0103 dec\u00e2t cu ajutorul baionetelor, baionete pe care nu le m\u00e2nuiesc ei.</p>", "<p><a id=\"p58\"></a>Pe de alt\u0103 parte, militarii sufer\u0103 de pe urma tiraniei mai r\u0103u dec\u00e2t civilii. Sunt \u00een permanen\u0163\u0103 supraveghea\u0163i \u015fi nici unul dintre ei nu are nici cea mai mic\u0103 siguran\u0163\u0103 \u00een postul s\u0103u: orice b\u0103nuial\u0103 nejustificat\u0103, orice glum\u0103, orice intrig\u0103, orice confiden\u0163\u0103 este suficient\u0103 pentru ca s\u0103 fie transfera\u0163i, expulza\u0163i sau \u00eentemni\u0163a\u0163i. Nu le-a interzis oare Tabernilla, [Francisco Tabernilla \u2014 general, \u015fef al statului-major al armatei lui Batista, m\u00e2na dreapt\u0103 a dictatorului.] printr-o circular\u0103, s\u0103 converseze cu vreun cet\u0103\u0163ean din opozi\u0163ie, adic\u0103 cu 99% din popor?... Ce ne\u00eencredere! Nici vestalelor de la Roma nu li se impusese o astfel de regul\u0103. Locuin\u0163ele individuale pentru solda\u0163i, \u00een jurul c\u0103rora s-a f\u0103cut at\u00e2ta v\u00e2lv\u0103, nu dep\u0103\u015fesc ca num\u0103r 300 \u00een \u00eentreaga insul\u0103 \u015fi totu\u015fi cu banii cheltui\u0163i pentru tancuri, tunuri \u015fi arme s-ar fi putut construi c\u00e2te o cas\u0103 pentru fiecare soldat \u00eenrolat. De fapt, ceea ce-l intereseaz\u0103 pe Batista nu este ca el s\u0103 apere armata, ci ca armata s\u0103-l apere pe el. Puterea lui, \u00eentemeiat\u0103 pe asuprire \u015fi moarte, cre\u015fte, dar prin aceasta nu se amelioreaz\u0103 bun\u0103starea oamenilor. G\u0103rzi triple, consemn permanent, nelini\u015fte continu\u0103, du\u015fm\u0103nia cet\u0103\u0163enilor, nesiguran\u0163a viitorului \u2014 iat\u0103 ce li se oferea solda\u0163ilor. Ceea ce li se spunea avea cam urm\u0103torul sens: \u201eMori pentru regim, soldatule, d\u0103-i vlaga \u015fi s\u00e2ngele t\u0103u, c\u0103ci noi o s\u0103-\u0163i \u0163inem un discurs \u015fi o s\u0103-\u0163i acord\u0103m o avansare postum\u0103 (c\u00e2nd n-o s\u0103 te mai intereseze) \u015fi apoi... vom continua s\u0103 tr\u0103im bine \u015fi s\u0103 ne \u00eembog\u0103\u0163im; ucide, calc\u0103 \u00een picioare, asupre\u015fte poporul, pentru ca atunci c\u00e2nd poporul o s\u0103 se sature \u015fi toate acestea se vor termina, tu s\u0103 pl\u0103te\u015fti crimele noastre, iar noi s\u0103 mergem s\u0103 tr\u0103im ca ni\u015fte principi \u00een str\u0103in\u0103tate; \u015fi dac\u0103 \u00eentr-o zi ne vom \u00eentoarce, s\u0103 nu ba\u0163i nici tu, nici fiii t\u0103i la poarta palatelor noastre, pentru c\u0103 vom fi milionari \u015fi milionarii nu cunosc pe cei s\u0103raci. Ucide, soldatule, asupre\u015fte poporul, mori pentru regim, d\u0103-i vlaga \u015fi s\u00e2ngele t\u0103u...\u201c</p>", "<p><a id=\"p59\"></a>Chiar dac\u0103, oarb\u0103 fiind \u00een fa\u0163a acestei triste realit\u0103\u0163i, o mic\u0103 parte din for\u0163ele armate s-ar fi hot\u0103r\u00e2t s\u0103 lupte \u00eempotriva poporului care voia s\u0103 le elibereze \u015fi pe ele de tiranie, chiar \u015fi atunci victoria ar fi fost a poporului. Domnul procuror dorea foarte mult s\u0103 cunoasc\u0103 ce \u015fanse de izb\u00e2nd\u0103 am avut. Aceste \u015fanse se bazau pe factori de ordin tehnic, militar \u015fi social. S-a \u00eencercat s\u0103 se creeze un mit al eficacit\u0103\u0163ii armelor moderne, care ar face imposibil\u0103 lupta deschis\u0103 a poporului \u00eempotriva tiraniei. Defil\u0103rile militare \u015fi par\u0103zile pompoase \u00een echipament de r\u0103zboi au ca scop s\u0103 \u00eentre\u0163in\u0103 acest mit \u015fi s\u0103 creeze \u00een opinia public\u0103 un complex de inferioritate absolut\u0103. Nici o arm\u0103, nici o for\u0163\u0103 nu este capabil\u0103 s\u0103 \u00eenfr\u00e2ng\u0103 un popor care se hot\u0103r\u0103\u015fte s\u0103 lupte pentru drepturile sale. Exemplele istoriei trecute \u015fi prezente sunt nenum\u0103rate.</p>", "<p><a id=\"p60\"></a>V\u0103 amin\u0163i\u0163i pilda pe care a dat-o de cur\u00e2nd Bolivia, unde minerii, cu cartu\u015fe de dinamit\u0103, au \u00eenfr\u00e2nt \u015fi au nimicit regimentele armatei regulate. Noi cubanii \u00eens\u0103, din fericire, nu trebuie s\u0103 c\u0103ut\u0103m exemple \u00een alt\u0103 \u0163ar\u0103, pentru c\u0103 nici unul nu este at\u00e2t de elocvent \u015fi de frumos ca cel al propriei noastre \u0163\u0103ri. \u00cen timpul r\u0103zboiului din 1895, [Castro se refer\u0103 la r\u0103scoala poporului cuban \u00eempotriva domina\u0163iei spaniole.] \u00een Cuba erau aproape o jum\u0103tate de milion de solda\u0163i spanioli sub arme, num\u0103r infinit superior celui pe care poate s\u0103-l opun\u0103 ast\u0103zi dictatura unei popula\u0163ii de cinci ori mai mare. Armata spaniol\u0103 era, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, \u00eenzestrat\u0103 cu arme mai moderne \u015fi mai puternice dec\u00e2t cele ale cubanilor; ea dispunea de artilerie de c\u00e2mp, iar infanteria ei folosea pu\u015fca cu \u00eenc\u0103rc\u0103tor, asem\u0103n\u0103toare cu cea care se folose\u015fte \u00eenc\u0103 \u00een infanteria modern\u0103. Cubanii nu dispuneau \u00een general de alt\u0103 arm\u0103 dec\u00e2t de machete, [Cu\u0163it lung cu lama lat\u0103 \u015fi ascu\u0163it\u0103 a c\u0103rei folosire este larg r\u0103sp\u00e2ndit\u0103 \u00een Cuba; se utilizeaz\u0103 mai ales la recoltarea trestiei de zah\u0103r.] cartu\u015fierele lor fiind aproape \u00eentotdeauna goale. Exist\u0103 pagini de neuitat din r\u0103zboiul nostru de independen\u0163\u0103 povestite de generalul Mir\u00f3 Argenter, \u015fef al statului major al lui Antonio Maceo, [Antonio Maceo (1845\u20141896) \u2014 unul dintre conduc\u0103torii r\u0103scoalei poporului cuban \u00eempotriva jugului colonial spaniol. Participant activ la r\u0103scoala din 1868\u20141878, a c\u0103zut \u00eentr-o lupt\u0103 \u00een 1896.] pagini din care am copiat un pasaj pentru ca s\u0103 nu abuzez de memorie.</p>", "<p><a id=\"p61\"></a>\u201eOamenii pe care \u00eei comanda Pedro Delgado, \u00eenarma\u0163i \u00een marea lor majoritate numai cu cu\u0163ite, i-au atacat pe solda\u0163ii spanioli cu o \u00eend\u00e2rjire f\u0103r\u0103 seam\u0103n. Din 50 de oameni au c\u0103zut jum\u0103tate. Cubanii \u00eei b\u0103teau pe spanioli, la nevoie, cu pumnii, f\u0103r\u0103 pistoale, f\u0103r\u0103 cu\u0163ite! C\u00e2nd s-au cercetat c\u00e2mpurile din Rio Hondo, s-au g\u0103sit 15 cubani mor\u0163i, f\u0103r\u0103 s\u0103 se poat\u0103 distinge c\u0103rui regiment \u00eei apar\u0163ineau. Nu prezentau nici un semn c\u0103 ar fi purtat arm\u0103. \u00cembr\u0103c\u0103mintea le era \u00eentreag\u0103 \u015fi la centur\u0103 nu le at\u00e2rna dec\u00e2t paharul de tinichea; la doi pa\u015fi de acolo, calul mort cu harna\u015famentul intact. S-a reconstituit punctul culminant al tragediei: ace\u015fti oameni, urm\u00e2ndu-l pe vajnicul lor \u015fef, lt.-col. Pedro Delgado, au fost o pild\u0103 de eroism; s-au aruncat asupra baionetelor cu m\u00e2inile goale; zgomotul metalic care se auzea \u00een jurul lor era produs de paharul de tinichea care se ciocnea de... \u015fa. Maceo, care v\u0103zuse oameni murind \u00een fel \u015fi chip, zguduit, a \u015foptit: \u00abN-am v\u0103zut niciodat\u0103 a\u015fa ceva, recru\u0163i atac\u00e2nd ne\u00eenarma\u0163i pe spanioli, av\u00e2nd drept unic\u0103 arm\u0103 paharul din care beau ap\u0103! \u015ei eu \u00eei numeam un balast...\u00bb\u201c</p>", "<p><a id=\"p62\"></a>A\u015fa lupt\u0103 popoarele c\u00e2nd vor s\u0103-\u015fi cucereasc\u0103 libertatea: arunc\u0103 cu pietre \u00een avioane \u015fi r\u0103stoarn\u0103 tancurile cu m\u00e2inile goale.</p>", "<p><a id=\"p63\"></a>De \u00eendat\u0103 ce am fi avut \u00een puterea noastr\u0103 ora\u015ful Santiago de Cuba, am fi pus pe picior de r\u0103zboi pe to\u0163i cei din provincia Oriente. Bayamo a fost atacat tocmai pentru a posta avangarda noastr\u0103 l\u00e2ng\u0103 r\u00e2ul Cauto. S\u0103 nu uit\u0103m c\u0103 aceast\u0103 provincie, care are ast\u0103zi 1.500.000 de locuitori, este f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103 cea mai combativ\u0103 \u015fi mai plin\u0103 de patriotism din Cuba. Aici a luat na\u015ftere lupta pentru independen\u0163\u0103, care s-a prelungit timp de 30 de ani, \u015fi ea a dat cel mai mare tribut \u00een s\u00e2nge, sacrificii \u015fi eroism... \u00cen Oriente se respir\u0103 \u00eenc\u0103 aerul epopeei glorioase \u015fi, \u00een zori, c\u00e2nd coco\u015fii c\u00e2nt\u0103 ca ni\u015fte goarne de v\u00e2n\u0103toare, trezindu-i pe solda\u0163i, \u015fi soarele se ridic\u0103 sur\u00e2z\u0103tor deasupra mun\u0163ilor cu codrii de brazi, fiecare zi pare s\u0103 fie din nou cea de la Yara sau cea de la Baire. [Yara \u015fi Baire \u2014 localit\u0103\u0163i din provincia Oriente legate de episoade din istoria luptei poporului cuban pentru independen\u0163\u0103. Prin strig\u0103tul de la Yara se \u00een\u0163elege proclamarea independen\u0163ei la 10 octombrie 1868 de c\u0103tre Carlos Manuel de C\u00e9spedes, primul pre\u015fedinte cuban, care a murit \u00eempu\u015fcat dc spanioli. Yara este o localitate din jude\u0163ul Manzanillo, provincia Oriente. Prin strig\u0103tul de la Baire se \u00een\u0163elege declara\u0163ia urmat\u0103 de insurec\u0163ia de la 24 februarie 1895 \u00een urma c\u0103reia Cuba \u015fi-a cucerit independen\u0163a fa\u0163\u0103 de Spania. Baire este o mic\u0103 localitate \u00een provincia Oriente.]</p>", "<p><a id=\"p64\"></a>Am spus c\u0103 ceilal\u0163i factori pe care se bazau \u015fansele noastre de izb\u00e2nd\u0103 erau de ordin social, aceasta pentru c\u0103 m\u0103 bizuiam cu certitudine pe popor.</p>", "<p><a id=\"p65\"></a>C\u00e2nd vorbim despre popor, nu \u00een\u0163elegem prin aceasta p\u0103turile \u00eenst\u0103rite \u015fi conservatoare ale na\u0163iunii, pe cei c\u0103rora le convine orice regim de opresiune, orice dictatur\u0103, orice despotism \u015fi se prostern\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00ee\u015fi izbesc fruntea de p\u0103m\u00e2nt \u00een fa\u0163a st\u0103p\u00e2nului care vine la r\u00e2nd. Prin popor \u00een\u0163elegem, c\u00e2nd vorbim de lupt\u0103, marea mas\u0103 legat\u0103 de p\u0103m\u00e2nt, cea pe care to\u0163i o v\u00e2nd \u015fi pe care to\u0163i o \u00een\u015fal\u0103 \u015fi o tr\u0103deaz\u0103, cea care n\u0103zuie\u015fte la o via\u0163\u0103 mai bun\u0103, mai demn\u0103 \u015fi mai dreapt\u0103 \u00een patria sa; cea care de veacuri n\u0103zuie\u015fte spre dreptate, dat fiind c\u0103 genera\u0163ie de genera\u0163ie a \u00eendurat nedrept\u0103\u0163i \u015fi batjocuri, cea care dore\u015fte mari \u015fi \u00een\u0163elepte transform\u0103ri \u00een toate domeniile \u015fi este gata s\u0103-\u015fi dea p\u00e2n\u0103 \u015fi ultima pic\u0103tur\u0103 de s\u00e2nge pentru o cauz\u0103 \u00een care crede \u015fi care \u00eei este drag\u0103.</p>", "<p><a id=\"p66\"></a>Prima condi\u0163ie a sincerit\u0103\u0163ii \u015fi a credin\u0163ei fa\u0163\u0103 de un \u0163el este s\u0103 faci tocmai ceea ce nu face nimeni, adic\u0103 s\u0103 vorbe\u015fti cu deplin\u0103 limpezime \u015fi f\u0103r\u0103 fric\u0103. Demagogii \u015fi politicienii de profesie realizeaz\u0103 miracolul de a fi \u00een rela\u0163ii bune cu to\u0163i \u00eentru totul, \u00een\u015fel\u00e2nd, pe c\u00e2t le st\u0103 \u00een putin\u0163\u0103, \u00een toate pe to\u0163i. Revolu\u0163ionarii trebuie s\u0103-\u015fi afirme ideile cu curaj, s\u0103-\u015fi defineasc\u0103 principiile \u015fi s\u0103-\u015fi expun\u0103 inten\u0163iile pentru ca nimeni s\u0103 nu se \u00een\u015fele, nici prietenii, nici du\u015fmanii.</p>", "<p><a id=\"p67\"></a>\u015ei c\u00e2nd este vorba de lupt\u0103, noi numim popor pe cei 600.000 de cubani afla\u0163i f\u0103r\u0103 lucru \u015fi doritori s\u0103-\u015fi c\u00e2\u015ftige p\u00e2inea \u00een mod cinstit, f\u0103r\u0103 s\u0103 se vad\u0103 nevoi\u0163i s\u0103 emigreze din patria lor \u00een c\u0103utarea p\u00e2inii; pe cei 500.000 de muncitori agricoli locuind \u00een cocioabe mizere, muncind patru luni pe an, iar restul timpului suferind de foame \u015fi, \u00eemp\u0103r\u0163ind mizeria cu copiii lor, neav\u00e2nd nici o palm\u0103 de p\u0103m\u00e2nt pentru sem\u0103nat \u015fi a c\u0103ror existen\u0163\u0103 ar putea s\u0103 trezeasc\u0103 mai mult\u0103 compasiune dac\u0103 nu ar fi at\u00e2tea inimi de piatr\u0103; pe cei 400.000 de muncitori industriali \u015fi salahori, ale c\u0103ror venituri sunt mic\u015forate, ale c\u0103ror cuceriri sunt mereu ciuntite, care au drept locuin\u0163e infernalele magherni\u0163e de la mahala, ale c\u0103ror salarii trec din m\u00e2inile patronului \u00een cele ale c\u0103m\u0103tarilor, al c\u0103ror viitor este reducerea salariilor \u015fi concedierea, a c\u0103ror via\u0163\u0103 este truda continu\u0103, iar odihn\u0103 morm\u00e2ntul; pe cei 100.000 de mici agricultori, care tr\u0103iesc \u015fi mor trudind pe un p\u0103m\u00e2nt ce nu este al lor, contempl\u00e2ndu-l mereu cu triste\u0163e, a\u015fa cum Moise privea p\u0103m\u00e2ntul f\u0103g\u0103duin\u0163ei, murind f\u0103r\u0103 a ajunge s\u0103-l posede, care trebuie s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 pentru parcelele lor, ca ni\u015fte \u015ferbi feudali, o parte din produsele recoltate, care nu pot nici s\u0103 \u00eendr\u0103geasc\u0103 p\u0103m\u00e2ntul, nici s\u0103-l \u00eembun\u0103t\u0103\u0163easc\u0103, nici s\u0103-l \u00eenfrumuse\u0163eze, nici s\u0103 planteze vreun cedru sau portocal pentru c\u0103 nu \u015ftiu c\u00e2nd va veni jandarmul cu garda rural\u0103 s\u0103 le spun\u0103 c\u0103 trebuie s\u0103 plece; pe cei 30.000 de \u00eenv\u0103\u0163\u0103tori \u015fi profesori plini de abnega\u0163ie, pe care-i preocup\u0103 sincer destinul genera\u0163iilor viitoare \u015fi care sunt at\u00e2t de r\u0103u trata\u0163i, at\u00e2t de prost pl\u0103ti\u0163i; pe cei 20.000 de mici comercian\u0163i, \u00eempov\u0103ra\u0163i de d\u0103ri, ruina\u0163i de criz\u0103 \u015fi adu\u015fi la sap\u0103 de lemn de o puzderie de func\u0163ionari hr\u0103p\u0103re\u0163i \u015fi venali; pe cei 10.000 de tineri liber profesioni\u015fti: medici, ingineri, avoca\u0163i, veterinari, pedagogi, denti\u015fti, farmaci\u015fti, ziari\u015fti, pictori, sculptori etc., care p\u0103r\u0103sesc s\u0103lile facult\u0103\u0163ilor cu diplome \u00een buzunar, dornici de lupt\u0103 \u015fi plini de speran\u0163e, pentru a se pomeni deodat\u0103 \u00eentr-un impas, cu toate por\u0163ile \u00eenchise, nep\u0103s\u0103toare fa\u0163\u0103 de rug\u0103min\u0163ile \u015fi st\u0103ruin\u0163ele lor. Acesta este poporul, cel care \u00eendur\u0103 toate nenorocirile \u015fi care, de aceea, este gata s\u0103 lupte cu \u00eenver\u015funare! Acestui popor, ale c\u0103rui drumuri sunt pline de pietrele \u00een\u015fel\u0103ciunii \u015fi ale falselor promisiuni, n-o s\u0103-i spunem: \u201eO s\u0103-\u0163i d\u0103m\u201c, ci: \u201eIat\u0103, aici se afl\u0103 totul, lupt\u0103 acum cu toate puterile tale pentru ca libertatea \u015fi fericirea s\u0103 fie ale tale!\u201c</p>", "<p><a id=\"p68\"></a>\u00cen dosarul acestui proces trebuie s\u0103 fie incluse cele 5 legi revolu\u0163ionare care ar fi fost proclamate imediat dup\u0103 luarea garnizoanei Moncada \u015fi difuzate prin radio pentru \u00eentreaga na\u0163iune. Este posibil ca colonelul Chaviano s\u0103 fi distrus inten\u0163ionat aceste documente, dar dac\u0103 el le-a distrus, eu le p\u0103strez \u00een memorie.</p>", "<p><a id=\"p69\"></a>Prima lege revolu\u0163ionar\u0103 reda poporului suveranitatea \u015fi proclama Constitu\u0163ia din 1940 ca adev\u0103rata lege suprem\u0103 a statului, at\u00e2ta timp c\u00e2t poporul nu se decide s-o modifice sau s-o schimbe; \u015fi deoarece, pentru aplicarea ei ca \u015fi pentru pedepsirea exemplar\u0103 a tuturor celor cape au tr\u0103dat-o, nu ar fi existat organe populare alese, mi\u015fcarea revolu\u0163ionar\u0103, ca \u00eentruchipare vremelnic\u0103 a suveranit\u0103\u0163ii poporului \u015fi ca singura surs\u0103 a puterii legale, \u00ee\u015fi asuma toate drepturile decurg\u00e2nd din constitu\u0163ie, cu excep\u0163ia aceluia de a modifica constitu\u0163ia \u00eens\u0103\u015fi: dreptul de a da legi, dreptul de a le aplica c\u00e2t \u015fi dreptul de a judeca.</p>", "<p><a id=\"p70\"></a>O asemenea atitudine nu putea fi mai limpede, mai str\u0103in\u0103 de flec\u0103real\u0103 \u015fi \u015farlatanism; un guvern proclamat de poporul biruitor trebuia sa primeasc\u0103 toate atribu\u0163iile necesare pentru a trece la instaurarea efectiv\u0103 a voin\u0163ei poporului \u015fi a adev\u0103ratei justi\u0163ii. \u00cencep\u00e2nd din acea clip\u0103, puterea judec\u0103toreasc\u0103, care de la 10 martie s-a situat pe o pozi\u0163ie contrar\u0103 constitu\u0163iei \u015fi \u00een afara constitu\u0163iei, ar fi \u00eencetat de a mai fi putere \u015fi s-ar fi trecut imediat la epurarea aparatului ei, \u00eenainte de a i se reda drepturile pe care i le atribuie legea suprem\u0103 a republicii. F\u0103r\u0103 aceste m\u0103suri prealabile, \u00eentoarcerea la legalitate, sub controlul celor care au batjocorit-o, ar fi fost o \u00een\u015fel\u0103ciune, o tr\u0103dare \u00een plus.</p>", "<p><a id=\"p71\"></a>A doua lege revolu\u0163ionar\u0103 acorda proprietatea inalienabil\u0103 \u015fi netransmisibil\u0103 a p\u0103m\u00e2ntului tuturor colonilor, sub-colonilor, arenda\u015filor, dijma\u015filor \u015fi precari\u015ftilor care au ocupat parcele de maximum 5 caballerias [Veche m\u0103sur\u0103 agrar\u0103 care se mai \u00eentrebuin\u0163eaz\u0103 \u00eenc\u0103 \u00een Andaluzia (Spania) \u015fi \u00een \u0163\u0103rile din America central\u0103 \u015fi Antile. \u00cen Cuba echivaleaz\u0103 cu 13,42 ha. Numele ei vine de la m\u0103sura de \u00eemp\u0103r\u0163ire a p\u00e2m\u00e2nturilor cucerite de c\u0103tre cavaleri.] de p\u0103m\u00e2nt, urm\u00e2nd ca statul s\u0103 desp\u0103gubeasc\u0103 pe vechii proprietari printr-o rent\u0103 pl\u0103tibil\u0103 \u00een aproximativ 10 ani.</p>", "<p><a id=\"p72\"></a>A treia lege revolu\u0163ionar\u0103 acorda muncitorilor \u015fi func\u0163ionarilor dreptul de a c\u0103p\u0103ta 30% din beneficiile tuturor marilor \u00eentreprinderi industriale, comerciale \u015fi miniere, inclusiv ale centralelor de zah\u0103r. F\u0103ceau excep\u0163ie \u00eentreprinderile pur agricole, care intrau \u00een prevederile altor legi, cu caracter agrar, ce urmau s\u0103 fie aplicate.</p>", "<p><a id=\"p73\"></a>A patra lege revolu\u0163ionar\u0103 acorda tuturor colonilor dreptul de a c\u0103p\u0103ta 50% din beneficiile aduse de trestia de zah\u0103r, precum \u015fi o cot\u0103 minim\u0103 de 40.000 de arrobas [Arroba cuban\u0103 \u2014 11,5 kg.] pentru to\u0163i micii coloni care lucrau de cel pu\u0163in 3 ani \u00een acela\u015fi loc.</p>", "<p><a id=\"p74\"></a>A cincea lege revolu\u0163ionar\u0103 prevedea confiscarea bunurilor apar\u0163in\u00e2nd tuturor delapidatorilor, indiferent de guvernarea sub care au avut loc fraudele. Aceste bunuri erau supuse confisc\u0103rii chiar dac\u0103 trecuser\u0103 \u00een m\u00e2inile unor ter\u0163e persoane prin acte de v\u00e2nzare-cump\u0103rare sau prin succesiune. Tribunale speciale, cu puteri depline, av\u00e2nd acces pentru informa\u0163ii la orice surse, puteau s\u0103 intervin\u0103 \u00een acest scop \u015fi pe l\u00e2ng\u0103 societ\u0103\u0163ile anonime \u00eenscrise \u00een \u0163ar\u0103 sau care activau \u00een \u0163ar\u0103 la care puteau fi ascunse bunuri deturnate. Tot aceste tribunale speciale puteau s\u0103 solicite guvernelor str\u0103ine extr\u0103darea unor asemenea persoane \u015fi blocarea bunurilor lor. Jum\u0103tate din bunurile recuperate ar fi trecut \u00een fondul destinat muncitorilor, iar cealalt\u0103 jum\u0103tate \u00een fondul spitalelor, azilelor \u015fi caselor de binefaceri.</p>", "<p><a id=\"p75\"></a>Se declara, \u00een afar\u0103 de aceasta, c\u0103 politica cuban\u0103 va fi o politic\u0103 de str\u00e2ns\u0103 solidaritate cu popoarele democratice de pe continentul american, c\u0103 cei urm\u0103ri\u0163i pentru activitatea lor politic\u0103 \u00een \u0163\u0103rile cu regim tiranic, s\u00e2ngeros, care oprim\u0103 na\u0163iuni surori, vor g\u0103si \u00een patria lui Marti nu persecu\u0163ie, foame \u015fi tr\u0103dare, a\u015fa cum se \u00eent\u00e2mpl\u0103 ast\u0103zi, ci azil generos, fr\u0103\u0163ie \u015fi p\u00e2ine. Cuba ar fi trebuit s\u0103 fie un bastion al libert\u0103\u0163ii, \u015fi nu o verig\u0103 ru\u015finoas\u0103 a despotismului.</p>", "<p><a id=\"p76\"></a>Aceste legi trebuiau s\u0103 fie promulgate imediat, iar dup\u0103 \u00eencetarea luptelor \u015fi \u00een urma analiz\u0103rii lor minu\u0163ioase ar fi fost urmate de o alt\u0103 serie de legi \u015fi m\u0103suri fundamentale, ca de exemplu reforma agrar\u0103, reforma radical\u0103 a \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2ntului, na\u0163ionalizarea trustului de electricitate \u015fi a trustului de telefoane, restituirea c\u0103tre popor a sumelor care i-au fost luate ilegal prin tarife ridicate \u015fi plata c\u0103tre fisc a tuturor sumelor furate din finan\u0163ele publice.</p>", "<p><a id=\"p77\"></a>Toate aceste legi, precum \u015fi altele, s-ar fi inspirat din dou\u0103 articole principale ale constitu\u0163iei noastre. Unul din ele recomand\u0103 desfiin\u0163area latifundiilor, iar dup\u0103 dispari\u0163ia lor stabile\u015fte suprafa\u0163a maxim\u0103 de p\u0103m\u00e2nt pe care poate s-o posede o persoan\u0103 sau o organiza\u0163ie \u00een raport cu fiecare tip de exploatare agricol\u0103, prev\u0103z\u00e2ndu-se astfel m\u0103surile necesare pentru a reda cubanilor p\u0103m\u00e2ntul. Al doilea cere categoric statului s\u0103 ia toate m\u0103surile care \u00eei stau la dispozi\u0163ie pentru a da de lucru tuturor celor care \u015fomeaz\u0103, asigur\u00e2nd fiec\u0103rui muncitor manual sau intelectual o existen\u0163\u0103 decent\u0103. Nici una dintre aceste legi n-ar fi putut fi socotit\u0103 ca anticonstitu\u0163ional\u0103. Primul guvern ales de popor care ar fi luat na\u015ftere imediat dup\u0103 aceea ar fi trebuit s\u0103 le respecte, nu numai pentru c\u0103 ar fi avut aceast\u0103 obliga\u0163ie moral\u0103 fa\u0163\u0103 de na\u0163iune, ci \u015fi pentru c\u0103, atunci c\u00e2nd poporul cucere\u015fte ceea ce a dorit de-a lungul mai multor genera\u0163ii, nu exist\u0103 for\u0163\u0103 \u00een lume care s\u0103-i poat\u0103 smulge cuceririle.</p>", "<p><a id=\"p78\"></a>Problema p\u0103m\u00e2ntului, a industrializ\u0103rii, a locuin\u0163elor, a \u015fomajului, a educa\u0163iei \u015fi a s\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii poporului \u2014 iat\u0103 aici concretizate cele \u015fase puncte spre solu\u0163ionarea c\u0103rora s-ar fi \u00eendreptat cu hot\u0103r\u00e2re eforturile noastre, paralel cu eforturile pentru cucerirea libert\u0103\u0163ilor publice \u015fi a democra\u0163iei politice.</p>", "<p><a id=\"p79\"></a>Aceast\u0103 expunere ar putea s\u0103 par\u0103 rece \u015fi pur teoretic\u0103 dac\u0103 nu s-ar cunoa\u015fte \u00eensp\u0103im\u00e2nt\u0103toarea tragedie pe care o tr\u0103ie\u015fte \u0163ara \u00een aceste \u015fase domenii; \u015fi la aceasta se mai adaug\u0103 cea mai umilitoare asuprire politic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p80\"></a>Optzeci \u015fi cinci la sut\u0103 dintre micii agricultori cnbani pl\u0103tesc rent\u0103 \u015fi tr\u0103iesc sub amenin\u0163area continu\u0103 de a fi alunga\u0163i de pe parcelele lor. Mai mult de jum\u0103tate din cele mai bune p\u0103m\u00e2nturi productive cultivate se afl\u0103 \u00een m\u00e2inile str\u0103inilor. \u00cen Oriente, care este provincia cea mai mare, p\u0103m\u00e2nturile societ\u0103\u0163ilor \u201eUnited Fruit Company\u201c \u015fi \u201eWest Indian\u201c se \u00eentind de la coasta de nord p\u00e2n\u0103 la cea de sud. Exist\u0103 200.000 de familii de \u0163\u0103rani care nu au nici un petic de p\u0103m\u00e2nt pe care s\u0103 semene ceva pentru copiii lor fl\u0103m\u00e2nzi \u015fi \u00een acela\u015fi timp r\u0103m\u00e2n necultivate, \u00een st\u0103p\u00e2nirea unor monopoluri puternice, aproape 300.000 de caballerias de p\u0103m\u00e2nt roditor. Dac\u0103 Cuba este o \u0163ar\u0103 pur agricol\u0103, dac\u0103 popula\u0163ia ei este \u00een mare parte rural\u0103, dac\u0103 ora\u015ful depinde de sat, dac\u0103 m\u0103re\u0163ia \u015fi prosperitatea na\u0163iunii noastre depind de existen\u0163a unei \u0163\u0103r\u0103nimi s\u0103n\u0103toase \u015fi viguroase, care s\u0103 iubeasc\u0103 \u015fi s\u0103 \u015ftie s\u0103 cultive p\u0103m\u00e2ntul, \u015fi a unui stat care s-o protejeze \u015fi s-o \u00eendrume, cum se poate s\u0103 continue la sat aceast\u0103 stare de lucruri?</p>", "<p><a id=\"p81\"></a>Cu excep\u0163ia c\u00e2torva \u00eentreprinderi alimentare, forestiere \u015fi textile, Cuba continu\u0103 s\u0103 fie o \u0163ar\u0103 produc\u0103toare de materii prime. Se export\u0103 zah\u0103r pentru a se importa caramele, se export\u0103 piei pentru a se importa pantofi, se export\u0103 fier pentru a se importa pluguri... Toat\u0103 lumea este de acord c\u0103 se impune industrializarea urgent\u0103 a \u0163\u0103rii, c\u0103 este nevoie de o industrie metalurgic\u0103, chimic\u0103 \u015fi a h\u00e2rtiei, c\u0103 trebuie s\u0103 se \u00eembun\u0103t\u0103\u0163easc\u0103 rasele de animale, culturile agricole \u015fi tehnica industriei alimentare pentru a se putea \u0163ine piept concuren\u0163ei ruin\u0103toare pe care ne-o fac industriile europene de br\u00e2nzeturi, lapte condensat, b\u0103uturi \u015fi uleiuri ca \u015fi conservele nord-americane, c\u0103 avem nevoie de nave comerciale, c\u0103 turismul ar putea fi o imens\u0103 surs\u0103 de bog\u0103\u0163ii. Dar cei care posed\u0103 capital \u00eei trec pe muncitori pe sub furcile caudine, statul \u00ee\u015fi \u00eencruci\u015feaz\u0103 bra\u0163ele, iar industrializarea este am\u00e2nat\u0103 la calendele grece\u015fti.</p>", "<p><a id=\"p82\"></a>Tot at\u00e2t de grav\u0103 sau poate mai serioas\u0103 \u00eenc\u0103 este problema locuin\u0163elor. \u00cen Cuba exist\u0103 200.000 de colibe \u015fi bordeie. 400.000 de familii tr\u0103iesc la sate \u015fi la ora\u015fe \u00een bar\u0103ci, \u015foproane \u015fi magherni\u0163e lipsite de cele mai elementare condi\u0163ii de igien\u0103 \u015fi s\u0103n\u0103tate; 2.200.000 de persoane din popula\u0163ia noastr\u0103 urban\u0103 pl\u0103tesc chirii care absorb \u00eentre <sup>1</sup>/<sub>5</sub>\u2014<sup>1</sup>/<sub>3</sub> din veniturile lor, iar 2.800.000 de locuitori rurali \u015fi suburbani nu au lumin\u0103 electric\u0103. Aici se petrece acela\u015fi fenomen: dac\u0103 statul \u00ee\u015fi propune s\u0103 scad\u0103 chiriile, proprietarii amenin\u0163\u0103 s\u0103 sisteze toate construc\u0163iile de locuin\u0163e; dac\u0103 statul se ab\u0163ine s\u0103 ia o asemenea m\u0103sur\u0103, ei construiesc pentru a putea realiza c\u00e2\u015ftiguri mai mari; dup\u0103 aceea nu mai pun nici m\u0103car o c\u0103r\u0103mid\u0103, chiar dac\u0103 restul popula\u0163iei ar tr\u0103i \u00een aer liber; la fel procedeaz\u0103 \u015fi monopolul \u00een ale c\u0103rui m\u00e2ini se afl\u0103 energia electric\u0103: [\u00cen cea mai mare parte a \u0163\u0103rilor din America latin\u0103, monopolul asupra energiei electrice este de\u0163inut de \u201eAmerican Foreign and Power Company\u201c \u015fi de societatea subordonat\u0103 ei \u201eElectric Bond and Share\u201c (EBASCO).] extinde liniile p\u00e2n\u0103 la punctul unde poate c\u00e2\u015ftiga satisf\u0103c\u0103tor, iar \u00eencep\u00e2nd de acolo nu \u00eel mai intereseaz\u0103 dac\u0103 oamenii tr\u0103iesc \u00een \u00eentuneric pentru tot restul zilelor lor. Statul st\u0103 cu bra\u0163ele \u00eencruci\u015fate, iar poporul r\u0103m\u00e2ne f\u0103r\u0103 case \u015fi f\u0103r\u0103 lumin\u0103.</p>", "<p><a id=\"p83\"></a>Sistemul nostru de \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt se armonizeaz\u0103 perlect cu tabloul zugr\u0103vit mai sus: \u00eentr-un sat unde \u0163\u0103ranul nu este st\u0103p\u00e2n pe p\u0103m\u00e2nt de ce s\u0103 se fac\u0103 \u015fcoli agricole? \u00centr-un ora\u015f unde nu exist\u0103 industrie de ce s\u0103 se fac\u0103 \u015fcoli tehnice sau industriale? Totul este subordonat aceleia\u015fi logici absurde. \u00cen orice \u0163ar\u0103 mic\u0103 din Europa exist\u0103 mai mult de dou\u0103 sute de \u015fcoli tehnice \u015fi industriale; \u00een Cuba nu exist\u0103 mai mult de \u015fase, iar absolven\u0163ii lor r\u0103m\u00e2n cu diplomele, f\u0103r\u0103 s\u0103 aib\u0103 unde s\u0103 se angajeze. \u015ecolile publice rurale sunt frecventate de mai pu\u0163in de jum\u0103tate din copii, care vin descul\u0163i, pe jum\u0103tate goi \u015fi subalimenta\u0163i; de multe ori \u00eenv\u0103\u0163\u0103torul este cel care trebuie s\u0103 procure din propriul s\u0103u salariu materialul didactic necesar. Crede\u0163i oare c\u0103 a\u015fa se poate realiza m\u0103re\u0163ia patriei?</p>", "<p><a id=\"p84\"></a>De at\u00e2ta mizerie te poate elibera numai moartea; \u015fi statul doar la aceasta te ajut\u0103: s\u0103 mori. 90% din copiii de la sate sunt infecta\u0163i de microbi care p\u0103trund \u00een organism din p\u0103m\u00e2nt, din murd\u0103ria care se str\u00e2nge sub unghiile picioarelor descul\u0163e. Societatea se emo\u0163ioneaz\u0103 c\u00e2nd afl\u0103 c\u0103 a fost r\u0103pit sau asasinat un copil, dar p\u0103streaz\u0103 o indiferen\u0163\u0103 criminal\u0103 \u00een fa\u0163a asasin\u0103rii \u00een mas\u0103 a at\u00e2tor mii \u015fi mii de copii care, din lips\u0103 de resurse, se sting \u00een fiecare an agoniz\u00e2nd \u00een chinuri. Ochii lor nevinova\u0163i, \u00eence\u0163o\u015fa\u0163i de apropierea mor\u0163ii, par a\u0163inti\u0163i spre infinit, cer\u00e2nd iertare pentru egoismul uman \u015fi implor\u00e2nd s\u0103 nu cad\u0103 blestemul lui dumnezeu asupra oamenilor. C\u00e2nd un tat\u0103 de familie lucreaz\u0103 patru luni pe an, cu ce poate cump\u0103ra haine \u015fi medicamente copiilor s\u0103i? Vor cre\u015fte rahitici, la 30 de ani nu vor avea nici un dinte s\u0103n\u0103tos \u00een gur\u0103, vor fi auzit 10.000.000 de discursuri \u015fi vor muri, p\u00e2n\u0103 la urm\u0103, prad\u0103 mizeriei \u015fi decep\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p85\"></a>Accesul \u00een spitalele statului, mereu pline, nu este posibil dec\u00e2t pe baza recomand\u0103rii unui magnat politic care \u00eei cere nefericitului votul lui \u015fi al \u00eentregii lui familii, pentru ca Cuba s\u0103 continue s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 la fel sau chiar mai prost. \u0162in\u00e2nd seama de toate acestea, este explicabil de ce, din mai p\u00e2n\u0103 \u00een decembrie, 1.000.000 de persoane stau f\u0103r\u0103 lucru \u015fi de ce Cuba, \u0163ar\u0103 cu o popula\u0163ie de 5.500.000 de locuitori, num\u0103r\u0103 \u00een prezent mai mul\u0163i \u015fomeri dec\u00e2t Fran\u0163a \u015fi Italia, fiecare din ele cu o popula\u0163ie mai mare de 40.000.000.</p>", "<p><a id=\"p86\"></a>C\u00e2nd judeca\u0163i un individ acuzat de furt, domnilor magistra\u0163i, nu-l \u00eentreba\u0163i de c\u00e2t timp nu mai munce\u015fte, c\u00e2\u0163i copii are, \u00een ce zi a s\u0103pt\u0103m\u00e2nii a m\u00e2ncat \u015fi \u00een ce zi nu. Nu v\u0103 ocupa\u0163i deloc de condi\u0163iile sociale \u00een care tr\u0103ie\u015fte: \u00eel trimite\u0163i la \u00eenchisoare f\u0103r\u0103 s\u0103 \u0163ine\u0163i seama de nici un alt considerent.</p>", "<p><a id=\"p87\"></a>La \u00eenchisoare nu merg \u00eens\u0103 cei boga\u0163i, care dau foc pr\u0103v\u0103liilor \u015fi magazinelor pentru a-\u015fi \u00eencasa poli\u0163ele de asigurare; chiar dac\u0103 ard \u015fi c\u00e2teva fiin\u0163e omene\u015fti, ei au destui bani ca s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 avoca\u0163i \u015fi s\u0103 mituiasc\u0103 magistra\u0163i. \u00cel trimite\u0163i la \u00eenchisoare pe nefericitul care fur\u0103 de foame, dar nici unul dintre sutele de ho\u0163i care fur\u0103 milioane din avutul statului n-a dormit vreodat\u0103 o noapte dup\u0103 gratii; cu ei cina\u0163i la sf\u00e2r\u015fitul anului \u00eentr-un local aristocratic \u015fi se bucur\u0103 de respectul dumneavoastr\u0103. C\u00e2nd \u00een Cuba un func\u0163ionar devine milionar peste noapte \u015fi intr\u0103 \u00een tagma bog\u0103ta\u015filor, poate fi primit cu cuvintele acelui exuberant personaj balzacian, Taillefer, care, \u00eenchin\u00e2nd pentru t\u00e2n\u0103rul ce tocmai mo\u015ftenise o avere imens\u0103 spunea: \u201eDomnilor, s\u0103 bem pentru atotputernicia aurului! Domnul de Valentin, devenit de \u015fase ori milionar, a ajuns la putere. E rege, poate orice, este mai presus de orice, ca to\u0163i bog\u0103\u0163ii. Pentru el de acum \u00eencolo formula <i>\u00abFrancezii sunt egali \u00een fa\u0163a legii\u00bb</i> nu-i dec\u00e2t o minciun\u0103 \u00eenscris\u0103 \u00een fruntea constitu\u0163iei. Nu el va asculta de legi, ci legile vor asculta de el. Pentru milionari nu exist\u0103 e\u015fafoduri \u015fi nici c\u0103l\u0103i!\u201c</p>", "<p><a id=\"p88\"></a>Viitorul na\u0163iunii \u015fi solu\u0163ionarea problemelor ei nu pot s\u0103 continue s\u0103 depind\u0103 de interesele egoiste ale unei duzini de financiari, de calculele reci ale profiturilor pe care le realizeaz\u0103 \u00een birourile lor cu aer condi\u0163ionat zece sau doisprezece magna\u0163i. \u0162ara nu poate continua s\u0103 stea \u00een genunchi, implor\u00e2nd miracolul c\u00e2torva vi\u0163ei de aur, care, asemenea celui din Vechiul testament, dobor\u00e2t de m\u00e2nia profetului, nu fac miracole de nici un fel. Problemele republicii nu vor fi solu\u0163ionate dec\u00e2t atunci c\u00e2nd ne vom consacra luptei pentru rezolvarea lor cu aceea\u015fi energie, cinste \u015fi patriotism cu care au luptat eliberatorii no\u015ftri \u00eentemeind-o. Aceste probleme nu se vor rezolva cu oameni de teapa lui Carlos Saladrigas, [Carlos Saladrigas \u2014 om politic cuban. A fost senator \u015fi ministru al muncii \u00een timpul primei dictaturi a lui Batista. \u00cen 1944 \u015fi-a pus, din ordinul lui Batista, candidatura la pre\u015fedin\u0163ia Cubei \u00eempotriva lui Grau San Martin si a fost \u00eenvins.] a c\u0103rui politic\u0103 const\u0103 \u00een a l\u0103sa totul a\u015fa cum este \u015fi a-\u015fi petrece via\u0163a p\u0103l\u0103vr\u0103gind despre \u201elibertatea absolut\u0103 a ini\u0163iativei particulare\u201c, despre \u201egarantarea capitalului investit\u201c \u015fi \u201elegea cererii \u015fi a ofertei\u201c. Ace\u015fti mini\u015ftri pot sporov\u0103i vesel \u00een palatul de pe Quinta Avenida p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd din oasele celor care cer rezolvarea de urgen\u0163\u0103 a problemelor lor nu va r\u0103m\u00e2ne nici pulbere. \u00cen zilele noastre nici o problem\u0103 social\u0103 nu se rezolv\u0103 de la sine.</p>", "<p><a id=\"p89\"></a>Un guvern revolu\u0163ionar, bucur\u00e2ndu-se de sprijinul poporului \u015fi de respectul na\u0163iunii, dup\u0103 ce ar epura institu\u0163iile de func\u0163ionarii venali \u015fi corup\u0163i, ar trece imediat la industrializarea \u0163\u0103rii, mobiliz\u00e2nd prin Banca na\u0163ional\u0103 \u015fi Banca pentru dezvoltarea agriculturii \u015fi industriei \u00eentregul capital inactiv, care \u00een prezent dep\u0103\u015fe\u015fte 1,5 miliarde. Aceast\u0103 sarcin\u0103 important\u0103 \u2014 studierea, conducerea, planificarea \u015fi \u00eenf\u0103ptuirea industrializ\u0103rii \u2014 ar fi \u00eencredin\u0163at\u0103 unor tehnicieni \u015fi oameni absolut competen\u0163i, str\u0103ini cu des\u0103v\u00e2r\u015fire de ma\u015fina\u0163iile politice.</p>", "<p><a id=\"p90\"></a>Un guvern revolu\u0163ionar, dup\u0103 ce i-ar instala pe parcelele lor, ca st\u0103p\u00e2ni, pe cei 100.000 de mici agricultori care pl\u0103tesc ast\u0103zi rent\u0103, ar trece la rezolvarea definitiv\u0103 a problemei agrare, mai \u00eent\u00e2i stabilind, a\u015fa cum cere constitu\u0163ia, suprafa\u0163a maxim\u0103 de p\u0103m\u00e2nt pentru fiecare tip de exploatare agricol\u0103 \u015fi expropriind surplusul, revendic\u00e2nd pentru stat p\u0103m\u00e2nturile uzurpate, desec\u00e2nd mla\u015ftinile \u015fi terenurile inundabile, plant\u00e2nd imense livezi cu puie\u0163i \u015fi rezerv\u00e2nd zone pentru \u00eemp\u0103durire; \u00een al doilea r\u00e2nd: repartiz\u00e2nd restul disponibil \u0163\u0103ranilor, cu prec\u0103dere celor cu familii numeroase; cre\u00e2nd cooperative de agricultori pentru folosirea \u00een comun a utilajului costisitor, a instala\u0163iilor frigorifice, pentru realizarea unei conduceri unice calificate a produc\u0163iei vegetale \u015fi animale, oferind \u0163\u0103ranilor resurse, utilaj, protec\u0163ie \u015fi cuno\u015ftin\u0163e utile.</p>", "<p><a id=\"p91\"></a>Un guvern revolu\u0163ionar ar rezolva problema locuin\u0163elor reduc\u00e2nd cu hot\u0103r\u00e2re la jum\u0103tate costul chiriilor, scutind de orice tax\u0103 casele locuite de \u00een\u015fi\u015fi proprietarii lor, tripl\u00e2nd impozitele pe casele \u00eenchiriate, demol\u00e2nd cartierele mizere pentru a ridica \u00een locul lor cl\u0103diri moderne, cu mai multe etaje, \u015fi finan\u0163\u00e2nd construc\u0163ia de locuin\u0163e \u00een \u00eentreaga insul\u0103 pe o scar\u0103 nemai\u00eent\u00e2lnit\u0103, dup\u0103 urm\u0103torul criteriu; dac\u0103 la \u0163ar\u0103 idealul este ca fiecare familie s\u0103-\u015fi aib\u0103 propria ei parcel\u0103, la ora\u015f idealul este ca fiecare familie s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een propria ei cas\u0103 sau apartament. Avem piatr\u0103 suficient\u0103 \u015fi bra\u0163e suficiente ca s\u0103 construim pentru fiecare familie cuban\u0103 o locuin\u0163\u0103 decent\u0103. Dar dac\u0103 continu\u0103m s\u0103 a\u015ftept\u0103m miracole de la vi\u0163elul de aur, vor trece o mie de ani \u015fi problema va r\u0103m\u00e2ne tot nerezolvat\u0103. Pe de alt\u0103 parte, posibilit\u0103\u0163ile de a trage curent electric p\u00e2n\u0103 \u00een ultimul col\u0163 al insulei sunt ast\u0103zi mai mari dec\u00e2t oric\u00e2nd, deoarece ast\u0103zi poate fi aplicat\u0103 energia nuclear\u0103 \u00een aceast\u0103 ramur\u0103 a industriei, ceea ce va sc\u0103dea enorm costul energiei electrice.</p>", "<p><a id=\"p92\"></a>Prin realizarea acestor ini\u0163iative \u015fi reforme, problema \u015fomajului va disp\u0103rea automat, iar profilaxia \u015fi combaterea bolilor va fi o sarcin\u0103 mult mai u\u015foar\u0103.</p>", "<p><a id=\"p93\"></a>\u00cen fine, un guvern revolu\u0163ionar ar \u00eenf\u0103ptui reforma radical\u0103 a \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2ntului nostru, pun\u00e2ndu-l \u00een concordan\u0163\u0103 cu ini\u0163iativele men\u0163ionate mai sus, pentru a da preg\u0103tirea cuvenit\u0103 genera\u0163iilor care vor tr\u0103i \u00eentr-o patrie mai fericit\u0103. S\u0103 nu se uite cuvintele Apostolului: [Fidel Castro se refer\u0103 la eroul na\u0163ional cuban Jos\u00e9 Marti.] \u201e\u00cen America latin\u0103 se face o eroare foarte grav\u0103: la sate, unde se tr\u0103ie\u015fte aproape exclusiv din produsul c\u00e2mpului, copiii cap\u0103t\u0103 o educa\u0163ie ca pentru via\u0163a urban\u0103, oamenii nefiind preg\u0103ti\u0163i pentru via\u0163a de la \u0163ar\u0103\u201c. \u201ePoporul cel mai fericit este cel care are copiii mai bine educa\u0163i at\u00e2t \u00een ceea ce prive\u015fte g\u00e2ndirea c\u00e2t \u015fi \u00een ceea ce prive\u015fte sentimentele\u201c. \u201eUn popor instruit va fi \u00eentotdeauna puternic \u015fi liber\u201c.</p>", "<p><a id=\"p94\"></a>Dar sufletul \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2ntului este \u00eenv\u0103\u0163\u0103torul, iar cadrele didactice din Cuba sunt pl\u0103tite mizerabil; \u015fi totu\u015fi nu exist\u0103 o fiin\u0163\u0103 mai \u00eendr\u0103gostit\u0103 de voca\u0163ia sa dec\u00e2t \u00eenv\u0103\u0163\u0103torul cuban. Lucrul acesta \u00eel \u015ftie oricine a \u00eenv\u0103\u0163at primele litere \u00eentr-o mic\u0103 \u015fcoal\u0103 popular\u0103. Nu se mai poate s\u0103 pl\u0103tim cu lefuri derizorii b\u0103rba\u0163ii \u015fi femeile care au \u00een m\u00e2inile lor misiunea cea mai sacr\u0103 din lumea de azi \u015fi de m\u00e2ine, misiunea de a educa. Nici un \u00eenv\u0103\u0163\u0103tor nu trebuie s\u0103 primeasc\u0103 mai pu\u0163in de 200 de pesos \u015fi nici un profesor de \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt mediu nu trebuie s\u0103 primeasc\u0103 mai pu\u0163in de 350 dac\u0103 vrem s\u0103 se dedice pe de-a-ntregul \u00eenaltei lor misiuni, f\u0103r\u0103 s\u0103 fie nevoi\u0163i s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 sub ap\u0103sarea a tot felul de priva\u0163ii meschine. \u00cen afar\u0103 de aceasta trebuie s\u0103 se acorde \u00eenv\u0103\u0163\u0103torilor de la sate folosirea gratuit\u0103 a mijloacelor de transport; iar tuturor s\u0103 li se asigure, cel pu\u0163in o dat\u0103 la cinci ani, posibilitatea de a-\u015fi ridica calificarea \u00een cadrul unor cursuri de specializare cu durata de \u015fase luni, \u00een \u0163ar\u0103 sau \u00een str\u0103in\u0103tate, pentru a se pune la curent cu ultimele cuno\u015ftin\u0163e pedagogice \u015fi a-\u015fi \u00eembun\u0103t\u0103\u0163i continuu programul \u015fi sistemul de predare. \u00cen acest timp trebuie s\u0103-\u015fi primeasc\u0103 salariul. De unde s\u0103 se ia banii necesari? C\u00e2nd banii statului nu vor mai fi delapida\u0163i, c\u00e2nd nu vor mai exista func\u0163ionari venali care s\u0103 se lase cump\u0103ra\u0163i de marile \u00eentreprinderi \u00een detrimentul fiscului, c\u00e2nd imensele resurse ale na\u0163iunii vor fi mobilizate \u015fi c\u00e2nd aceast\u0103 \u0163ar\u0103 f\u0103r\u0103 frontiere va \u00eenceta s\u0103 mai cumpere tancuri, bombardiere \u015fi tunuri, folosite doar \u00een lupta \u00eempotriva poporului, \u015fi c\u00e2nd poporul va fi educat \u00een loc de a fi ucis, atunci vor exista bani din bel\u015fug.</p>", "<p><a id=\"p95\"></a>Cuba ar putea s\u0103 \u00eentre\u0163in\u0103 \u00een condi\u0163ii optime o popula\u0163ie de trei ori mai mare; de aceea nu exist\u0103 motiv ca popula\u0163ia existent\u0103 ast\u0103zi s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een mizerie. Pie\u0163ele ar trebui s\u0103 fie pline de produse, c\u0103m\u0103rile caselor ar trebui s\u0103 fie \u00eendestulate; toate bra\u0163ele ar putea s\u0103 produc\u0103 din plin. Aceasta nu este un lucru irealizabil. Este de neconceput c\u0103 exist\u0103 oameni care se culc\u0103 fl\u0103m\u00e2nzi at\u00e2ta timp c\u00e2t mai r\u0103m\u00e2ne o palm\u0103 de p\u0103m\u00e2nt nesem\u0103nat\u0103, c\u0103 exist\u0103 copii care, lipsi\u0163i de asisten\u0163\u0103 medical\u0103, mor; c\u0103 30% din \u0163\u0103ranii no\u015ftri nu \u015ftiu s\u0103 se isc\u0103leasc\u0103, iar 99% nu cunosc istoria Cubei; c\u0103 majoritatea familiilor de la sate tr\u0103iesc \u00een condi\u0163ii mai proaste dec\u00e2t indienii pe care i-a g\u0103sit Columb atunci c\u00e2nd a descoperit p\u0103m\u00e2ntul cel mai frumos pe care l-au v\u0103zut vreodat\u0103 ochii unui om. Celor care, pentru aceasta, m-ar numi vis\u0103tor, le spun, ca \u015fi Marti: \u201eOmul adev\u0103rat nu caut\u0103 s\u0103 se duc\u0103 unde se tr\u0103ie\u015fte mai bine, ci unde \u00eel cheam\u0103 datoria; acesta este omul zilelor noastre, al c\u0103rui vis de ast\u0103zi va fi legea de m\u00e2ine, pentru c\u0103 cel care a p\u0103truns cu privirea tainele universului \u015fi a v\u0103zut fr\u0103m\u00e2ntarea popoarelor, care se mistuie \u015fi s\u00e2ngereaz\u0103 de-a lungul secolelor, \u015ftie c\u0103 viitorul, f\u0103r\u0103 nici o excep\u0163ie, este de partea acelora care-\u015fi fac datoria\u201c.</p>", "<p><a id=\"p96\"></a>Numai oamenii \u00eensufle\u0163i\u0163i de idealuri at\u00e2t de \u00eenalte pot \u00een\u0163elege eroismul celor care au c\u0103zut la Santiago de Cuba. Slabele mijloace materiale pe care le-am avut la dispozi\u0163ie au z\u0103d\u0103rnicit izb\u00e2nda sigur\u0103. Solda\u0163ilor li s-a spus c\u0103 Pr\u00edo [Fidel Castro se refer\u0103 la Carlos Pr\u00edo Socarr\u00e1s \u2014 pre\u015fedinte al Cubei r\u0103sturnat la 10 martie 1953 de c\u0103tre Batista.] ne-a dat 1.000.000 de pesos; vroiau s\u0103 ascund\u0103 faptul cel mai important pentru soldat: c\u0103 mi\u015fcarea noastr\u0103 nu avea nici o leg\u0103tur\u0103 cu trecutul, c\u0103 cei care s-au ridicat reprezint\u0103 noua genera\u0163ie a Cubei, cu idei proprii \u00eempotriva tiraniei, genera\u0163ie de tineri care nu avea nici 7 ani atunci c\u00e2nd Batista a \u00eenceput s\u0103 comit\u0103 primele lui crime \u00een anul 1934. Minciuna cu milionul nu putea fi mai absurd\u0103; dac\u0103 cu mai pu\u0163in de 20.000 de pesos am \u00eenarmat 165 de oameni \u015fi am atacat un regiment \u015fi un escadron, cu 1.000.000 de pesos am fi putut \u00eenarma 8.000 de oameni, am fi putut ataca 40 de regimente, 50 de escadroane, iar Ugalde Carrillo nu \u015fi-ar fi dat seama de aceasta dec\u00e2t duminic\u0103 26 iulie la ora cinci \u015fi un sfert diminea\u0163a. S\u0103 se \u015ftie c\u0103 la fiecare om care a venit s\u0103 lupte mai erau \u00eenc\u0103 20 perfect antrena\u0163i care n-au venit pentru c\u0103 nu aveau arme. Ace\u015fti oameni, care au defilat pe str\u0103zile Havanei la manifesta\u0163ia studen\u0163ilor cu ocazia comemor\u0103rii centenarului lui Marti, au umplut cu masa lor compact\u0103 6 str\u0103zi. Dac\u0103 ar mai fi putut veni 200 sau dac\u0103 am mai fi avut 20 de grenade de m\u00e2n\u0103, poate c\u0103 am fi scutit acest onorat tribunal de at\u00e2ta pierdere de vreme.</p>", "<p><a id=\"p97\"></a>Oamenii politici au cheltuit \u00een campaniile lor milioane de pesos pentru a corupe con\u015ftiin\u0163e, dar m\u0103nunchiul de cubani care au vrut s\u0103 salveze onoarea patriei au trebuit, din lips\u0103 de resurse, s\u0103 \u00eenfrunte moartea cu m\u00e2inile goale. Aceasta se explic\u0103 prin faptul c\u0103 \u0163ara a fost guvernat\u0103 p\u00e2n\u0103 acum nu de oameni genero\u015fi \u015fi plini de abnega\u0163ie, ci de slujitorii josnici ai politicianismului, de pleava vie\u0163ii noastre publice.</p>", "<p><a id=\"p98\"></a>Afirm, mai m\u00e2ndru ca oric\u00e2nd, c\u0103, consecven\u0163i principiilor noastre, n-am dat nici unui om politic de ieri ocazia s\u0103 ne vad\u0103 b\u0103t\u00e2nd la u\u015fa lui pentru a cere vreo para; resursele noastre b\u0103ne\u015fti au fost str\u00e2nse cu pre\u0163ul unor sacrificii f\u0103r\u0103 seam\u0103n: astfel t\u00e2n\u0103rui Elpidio Sosa \u015fi-a v\u00e2ndut slujba \u015fi s-a prezentat \u00eentr-o zi cu 300 de pesos \u201epentru cauz\u0103\u201c; Fernando Chenard \u015fi-a v\u00e2ndut aparatele din studioul fotografic cu care-\u015fi c\u00e2\u015ftiga existen\u0163a; d-l Pedro Marrero \u015fi-a dat salariul pe mai multe luni \u015fi numai cu greu l-am oprit s\u0103 nu-\u015fi v\u00e2nd\u0103 mobilele din cas\u0103; Oscar Alcalde \u015fi-a v\u00e2ndut laboratorul de produse farmaceutice; Jes\u00fas Montan\u00e9 a dat banii economisi\u0163i timp de peste 5 ani. Mai sunt \u015fi mul\u0163i al\u0163ii care au renun\u0163at fiecare la pu\u0163inul pe care-l aveau.</p>", "<p><a id=\"p99\"></a>Pentru a face asemenea fapte trebuie s\u0103 fii \u00eensufle\u0163it de o puternic\u0103 convingere \u015fi exemplele de abnega\u0163ie pomenite \u00eemi amintesc cel mai amar capitol al acestei lupte: pre\u0163ul pe care tirania i-a silit pe ace\u015fti tineri s\u0103-l pl\u0103teasc\u0103, pentru c\u0103 au vrut s\u0103 elibereze Cuba de \u00eempilare \u015fi nedreptate.</p>", "<blockquote><a id=\"p100\"></a>Voi, scumpi eroi, care odinioar\u0103<br/>C\u0103zut-a\u0163i pentru visul \u0163\u0103rii asuprite,<br/>Presar\u0103\u0163i pe capul meu comoara<br/>Colbului osemintelor de vremuri mistuite.<br/>\u00cend\u00eerji\u0163i-mi inima cu m\u00e2na voastr\u0103 vie,<br/>Geam\u0103 durerea voastr\u0103 \u00een auzul meu.<br/>\u015ei fiecare geam\u0103t ne\u00eemp\u0103cat \u015fi greu<br/>S\u0103 \u00eengrozeasc\u0103 h\u00e2da tiranie.<br/>Pluti\u0163i \u00een preajm\u0103-mi p\u00e2n-ce-a mea f\u0103ptur\u0103<br/>Se va aprinde de al vostru duh de lupt\u0103,<br/>\u015ei da\u0163i-mi lacrimi, da\u0163i-mi ura voastr\u0103 din morminte<br/>Ca s\u0103-nfierez \u00eensufle\u0163it de-a voastre umbre sfinte<br/>Nedemna via\u0163\u0103 de robie ne\u00eentrerupt\u0103. [Versurile citate de Fidel Castro apar\u0163in poemului \u201eFra\u0163ilor mei mor\u0163i la 27 noiembrie\u201c, din volumul \u201ePoemele adolescen\u0163ei\u201c de Jose Marti. Poemul este \u00eenchinat memoriei a opt studen\u0163i \u00een medicin\u0103 ai Universit\u0103\u0163ii din Havana, \u00eempu\u015fca\u0163i de spanioli la 27 noiembrie 1871, deoarece conspiraser\u0103 \u00eempotriva domina\u0163iei spaniole.]</blockquote>", "<p><a id=\"p101\"></a>\u00cenmul\u0163i\u0163i c\u00e2t zece crimele de la 27 noiembrie 1871 \u015fi ve\u0163i afla crimele monstruoase \u015fi resping\u0103toare s\u0103v\u00e2r\u015fite la 26, 27, 28 \u015fi 29 iulie 1953 \u00een Oriente. Faptele sunt \u00eenc\u0103 recente, dar c\u00e2nd anii vor trece \u015fi cerul patriei se va \u00eensenina, c\u00e2nd sufletele, fr\u0103m\u00e2nt\u0103rile se vor potoli \u015fi frica nu va mai tulbura spiritele, se vor putea vedea propor\u0163iile masacrului din provincia Oriente \u00een toat\u0103 \u00eensp\u0103im\u00e2nt\u0103toarea lui realitate, iar genera\u0163iile viitoare vor privi cu groaz\u0103 acest act de barbarie f\u0103r\u0103 precedent \u00een istoria noastr\u0103. Nu vreau \u00eens\u0103 ca m\u00e2nia s\u0103 m\u0103 orbeasc\u0103, fiindc\u0103 am nevoie de toat\u0103 claritatea min\u0163ii \u015fi de toat\u0103 senin\u0103tatea inimii mele zdrobite pentru a expune faptele a\u015fa cum s-au petrecut, c\u00e2t se poate de simplu, f\u0103r\u0103 s\u0103 exagerez dramatismul lor, deoarece \u00een calitate de cuban \u00eemi este ru\u015fine c\u0103 ni\u015fte oameni f\u0103r\u0103 suflet au dezonorat \u00een fa\u0163a lumii patria noastr\u0103 prin crimele lor incalificabile.</p>", "<p><a id=\"p102\"></a>Tiranul Batista n-a fost niciodat\u0103 un om cu scrupule, care s\u0103 ezite \u00eenainte de a spune poporului cele mai n\u0103stru\u015fnice minciuni. C\u00e2nd a vrut s\u0103 justifice actul tr\u0103d\u0103tor de la 10 martie, a inventat o a\u015fa-zis\u0103 lovitur\u0103 militar\u0103 care ar fi trebuit s\u0103 aib\u0103 loc \u00een luna aprilie \u015fi pe care el \u201ea vrut s-o evite pentru ca republica s\u0103 nu fie \u00eenecat\u0103 \u00een s\u00e2nge\u201c: istorioar\u0103 ridicol\u0103, pe care nimeni n-a crezut-o; iar c\u00e2nd a vrut s\u0103 \u00eenece \u00een s\u00e2nge republica \u015fi s\u0103 \u00een\u0103bu\u015fe prin teroare, torturi \u015fi crime revolta just\u0103 a unui tineret care n-a vrut s\u0103-i fie sclav, a inventat minciuni \u015fi mai n\u0103stru\u015fnice. C\u00e2t de pu\u0163in este respectat un popor dac\u0103 se \u00eencearc\u0103 \u00een\u015felarea lui \u00eentr-un mod at\u00e2t de grosolan! Chiar \u00een ziua arest\u0103rii mele mi-am asumat \u00een mod public r\u0103spunderea mi\u015fc\u0103rii armate de la 26 iulie. Dac\u0103 ar fi fost adev\u0103rat un singur lucru din c\u00e2te le-a spus dictatorul \u00een discursul s\u0103u din 27 iulie \u00eempotriva lupt\u0103torilor no\u015ftri, ar fi fost suficient ca s\u0103-mi distrug\u0103 puterea moral\u0103 la proces. Totu\u015fi de ce nu am fost adus la judecat\u0103? De ce au fost falsificate certificatele medicale? De ce au fost violate toate legile procedurale \u015fi ignorate \u00een mod scandalos toate ordinele tribunalului? De ce s-au comis lucruri nemaiv\u0103zute \u00een vreun proces public pentru a se evita cu orice pre\u0163 prezen\u0163a mea? Eu, \u00een schimb, am f\u0103cut tot ceea ce mi-a stat \u00een putin\u0163\u0103 pentru a fi prezent, cer\u00e2nd tribunalului s\u0103 m\u0103 aduc\u0103 la judecat\u0103, conform legii, \u015fi denun\u0163\u00e2nd manevrele \u00eentreprinse pentru a \u00eempiedica acest lucru; voiam s\u0103 discut fa\u0163\u0103 \u00een fa\u0163\u0103 cu ei, dar ei n-au vrut.</p>", "<p><a id=\"p103\"></a>Cine avea dreptate \u015fi cine nu?</p>", "<p><a id=\"p104\"></a>Afirma\u0163iile f\u0103cute de dictator pe poligonul caz\u0103rmii \u201eColumbia\u201c ar st\u00e2rni r\u00e2sul dac\u0103 n-ar fi stropite cu at\u00e2ta s\u00e2nge. El a spus c\u0103 r\u0103scula\u0163ii erau un grup de mercenari, printre care se g\u0103seau numero\u015fi str\u0103ini; c\u0103 miezul planului \u00eel constituia atentatul \u00eempotriva lui \u2014 el, mereu el \u2014 ca \u015fi c\u00e2nd oamenii care au atacat fort\u0103rea\u0163a Moncada n-ar fi putut s\u0103-l ucid\u0103 pe el \u015fi 20 ca el dac\u0103 ar fi fost adep\u0163i ai unor asemenea metode; a spus c\u0103 atacul a fost pl\u0103nuit de fostul pre\u015fedinte Pr\u00edo \u015fi sus\u0163inut cu banii lui; s-a dovedit \u00eens\u0103 absen\u0163a absolut\u0103 a oric\u0103rei leg\u0103turi \u00eentre aceast\u0103 mi\u015fcare \u015fi regimul trecut; a spus c\u0103 suntem \u00eenarma\u0163i cu mitraliere \u015fi grenade de m\u00e2n\u0103, dar tehnicienii armatei au declarat aici c\u0103 nu aveam dec\u00e2t o mitralier\u0103 \u015fi nici o grenad\u0103 de m\u00e2n\u0103; a spus c\u0103 santinelelor de la postul de paz\u0103 le-am t\u0103iat beregata, dar aici, la dosar, se g\u0103sesc certificatele de deces \u015fi certificatele medicale ale tuturor solda\u0163ilor mor\u0163i sau r\u0103ni\u0163i din care rezult\u0103 c\u0103 nici unul nu prezenta leziuni de arm\u0103 alb\u0103. Dar mai ales, \u015fi ceea ce este mai important, a spus c\u0103 am ucis bolnavii din spitalul militar; medicii acestui spital \u00eens\u0103 \u2014 medici militari \u2014 au declarat la proces c\u0103 spitalul n-a fost niciodat\u0103 ocupat de noi, c\u0103 nici un bolnav n-a fost omor\u00e2t sau r\u0103nit \u015fi c\u0103 a existat doar o singur\u0103 victim\u0103, un infirmier, care, \u00een mod imprudent, a privit pe o fereastr\u0103.</p>", "<p><a id=\"p105\"></a>C\u00e2nd un \u015fef de stat sau o persoan\u0103 care pretinde c\u0103 de\u0163ine aceast\u0103 func\u0163ie face declara\u0163ii poporului, el nu vorbe\u015fte numai pentru a vorbi; el are totdeauna un scop, urm\u0103re\u015fte un anumit obiectiv, este \u00eentotdeauna animat de o inten\u0163ie. Dac\u0103 noi eram \u00eenvin\u015fi din punct de vedere militar, dac\u0103 nu mai reprezentam un pericol real pentru dictatur\u0103, de ce am fost calomnia\u0163i \u00een acest fel? Dac\u0103 nu este limpede c\u0103 discursul urm\u0103rea \u0163eluri s\u00e2ngeroase, dac\u0103 nu este evident c\u0103 prin aceasta dorea s\u0103 justifice crimele care se comiseser\u0103 \u00een noaptea precedent\u0103 \u015fi care aveau s\u0103 se comit\u0103 dup\u0103 aceea, atunci s\u0103 vorbeasc\u0103 cifrele \u00een locul meu: la 27 iulie, \u00een discursul lui \u0163inut pe poligonul militar, Batista a spus c\u0103 noi, atacan\u0163ii, am avut 33 de mor\u0163i; la sf\u00e2r\u015fitul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii, mor\u0163ii s-au ridicat la peste 80. \u00cen ce lupte, \u00een ce loc, \u00een ce b\u0103t\u0103lii au murit ace\u015fti tineri? \u00cenainte de discursul lui Batista au fost asasina\u0163i mai mult de 25 de prizonieri. Dup\u0103 discursul lui Batista au fost asasina\u0163i al\u0163i 50.</p>", "<p><a id=\"p106\"></a>Ce sim\u0163 al onoarei au avut ace\u015fti militari, ace\u015fti mode\u015fti tehnicieni \u015fi profesioni\u015fti ai armatei care, depun\u00e2nd \u00een fa\u0163a tribunalului, n-au denaturat faptele, ci au dat informa\u0163ii conforme celui mai strict adev\u0103r! Ace\u015ftia \u00eentr-adev\u0103r sunt militari care fac onoare uniformei, ace\u015ftia sunt \u00eentr-adev\u0103r b\u0103rba\u0163i! Militarul adev\u0103rat \u015fi b\u0103rbatul adev\u0103rat nu sunt capabili s\u0103-\u015fi \u00eencarce con\u015ftiin\u0163a cu o minciun\u0103 sau cu o crim\u0103. \u015etiu c\u0103 pe ace\u015fti oameni i-au indignat asasinatele barbare care s-au comis, \u015ftiu c\u0103 ei simt cu dezgust \u015fi ru\u015fine mirosul s\u00e2ngelui care s-a impregnat p\u00e2n\u0103 \u015fi \u00een ultima piatr\u0103 a garnizoanei Moncada.</p>", "<p><a id=\"p107\"></a>\u00cel invit acum pe dictator s\u0103 repete, dac\u0103 poate, \u00een fa\u0163a m\u0103rturiei acestor militari cinsti\u0163i, calomniile lui josnice; \u00eel invit s\u0103 justifice \u00eenaintea poporului cuban discursul s\u0103u din 27 iulie; s\u0103 nu tac\u0103, s\u0103 vorbeasc\u0103! S\u0103 spun\u0103 cine sunt asasinii nemilo\u015fi, inumani, s\u0103 spun\u0103 dac\u0103 \u201eCrucea de onoare\u201c pe care a pus-o pe pieptul celor care au masacrat pe eroi a fost r\u0103splata pentru crimele lor resping\u0103toare, s\u0103-\u015fi asume de pe acum r\u0103spunderea \u00een fa\u0163a istoriei \u015fi s\u0103 nu \u00eencerce mai t\u00e2rziu s\u0103 declare c\u0103 solda\u0163ii n-au ac\u0163ionat din ordinul lui, s\u0103 explice na\u0163iunii pentru ce s-au comis cele 70 de asasinate. Na\u0163iunea are nevoie de o explica\u0163ie, na\u0163iunea o pretinde, vrea s\u0103 \u015ftie \u00een numele c\u0103rui \u0163el a curs at\u00e2ta s\u00e2nge!</p>", "<p><a id=\"p108\"></a>Se \u015ftie c\u0103 \u00een 1933, dup\u0103 ce a luat sf\u00e2r\u015fit lupta de la hotel \u201eNacional\u201c, [La hotel \u201eNacional\u201c s-au dat lupte atunci c\u00e2nd a fost r\u0103sturnat dictatorul Machado.] au fost asasina\u0163i c\u00e2\u0163iva ofi\u0163eri dup\u0103 ce e predaser\u0103, fapt care a st\u00e2rnit protestul vehement al revistei \u201eBohemia\u201c; se \u015ftie, de asemenea, c\u0103 dup\u0103 capitularea fortului Atares mitralierele asediatorilor au lichidat o parte a prizonierilor, iar un soldat, dup\u0103 ce a \u00eentrebat cine este Blas Hern\u00e1ndez, l-a asasinat cu un glonte slobozit \u00een plin, fapt\u0103 pentru care a fost f\u0103cut ofi\u0163er. Se \u015ftie c\u0103 \u00een istoria Cubei omor\u00e2rea prizonierilor este legat\u0103 de numele lui Batista. C\u00e2t de naivi am fost c\u0103 n-am \u00een\u0163eles toate acestea limpede de la \u00eenceput! De\u015fi procedeul nu poate fi niciodat\u0103 scuzat, \u00een cazul de mai sus, faptele s-au petrecut, cel pu\u0163in, \u00een frac\u0163iuni de minut, cu viteza unei rafale de mitralier\u0103 \u015fi c\u00e2nd spiritele erau \u00eenc\u0103 \u00eenfierb\u00e2ntate.</p>", "<p><a id=\"p109\"></a>Nu acela\u015fi lucru s-a \u00eent\u00e2mplat la Santiago de Cuba. Aici au fost \u00eentrecute toate formele de cruzime, omor \u015fi barbarie. Nu s-a omor\u00e2t \u00eentr-un minut, \u00eentr-o or\u0103 sau \u00eentr-o zi \u00eentreag\u0103, ci de-a lungul unei s\u0103pt\u0103m\u00e2ni \u00eentregi, timp \u00een care loviturile, torturile, azv\u00e2rlirea de pe acoperi\u015f \u015fi \u00eempu\u015fc\u0103turile n-au \u00eencetat o clip\u0103 s\u0103 ac\u0163ioneze ca instrumente de exterminare, m\u00e2nuite de ni\u015fte speciali\u015fti des\u0103v\u00e2r\u015fi\u0163i ai crimei. Garnizoana Moncada s-a transformat \u00eentr-o fabric\u0103 a torturii \u015fi a mor\u0163ii, iar ni\u015fte oameni nedemni au transformat uniforma militar\u0103 \u00een \u015for\u0163uri de m\u0103celari. Zidurile au fost stropite cu s\u00e2nge; gloan\u0163ele r\u0103m\u00e2neau \u00eencrustate \u00een pere\u0163i \u00eempreun\u0103 cu buc\u0103\u0163i de piele, creier \u015fi p\u0103r ale oamenilor \u00eempu\u015fca\u0163i, iar iarba a fost acoperit\u0103 de s\u00e2nge \u00eentunecat \u015fi v\u00e2scos. M\u00e2inile criminale care dirijeaz\u0103 destinele Cubei au scris pentru prizonieri la intrarea acelei case a mor\u0163ii inscrip\u0163ia din \u201eInfernul\u201c lui Dante: \u201eL\u0103sa\u0163i orice speran\u0163\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p110\"></a>N-au c\u0103utat nici m\u0103car s\u0103 salveze aparen\u0163ele, n-au \u00eencercat c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in s\u0103 ascund\u0103 ceea ce f\u0103ceau; \u015fi-au \u00eenchipuit c\u0103 au \u00een\u015felat poporul cu minciunile lor \u015fi au sf\u00e2r\u015fit prin a se \u00een\u015fela ei \u00een\u015fi\u015fi. S-au sim\u0163it st\u0103p\u00e2ni \u015fi domni ai universului, st\u0103p\u00e2ni absolu\u0163i pe via\u0163a oamenilor. Astfel, spaima, pe care au tras-o \u00een zori au \u00een\u0103bu\u015fit-o \u00eentr-un osp\u0103\u0163 de cadavre, \u00eentr-o adev\u0103rat\u0103 be\u0163ie de s\u00e2nge.</p>", "<p><a id=\"p111\"></a>Cronicile istoriei noastre, care are patru secole \u015fi jum\u0103tate, cunosc multe fapte de cruzime, de la uciderea indienilor f\u0103r\u0103 ap\u0103rare, atrocit\u0103\u0163ile pira\u0163ilor care pustiiau coastele, barbara reprimare a partizanilor care luptau pentru independen\u0163\u0103, executarea prizonierilor cubani de c\u0103tre armata lui Weyler, [Valeriano Weyler \u2014 militar spaniol cunoscut prin cruzimile s\u0103v\u00e2r\u015fite \u00een Cuba. A fost comandant suprem al for\u0163elor regaliste \u015fi a \u00eenfiin\u0163at lag\u0103rele de concentrare, al c\u0103ror regim barbar a provocat mii de mor\u0163i inutile \u015fi indignarea na\u0163iunilor civilizate.] ororile din timpul lui Machado, p\u00e2n\u0103 la crimele din martie 1935. [\u00cen martie 1935, Batista a dezl\u0103n\u0163uit represalii s\u00e2ngeroase.] Dar nic\u0103ieri nu s-a scris o pagin\u0103 at\u00e2t de s\u00e2ngeroas\u0103, de trist\u0103 \u015fi sumbr\u0103, prin num\u0103rul victimelor \u015fi prin cruzimea c\u0103l\u0103ilor, ca la Santiago de Cuba. Un singur om, \u00een toate aceste secole, a p\u0103tat cu s\u00e2nge dou\u0103 epoci din existen\u0163a noastr\u0103 istoric\u0103, supun\u00e2nd la cazne dou\u0103 genera\u0163ii de cubani. \u015ei pentru a v\u0103rsa acest torent de s\u00e2nge f\u0103r\u0103 precedent a a\u015fteptat s\u0103 ne afl\u0103m \u00een anul centenarului Apostolului, a a\u015fteptat momentul c\u00e2nd republica \u00eemplinea 50 de ani de sacrificii pentru libertatea, demnitatea \u015fi fericirea tuturor cubanilor. Crima este \u00eenc\u0103 mai grav\u0103 \u015fi mai condamnabil\u0103 pentru c\u0103 apas\u0103 asupra unui om care a guvernat 11 ani acest popor ata\u015fat prin tradi\u0163ia \u015fi natura lui de libertate \u015fi pornit \u00eempotriva crimei cu toat\u0103 t\u0103ria; un om care pe deasupra nu a fost un singur minut \u00een via\u0163a lui public\u0103 nici leal, nici sincer, nici cinstit, nici m\u0103rinimos.</p>", "<p><a id=\"p112\"></a>N-au fost suficiente tr\u0103darea din decembrie 1933, [\u00cen decembrie 1933, fostul sergent Fulgencio Batista, cu sprijinul Departamentului de stat, printr-o lovitur\u0103 de stat, a pus m\u00e2na pe putere.] crimele din martie 1935 \u015fi cele 40.000.000 de pesos pe care \u015fi i-a \u00eensu\u015fit \u00een prima etap\u0103 a guvern\u0103rii sale; a fost necesar\u0103 \u015fi tr\u0103darea din martie 1952, crimele din iulie 1953 \u015fi milioanele al c\u0103ror num\u0103r se va cunoa\u015fte doar cu timpul. Dante \u015fi-a \u00eemp\u0103r\u0163it \u201eInfernul\u201c \u00een nou\u0103 cercuri: \u00een al \u015faptelea i-a pus pe criminali, \u00een al optulea pe ho\u0163i, iar \u00een al nou\u0103lea pe tr\u0103d\u0103tori. Ce dilem\u0103 pentru demoni c\u00e2nd vor trebui s\u0103 caute un loc unde s\u0103 plaseze sufletul acestui om... dac\u0103 se poate spune c\u0103 acest om are suflet! Cel care a ordonat asasinatele bestiale din Santiago de Cuba nu are nici suflet, nici inim\u0103.</p>", "<p><a id=\"p113\"></a>Despre modul \u00een care s-au s\u0103v\u00e2r\u015fit aceste crime cunosc multe am\u0103nunte, aflate din gura unor militari care, cople\u015fi\u0163i de ru\u015fine, mi-au istorisit scenele la care au fost martori.</p>", "<p><a id=\"p114\"></a>Dup\u0103 terminarea luptei mercenarii dictatorului s-au n\u0103pustit ca ni\u015fte fiare s\u0103lbatice asupra ora\u015fului Santiago de Cuba, rev\u0103rs\u00e2ndu-\u015fi furia \u00eempotriva popula\u0163iei f\u0103r\u0103 ap\u0103rare, \u00een plin\u0103 strad\u0103 \u015fi departe de locul unde se d\u0103dea lupta au \u00eempu\u015fcat \u00een piept un copil nevinovat care se juca l\u00e2ng\u0103 u\u015fa casei sale, iar c\u00e2nd tat\u0103l s-a apropiat s\u0103-l ridice, i-au g\u0103urit fruntea cu un glon\u0163.</p>", "<p><a id=\"p115\"></a>Pe micul Cala, care se ducea acas\u0103 cu un co\u015f cu p\u00e2ini \u00een m\u00e2n\u0103, l-au \u00eempu\u015fcat f\u0103r\u0103 nici o ezitare. Enumerarea crimelor \u015fi samavolniciilor care s-au comis \u00eempotriva popula\u0163iei civile ar putea continua la infinit. \u015ei dac\u0103 \u00een chipul acesta au procedat cu cei care n-au luat parte la ac\u0163iune, se poate presupune ce soart\u0103 oribil\u0103 au avut prizonierii din r\u00e2ndul participan\u0163ilor sau cei b\u0103nui\u0163i de a fi participat la atac. Pentru c\u0103, a\u015fa cum \u00een proces au implicat multe persoane absolut str\u0103ine de aceste fapte, tot a\u015fa au omor\u00e2t pe mul\u0163i dintre aresta\u0163i care n-au avut nici o leg\u0103tur\u0103 cu atacul; ace\u015ftia nu sunt inclu\u015fi \u00een num\u0103rul victimelor comunicat oficial \u015fi care se refer\u0103 exclusiv la oamenii no\u015ftri, \u00eentr-o zi se va \u015fti num\u0103rul total al celor omor\u00e2\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p116\"></a>Primul prizonier asasinat a fost medicul nostru, dr. Mario Mu\u00f1oz, care nu purta nici arme, nici uniform\u0103 \u015fi era \u00eembr\u0103cat cu halatul lui de medic, un om generos \u015fi capabil, care ar fi \u00eengrijit cu acela\u015fi devotament at\u00e2t pe adversarii c\u00e2t \u015fi pe prietenii r\u0103ni\u0163i. L-au \u00eempu\u015fcat pe la spate, \u00een timp ce era dus de la spitalul civil spre garnizoan\u0103, \u015fi l-au l\u0103sat acolo, c\u0103zut cu fa\u0163a la p\u0103m\u00e2nt, \u00eentr-o balt\u0103 de s\u00e2nge. Dar uciderea \u00een mas\u0103 a prizonierilor n-a \u00eenceput dec\u00e2t dup\u0103 orele trei dup\u0103-amiaz\u0103. P\u00e2n\u0103 la aceast\u0103 or\u0103 au a\u015fteptat ordine. Atunci a sosit de la Havana generalul Martin Diaz Tamayo, cu instruc\u0163iuni concrete elaborate \u00eentr-o \u015fedin\u0163\u0103 la care au participat Batista, \u015feful armatei, \u015feful S.I.M.-ului, Diaz Tamayo \u015fi al\u0163ii. El a spus c\u0103 este o ru\u015fine \u015fi o dezonoare pentru armat\u0103 faptul c\u0103 a avut \u00een lupt\u0103 de trei ori mai multe pierderi dec\u00e2t atacan\u0163ii \u015fi c\u0103 trebuie s\u0103 fie omor\u00e2\u0163i zece prizonieri pentru fiecare soldat ucis. Acesta a fost ordinul!</p>", "<p><a id=\"p117\"></a>\u00cen orice societate omeneasc\u0103 exist\u0103 oameni cu instincte josnice, criminali, bestii care poart\u0103 toate atavismele \u00eembr\u0103cate \u00eentr-o form\u0103 uman\u0103, mon\u015ftri \u00eenfr\u00e2na\u0163i de disciplina \u015fi deprinderile sociale, dar c\u0103rora, dac\u0103 li se d\u0103 s\u0103 bea s\u00e2nge dintr-un r\u00e2u, nu se opresc p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd nu-l seac\u0103. Acestor oameni le trebuia tocmai un asemenea ordin. \u00cen m\u00e2inile lor a c\u0103zut tot ceea ce era mai bun \u00een Cuba: cei mai viteji, cei mai cinsti\u0163i, cei mai convin\u015fi oameni ai ei. Tiranul i-a numit mercenari, dar ei au murit ca ni\u015fte eroi de m\u00e2na unor oameni care primesc sold\u0103 de la republic\u0103 \u015fi care, cu armele date de ea pentru a o ap\u0103ra, servesc interesele unei clici, asasin\u00e2nd pe cei mai buni cet\u0103\u0163eni.</p>", "<p><a id=\"p118\"></a>\u00cen timp ce erau tortura\u0163i, li se promitea via\u0163a dac\u0103, tr\u0103d\u00e2nd pozi\u0163ia lor ideologic\u0103, acceptau s\u0103 declare \u00een mod fals c\u0103 primiser\u0103 bani de la Pr\u00edo \u015fi \u00eentruc\u00e2t ei respingeau indigna\u0163i aceast\u0103 propunere, continuau s\u0103 fie tortura\u0163i oribil. Le-au zdrobit testiculele, le-au smuls ochii, dar nici unul n-a cedat; nu s-a auzit nici un geam\u0103t, nici o rug\u0103minte; chiar \u015fi c\u00e2nd au fost priva\u0163i de organele virile, au continuat s\u0103 fie de o mie de ori mai b\u0103rba\u0163i dec\u00e2t to\u0163i c\u0103l\u0103ii lor la un loc. Fotografiile nu mint \u015fi pe ele cadravrele se v\u0103d mutilate \u00een acest fel. Au recurs \u015fi la alte mijloace: neput\u00e2nd s\u0103 \u00eenfr\u00e2ng\u0103 curajul b\u0103rba\u0163ilor, l-au \u00eencercat pe cel al femeilor. Un sergent \u015fi mai mul\u0163i b\u0103rba\u0163i s-au prezentat \u00een celula \u00een care se g\u0103seau tovar\u0103\u015fele Melba Hern\u00e1ndez \u015fi Hayd\u00e9e Santamar\u00eda \u0163in\u00e2nd un ochi de om \u00eens\u00e2ngerat \u00een m\u00e2n\u0103. Adres\u00e2ndu-se acesteia din urm\u0103 \u015fi ar\u0103t\u00e2ndu-i ochiul, i-au spus: \u201eEste ochiul fratelui t\u0103u. \u015ei dac\u0103 tu nu spui ceea ce el n-a vrut s\u0103 spun\u0103, o s\u0103 i-l smulgem \u015fi pe cel\u0103lalt\u201c. Ea, care-\u015fi iubea fratele viteaz mai mult dec\u00e2t orice pe lume, le-a r\u0103spuns plin\u0103 de demnitate: \u201eDac\u0103 voi i-a\u0163i smuls un ochi \u015fi el nu v-a spus, atunci cu at\u00e2t mai pu\u0163in v\u0103 voi spune eu\u201c. Mai t\u00e2rziu s-au \u00eentors \u015fi le-au ars bra\u0163ele cu mucuri de \u0163ig\u0103ri aprinse, p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd, \u00een cele din urm\u0103, furio\u015fi, s-au adresat din nou tinerei Hayd\u00e9e Santamar\u00eda: \u201eNu mai ai logodnic pentru c\u0103 \u0163i l-am omor\u00e2t \u015fi pe el\u201c. \u015ei ea le-a r\u0103spuns din nou inflexibil\u0103: \u201eEl nu este mort; s\u0103 mori pentru patrie \u00eenseamn\u0103 s\u0103 tr\u0103ie\u015fti\u201c. Niciodat\u0103 numele femeii cubane n-a atins o asemenea culme de eroism \u015fi demnitate.</p>", "<p><a id=\"p119\"></a>N-au respectat nici m\u0103car pe cei r\u0103ni\u0163i \u00een lupt\u0103 \u015fi interna\u0163i \u00een diferite spitale ale ora\u015fului; i-au urm\u0103rit a\u015fa cum ulii \u00ee\u015fi urm\u0103resc prada. \u00cen spitalul \u201eCentro Gallego\u201c au p\u0103truns p\u00e2n\u0103 \u00een sala de opera\u0163ie, chiar \u00een momentul \u00een care li se f\u0103cea transfuzie la doi oameni grav r\u0103ni\u0163i; i-au smuls de pe mese \u015fi, deoarece aceia nu se puteau \u0163ine pe picioare, i-au t\u00e2r\u00e2t p\u00e2n\u0103 la parter, unde prizonierii au ajuns cadavre.</p>", "<p><a id=\"p120\"></a>N-au putut s\u0103 fac\u0103 acela\u015fi lucru \u00een Colonia Espa\u00f1ola, unde erau interna\u0163i tovar\u0103\u015fii Gustavo Arcos \u015fi Jos\u00e9 Ponce, pentru c\u0103 i-a \u00eempiedicat cu curaj dr. Posada, spun\u00e2ndu-le c\u0103 nu vor trece dec\u00e2t peste cadavrul lui.</p>", "<p><a id=\"p121\"></a>Pentru a-i ucide pe Pedro Miret, Abelardo Crespo \u015fi Fidel Labrador, care se aflau la spitalul militar, le-au injectat aer \u015fi camfor \u00een vine. \u00ce\u015fi datoreaz\u0103 vie\u0163ile c\u0103pitanului Tamayo, medic militar, adev\u0103rat om de onoare, care cu pistolul \u00een m\u00e2n\u0103 i-a smuls din m\u00e2inile c\u0103l\u0103ilor \u015fi i-a transportat la spitalul civil. Ace\u015fti cinci tineri au fost singurii r\u0103ni\u0163i care au supravie\u0163uit.</p>", "<p><a id=\"p122\"></a>Diminea\u0163a au fost sco\u015fi din cazarm\u0103 \u015fi transporta\u0163i cu ma\u015finile la Siboney, la Maya, Songo \u015fi \u00een alte localit\u0103\u0163i, unde erau cobor\u00e2\u0163i lega\u0163i \u015fi cu c\u0103lu\u015f \u00een gur\u0103, oamenii care fuseser\u0103 mutila\u0163i \u00een urma torturilor pentru a fi omor\u00e2\u0163i \u00een locuri singuratice. Dup\u0103 aceea s-a consemnat \u00een documente c\u0103 au c\u0103zut \u00een lupt\u0103 cu armata. R\u0103fuiala a continuat mai multe zile la r\u00e2nd \u015fi foarte pu\u0163ini dintre cei aresta\u0163i au supravie\u0163uit. Pe mul\u0163i i-au obligat s\u0103-\u015fi sape propriul lor morm\u00e2nt. Unul dintre tineri, \u00een timp ce-\u015fi s\u0103pa morm\u00e2ntul, s-a \u00eentors \u015fi l-a lovit cu sapa \u00een fa\u0163\u0103 pe unul dintre asasini. Pe al\u0163ii i-au \u00eengropat de vii, cu m\u00e2inile legate la spate. Multe locuri retrase servesc drept cimitir eroilor no\u015ftri. Numai pe poligonul de tir al armatei sunt \u00eengropa\u0163i cinci. \u00centr-o zi vor fi dezgropa\u0163i \u015fi purta\u0163i pe umeri de c\u0103tre popor p\u00e2n\u0103 la monumentul pe care li-l va ridica patria liber\u0103 l\u00e2ng\u0103 morm\u00e2ntul lui Marti, cu inscrip\u0163ia \u201eMartirilor centenarului\u201c.</p>", "<p><a id=\"p123\"></a>Ultimul t\u00e2n\u0103r pe care l-au asasinat \u00een zona Santiago de Cuba a fost Marcos Marti. \u00cel arestaser\u0103 \u00eentr-o pe\u015fter\u0103 din Siboney, joi 30, diminea\u0163a, \u00eempreun\u0103 cu tovar\u0103\u015ful Ciro Redondo. \u00cen timp ce-i escortau pe jos pe \u015fosea, cu bra\u0163ele ridicate, pe primul l-au \u00eempu\u015fcat \u00een spate \u015fi, dup\u0103 ce a c\u0103zut la p\u0103m\u00e2nt, i-au mai tras c\u00e2teva gloan\u0163e. Pe al doilea l-au dus p\u00e2n\u0103 la cazarm\u0103; c\u00e2nd l-a v\u0103zut maiorul P\u00e9rez Chaumont a exclamat: \u201eDar pe \u0103sta de ce mi l-a\u0163i mai adus?\u201c Tribunalul a putut asculta povestirea faptului men\u0163ionat de mine chiar din gura acestui t\u00e2n\u0103r, care a supravie\u0163uit prin ceea ce P\u00e9rez Chaumont a numit \u201eo prostie a solda\u0163ilor\u201c.</p>", "<p><a id=\"p124\"></a>Consemnul era general \u00een toat\u0103 provincia. La zece zile dup\u0103 26 iulie, un ziar din acest ora\u015f a publicat \u015ftirea c\u0103 pe \u015foseaua de la Manzanillo spre Bayamo se v\u0103d sp\u00e2nzurate trupurile a doi tineri. Mai t\u00e2rziu s-a aflat c\u0103 erau cadavrele lui Hugo Camejo \u015fi Pedro V\u00e9lez. \u015ei acest caz iese din comun: fuseser\u0103 trei victime; \u00eei scoseser\u0103 din garnizoana Manzanillo la dou\u0103 diminea\u0163a; \u00eentr-un anumit punct al \u015foselei i-au dat jos \u015fi, dup\u0103 ce i-au lovit p\u00e2n\u0103 ce \u015fi-au pierdut cuno\u015ftin\u0163a, i-au strangulat cu o funie. Dar dup\u0103 ce asasinii au plecat convin\u015fi c\u0103 victimele lor au murit, unul dintre ei, Andr\u00e9s Garcia, \u015fi-a revenit \u015fi s-a refugiat \u00een casa unui \u0163\u0103ran; datorit\u0103 acestuia tribunalul a putut cunoa\u015fte, cu lux de am\u0103nunte, crima. T\u00e2n\u0103rul a fost unicul supravie\u0163uitor dintre to\u0163i cei f\u0103cu\u0163i prizonieri \u00een zona Bayamo.</p>", "<p><a id=\"p125\"></a>L\u00e2ng\u0103 r\u00e2ul Canto, \u00eentr-un loc numit Barranca, zac \u00een fundul unui pu\u0163 orb cadavrele lui Ra\u00fal de Aguiar, Armando del Valle \u015fi Andr\u00e9s Vald\u00e9s, asasina\u0163i la miezul nop\u0163ii, pe drumul de la Alto-Cedro la Palma Soriano, de c\u0103tre sergentul Montes de Oca, \u015feful postului de paz\u0103 al garnizoanei Miranda, caporalul Maceo \u015fi locotenentul-\u015fef al garnizoanei de la Alto-Cedro, unde fuseser\u0103 de\u0163inu\u0163i cei trei.</p>", "<p><a id=\"p126\"></a>\u00cen analele crimelor merit\u0103 o men\u0163iune de onoare sergentul Eulalio Gonz\u00e1les din Garnizoana Moncada, poreclit \u201eTigrul\u201c. Omul acesta se laud\u0103 cu faptele lui oribile. El l-a asasinat cu propriile lui m\u00e2ini pe tovar\u0103\u015ful nostru Abel Santamar\u00eda, dar aceasta nu i-a fost de ajuns. \u00centr-o zi, pe c\u00e2nd se \u00eentorcea la \u00eenchisoarea Boniato, \u00een ale c\u0103rei cur\u0163i are o cresc\u0103torie de coco\u015fi, s-a urcat \u00een acela\u015fi omnibus cu mama lui Abel. C\u00e2nd monstrul a \u00een\u0163eles pe cine avea \u00een fa\u0163\u0103, a \u00eenceput s\u0103-\u015fi istoriseasc\u0103 cu glas tare \u201efaptele\u201c, vorbind destul de r\u0103spicat pentru a fi auzit de doamna \u00eembr\u0103cat\u0103 \u00een negru: \u201eDa, am scos mul\u0163i ochi \u015fi am de g\u00e2nd s\u0103 mai scot \u015fi al\u0163ii\u201c. Lacrimile mamei care a trebuit s\u0103 asculte l\u0103ud\u0103ro\u015fenia la\u015f\u0103 a asasinului propriului ei fiu acoper\u0103 cu un oprobriu moral f\u0103r\u0103 precedent patria noastr\u0103. Mamelor, atunci c\u00e2nd veneau la garnizoana Moncada \u015fi cereau s\u0103-\u015fi vad\u0103 fiii, li se r\u0103spundea cu un cinism nemaiauzit: \u201eDesigur, doamn\u0103! Merge\u0163i s\u0103-i vede\u0163i la hotelul Santa Ifigenia, unde i-am g\u0103zduit\u201c. Cuba nu este Cuba dac\u0103 cei r\u0103spunz\u0103tori de asemenea fapte nu vor primi o pedeaps\u0103 exemplar\u0103. Ace\u015fti oameni f\u0103r\u0103 suflet \u00eei bruscau pe cei care-\u015fi scoteau p\u0103l\u0103ria \u00een fa\u0163a cadavrelor revolu\u0163ionarilor.</p>", "<p><a id=\"p127\"></a>At\u00e2t de multe au fost victimele \u00eenc\u00e2t guvernul n-a \u00eendr\u0103znit s\u0103 publice o list\u0103 complet\u0103; \u015ftiind c\u0103 cifrele nu corespund defel realit\u0103\u0163ii. Ei au numele tuturor mor\u0163ilor, pentru c\u0103, \u00eenainte de a asasina prizonierii, le notau numele. \u00cendelungata procedur\u0103 de identificare prin intermediul cabinetului na\u0163ional n-a fost dec\u00e2t o mascarad\u0103; exist\u0103 familii care nu \u015ftiu nici p\u00e2n\u0103 acum de soarta fiilor lor. Au trecut deja aproape trei luni. De ce nu se dezv\u0103luie adev\u0103rul p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t?</p>", "<p><a id=\"p128\"></a>Vreau s\u0103 ar\u0103t de asemenea c\u0103 mor\u0163ilor li s-a scotocit prin buzunare, lu\u00e2ndu-li-se \u015fi ultima para, a\u015fa precum le-au fost luate hainele, inelele \u015fi ceasurile, pe care ast\u0103zi le folosesc cu neobr\u0103zare asasinii.</p>", "<p><a id=\"p129\"></a>O mare parte din lucrurile pe care vi le relatez le cunoa\u015fte\u0163i, domnilor magistra\u0163i, din depozi\u0163iile tovar\u0103\u015filor mei. Observa\u0163i \u00eens\u0103 c\u0103 multor martori compromi\u0163\u0103tori nu li s-a permis s\u0103 vin\u0103 la acest proces, de\u015fi au asistat la \u015fedin\u0163ele precedente. Lipsesc, de exemplu, toate infirmierele de la spitalul civil, \u00een ciuda faptului c\u0103 sunt aici, al\u0103turi de noi, lucr\u00e2nd chiar \u00een cl\u0103direa \u00een care se \u0163ine acest proces; n-au fost l\u0103sate s\u0103 se prezinte pentru ca s\u0103 nu afirme \u00een fa\u0163a tribunalului, r\u0103spunz\u00e2nd \u00eentreb\u0103rilor mele, c\u0103 aici au fost aresta\u0163i 20 de oameni, \u00een afar\u0103 de dr. Mario Mu\u00f1oz. Ei se temeau c\u0103 din interogatoriul martorilor a\u015f putea extrage, \u00een scris, m\u0103rturii foarte periculoase.</p>", "<p><a id=\"p130\"></a>Dar s-a prezentat maiorul P\u00e9rez Chaumont \u015fi nu a putut s\u0103 se eschiveze \u00eentreb\u0103rilor mele. Ceea ce s-a \u00eent\u00e2mplat cu acest \u201eerou\u201c al luptelor \u00eempotriva unor oameni ne\u00eenarma\u0163i \u015fi cu m\u00e2inile legate ne d\u0103 o idee de ceea ce s-ar fi putut \u00eent\u00e2mpla la Palatul de justi\u0163ie dac\u0103 nu m-ar fi scos din proces. L-am \u00eentrebat c\u00e2\u0163i oameni de-ai no\u015ftri au murit \u00een vestitele lupte conduse de el la Siboney. A ezitat. Am insistat \u015fi, \u00een cele din urm\u0103, mi-a spus c\u0103 21. Cum \u00eens\u0103 \u015ftiam c\u0103 aceste lupte n-au avut loc niciodat\u0103, l-am \u00eentrebat c\u00e2\u0163i r\u0103ni\u0163i am avut. Mi-a r\u0103spuns c\u0103 nici unul, c\u0103 to\u0163i muriser\u0103. De aceea, uimit, l-am \u00eentrebat dac\u0103 armata folosea arme atomice. E clar c\u0103 atunci c\u00e2nd se asasineaz\u0103 de foarte aproape nu exist\u0103 r\u0103ni\u0163i. L-am \u00eentrebat apoi c\u00e2\u0163i au c\u0103zut din r\u00e2ndurile armatei. Mi-a r\u0103spuns c\u0103 au avut doi r\u0103ni\u0163i. L-am \u00eentrebat \u00een cele din urm\u0103 dac\u0103 vreunul din ace\u015fti r\u0103ni\u0163i a murit \u015fi r\u0103spunsul a fost negativ. Am a\u015fteptat. Au defilat mai t\u00e2rziu to\u0163i r\u0103ni\u0163ii armatei \u015fi s-a dovedit c\u0103 nici unul nu fusese r\u0103nit la Siboney. \u015ei acest maior P\u00e9rez Chaumont, c\u0103ruia nici nu i-a fost ru\u015fine c\u0103 a asasinat 21 de tineri f\u0103r\u0103 ap\u0103rare, \u015fi-a construit pe plaja de la Ciudamar un palat care cost\u0103 mai mult de 100.000 de pesos \u2014 \u201eeconomiile\u201c realizate de el \u00een numai c\u00e2teva luni de la instaurarea dictaturii lui Batista. Dac\u0103 un maior a economisit at\u00e2ta, c\u00e2t vor fi economisit generalii!</p>", "<p><a id=\"p131\"></a>Domnilor magistra\u0163i: unde sunt tovar\u0103\u015fii no\u015ftri aresta\u0163i mai t\u00e2rziu? Unde sunt tovar\u0103\u015fii no\u015ftri r\u0103ni\u0163i \u00een zona Santiago de Cuba? Numai trei din ei \u015fi cele dou\u0103 fete s-au prezentat aici; to\u0163i ceilal\u0163i au fost aresta\u0163i mai t\u00e2rziu. Unde sunt tovar\u0103\u015fii no\u015ftri r\u0103ni\u0163i? Numai cinci au ap\u0103rut; restul au fost de asemenea asasina\u0163i. Cifrele gr\u0103iesc de la sine. Pe aici, \u00een schimb, au defilat 20 de militari care au fost prizonierii no\u015ftri \u015fi care, dup\u0103 propriile lor declara\u0163ii, n-au suferit nici o jignire. Pe aici au defilat 30 de r\u0103ni\u0163i din r\u00e2ndurile armatei. Mul\u0163i dintre ei au fost r\u0103ni\u0163i \u00een lupte de strad\u0103, dar nu s-a tras \u00een nici unul pentru a-l r\u0103pune. Dac\u0103 armata a avut 19 mor\u0163i \u015fi 30 de r\u0103ni\u0163i, cum este posibil ca noi s\u0103 fi avut 80 de mor\u0163i \u015fi 5 r\u0103ni\u0163i? Cine a v\u0103zut vreodat\u0103 o lupt\u0103 cu 21 de mor\u0163i \u015fi nici un r\u0103nit, ca \u00een \u201efaimoasele\u201c lupte ale lui P\u00e9rez Chaumont?</p>", "<p><a id=\"p132\"></a>Iat\u0103 num\u0103rul celor c\u0103zu\u0163i \u00een luptele cr\u00e2ncene de la Columna Invasora, \u00een r\u0103zboiul din 1895, at\u00e2t din r\u00e2ndurile \u00eenving\u0103torilor c\u00e2t \u015fi ale celor \u00eenfr\u00e2n\u0163i: \u00een b\u0103t\u0103lia de la Las Villas \u2014 12 r\u0103ni\u0163i, nici un mort; \u00een lupta de la Mal Tiempo \u2014 4 mor\u0163i, 23 de r\u0103ni\u0163i; \u00een lupta de la Calimete \u2014 16 mor\u0163i, 64 de r\u0103ni\u0163i; \u00een lupta de la Palma \u2014 39 de mor\u0163i, 88 de r\u0103ni\u0163i; \u00een lupta de la Cacarajicara \u2014 5 mor\u0163i, 13 r\u0103ni\u0163i; \u00een lupta de la Descanso \u2014 4 mor\u0163i, 45 de r\u0103ni\u0163i, \u00een lupta de la San Gabriel del Lombillo \u2014 2 mor\u0163i \u015fi 18 r\u0103ni\u0163i... \u00een absolut toate b\u0103t\u0103liile num\u0103rul r\u0103ni\u0163ilor este de dou\u0103, de trei \u015fi chiar de zece ori mai mare dec\u00e2t cel al mor\u0163ilor. Pe vremea aceea medicina nu f\u0103cuse progresele de azi, care reduc propor\u0163ia mor\u0163ilor. Cum se poate explica uimitoarea propor\u0163ie de 16 mor\u0163i la fiecare r\u0103nit, dac\u0103 nu prin omor\u00e2rea acestora din urm\u0103 \u00een spitale \u015fi asasinarea prizonierilor lipsi\u0163i de ap\u0103rare? Aceste cifre vorbesc f\u0103r\u0103 posibilitate de replic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p133\"></a>\u201eEste o ru\u015fine \u015fi o dezonoare pentru armat\u0103 faptul c\u0103 a avut \u00een lupt\u0103 de trei ori mai multe pierderi dec\u00e2t atacan\u0163ii. Trebuie s\u0103 fie omor\u00e2\u0163i zece prizonieri pentru fiecare soldat ucis\u201c... Aceasta este concep\u0163ia despre onoare a caporalilor de la 10 martie ajun\u015fi generali, aceasta este onoarea pe care vor s-o impun\u0103 Armatei na\u0163ionale. Onoare fals\u0103, onoare contraf\u0103cut\u0103, onoare de fa\u0163ad\u0103, care se \u00eentemeiaz\u0103 pe minciun\u0103, ipocrizie \u015fi crim\u0103; asasini care pl\u0103m\u0103desc din s\u00e2nge o masc\u0103 a onoarei. Cine le-a spus c\u0103 este o dezonoare s\u0103 mori lupt\u00e2nd? Cine le-a spus c\u0103 onoarea unei armate const\u0103 \u00een a asasina r\u0103ni\u0163i \u015fi prizonieri de r\u0103zboi?</p>", "<p><a id=\"p134\"></a>\u00cen r\u0103zboaie armatele care asasineaz\u0103 prizonierii \u015fi-au atras \u00eentotdeauna dispre\u0163ul \u015fi oprobriul lumii. O astfel de la\u015fitate nu este justificat\u0103 nici chiar atunci c\u00e2nd este vorba de du\u015fmanii patriei care invadeaz\u0103 teritoriul na\u0163ional. Dup\u0103 cum a scris un eliberator al Americii de Sud: \u201eNici cel mai sever ordin militar nu poate s\u0103 schimbe spada soldatului \u00een securea c\u0103l\u0103ului\u201c. Militarul de onoare nu asasineaz\u0103 dup\u0103 lupt\u0103 pe prizonierul lipsit de ap\u0103rare, ci \u00eel respect\u0103, nu omoar\u0103 r\u0103nitul, ci \u00eel ajut\u0103: \u00eempiedic\u0103 crima, iar dac\u0103 nu o poate \u00eempiedica face ca acel c\u0103pitan spaniol care, auzind \u00eempu\u015fc\u0103turile care-i ucideau pe studen\u0163i, \u015fi-a rupt indignat spada, renun\u0163\u00e2nd s\u0103 mai serveasc\u0103 \u00eentr-o asemenea armat\u0103... Eu am v\u0103zut mul\u0163i solda\u0163i lupt\u00e2nd cu curaj; au crezut c\u0103 \u00ee\u015fi \u00eendeplinesc datoria \u015fi aceasta \u00eei face pentru mine demni de apreciere \u015fi de respect; regret doar c\u0103 oameni curajo\u015fi au c\u0103zut ap\u0103r\u00e2nd o cauz\u0103 nedreapt\u0103. C\u00e2nd Cuba va fi liber\u0103, va ajuta pe femeile \u015fi pe copiii celor care au c\u0103zut lupt\u00e2nd \u00eempotriva noastr\u0103.</p>", "<p><a id=\"p135\"></a>Dar onoarea solda\u0163ilor care au murit \u00een lupt\u0103 au m\u00e2njit-o generalii care au ordonat asasinarea prizonierilor dup\u0103 lupt\u0103. Oameni care au devenit generali peste noapte f\u0103r\u0103 s\u0103 fi tras nici un foc, care \u015fi-au cump\u0103rat tresele prin tr\u0103darea republicii, care poruncesc s\u0103 fie asasina\u0163i cei f\u0103cu\u0163i prizonieri \u00eentr-o lupt\u0103 la care n-au participat \u2014 ace\u015ftia sunt generalii de la 10 martie, generali care n-ar fi fost buni nici pentru a duce cat\u00e2rii care transportau proviziile armatei lui Antonio Maceo.</p>", "<p><a id=\"p136\"></a>Dac\u0103 armata a avut de trei ori mai multe pierderi dec\u00e2t noi, aceasta s-a datorat faptului c\u0103 oamenii no\u015ftri au fost admirabil antrena\u0163i, a\u015fa cum au spus-o ei \u00een\u015fi\u015fi, \u015fi pentru c\u0103 s-au luat m\u0103suri tactice adecvate, dup\u0103 cum ei \u00een\u015fi\u015fi au recunoscut. Dac\u0103 armata nu s-a comportat prea str\u0103lucit, dac\u0103 a fost cu totul surprins\u0103, \u00een ciuda milioanelor cheltuite de S.I.M. cu spionajul, dac\u0103 grenadele ei de m\u00e2n\u0103 n-au explodat din cauz\u0103 c\u0103 erau vechi, aceasta se datore\u015fte faptului c\u0103 are generali ca Martin Diaz Tamayo \u015fi colonei ca Ugalde Carrillo \u015fi Alberto del Rio Chaviano. Acum n-a mai fost vorba de 17 tr\u0103d\u0103tori din r\u00e2ndurile armatei, ca la 10 martie, ci de 165 de oameni care au traversat insula de la un cap\u0103t la altul pentru a da piept cu moartea. Iar dac\u0103 ace\u015fti comandan\u0163i ar fi avut onoare militar\u0103, ar fi trebuit s\u0103 renun\u0163e mai degrab\u0103 la func\u0163iile lor dec\u00e2t s\u0103-\u015fi spele ru\u015finea \u015fi incapacitatea personal\u0103 \u00een s\u00e2ngele prizonierilor.</p>", "<p><a id=\"p137\"></a>S\u0103 ucid\u0103 prizonieri f\u0103r\u0103 ap\u0103rare \u015fi apoi s\u0103 spun\u0103 c\u0103 au fost omor\u00e2\u0163i \u00een lupt\u0103, aceasta este capacitatea militar\u0103 suprem\u0103 a generalilor de la 10 martie. A\u015fa au procedat \u00een anii cei mai cr\u00e2nceni ai r\u0103zboiului nostru pentru independen\u0163\u0103 m\u00e2r\u015favii asasini de sub ordinele lui Valeriano Weyler. Cronicile r\u0103zboiului ne povestesc urm\u0103torul fapt: \u201eLa 23 februarie ofi\u0163erul Baldomero Acosta a intrat \u00een Punta Brava cu c\u00e2\u0163iva cavaleri\u015fti, \u00een timp ce, pe drumul opus, venea un pluton din regimentul Pizarro, comandat de un sergent cunoscut sub numele de Barriguilla. [Barriguilla (porecl\u0103) \u2014 Burtic\u0103.] Insurgen\u0163ii au schimbat c\u00e2teva \u00eempu\u015fc\u0103turi cu cei din regimentul Pizarro \u015fi s-au retras pe drumul care une\u015fte Punta Brava cu c\u0103tunul Guatao. Cei 50 de oameni din regimentul Pizarro erau urma\u0163i de o companie de voluntari din Marianao \u015fi de alta din corpul de Ordine public\u0103, comandat\u0103 de c\u0103pitanul Calvo. Ei au continuat s\u0103 mearg\u0103 pe drumul spre Guatao, adic\u0103 pe acolo pe unde se retr\u0103sese Baldomero Acosta... Au m\u0103r\u015f\u0103luit spre Guatao, iar c\u00e2nd avangarda a intrat \u00een c\u0103tun a \u00eenceput m\u0103cel\u0103rirea oamenilor pa\u015fnici; au fost asasina\u0163i 12 locuitori, printre care un spaniol, locotenent de voluntari din Havana. Femeile, \u00eensp\u0103im\u00e2ntate, au c\u0103utat s\u0103 se refugieze \u00eentr-o cas\u0103 de piatr\u0103. Dar sergentul Barriguilla, nes\u0103\u0163ios \u00een furia lui, sub pretextul perchezi\u0163ion\u0103rii cl\u0103dirii, a ordonat acelor nefericite s\u0103 ias\u0103. Dup\u0103 ce le-a \u00eempu\u015fcat, a continuat cu crimele lui s\u00e2ngeroase... Nemul\u0163umindu-se cu samavolniciile comise, \u00een \u00eemprejurimile lui Guatao au s\u0103v\u00e2r\u015fit o execu\u0163ie barbar\u0103, omor\u00e2nd pe unul dintre prizonieri \u015fi r\u0103nind grav pe ceilal\u0163i. Marchizul de Cervera, un la\u015f militar de salon, i-a comunicat lui Weyler \u00abpre\u0163ioasa\u00bb victorie c\u00e2\u015ftigat\u0103 de armatele spaniole; dar comandantul Zugasti, om de onoare, a denun\u0163at guvernului cele \u00eent\u00e2mplate, calific\u00e2nd drept \u00abasasinat al unor cet\u0103\u0163eni pa\u015fnici\u00bb omorurile comise de nelegiuitul c\u0103pitan Calvo \u015fi de sergentul Barriguilla\u201c.</p>", "<p><a id=\"p138\"></a>Interven\u0163ia lui Weyler \u00een aceast\u0103 oribil\u0103 crim\u0103 \u015fi bucuria pe care a sim\u0163it-o atunci c\u00e2nd a cunoscut am\u0103nuntele m\u0103celului reies \u00een mod evident din nota oficial\u0103 pe care a adresat-o ministrului de r\u0103zboi dup\u0103 cr\u00e2ncenul m\u0103cel: \u201eMica coloan\u0103 organizat\u0103 de comandantul militar Marianao cu for\u0163e ale garnizoanei... a nimicit \u00een lupt\u0103 deta\u015famentele lui Villanueva \u015fi Baldomero Acosta l\u00e2ng\u0103 Punta Brava (Guatao). Au fost uci\u015fi 20 de oameni, ale c\u0103ror cadavre au fost predate spre \u00eenmorm\u00e2ntare primarului din Guatao. Au fost f\u0103cu\u0163i 15 prizonieri, printre care unul grav r\u0103nit \u015fi mai mul\u0163i u\u015for r\u0103ni\u0163i \u015fi contuziona\u0163i \u2014 Weyler\u201c.</p>", "<p><a id=\"p139\"></a>Cu ce se deosebe\u015fte aceast\u0103 depe\u015f\u0103 a lui Weyler de comunicatul de r\u0103zboi al colonelului Chaviano \u00een care se vorbe\u015fte despre \u201evictoriile\u201c maiorului P\u00e9rez Chaumont? Doar prin aceea c\u0103 Weyler scria despre 20 de mor\u0163i, pe c\u00e2nd Chaviano despre 21. Weyler comunica c\u0103 a fost r\u0103nit un soldat, Chaviano men\u0163ioneaz\u0103 doi. Weyler vorbea de un r\u0103nit \u015fi 15 prizonieri din tab\u0103ra du\u015fman\u0103, Chaviano nu men\u0163ioneaz\u0103 nici r\u0103ni\u0163i, nici prizonieri.</p>", "<p><a id=\"p140\"></a>A\u015fa cum apreciez curajul solda\u0163ilor care au \u015ftiut s\u0103 moar\u0103, apreciez \u015fi recunosc c\u0103 mul\u0163i militari s-au purtat demn \u015fi nu \u015fi-au m\u00e2njit m\u00e2inile \u00een acea orgie de s\u00e2nge. Nu pu\u0163ini dintre prizonierii care au supravie\u0163uit \u00ee\u015fi datoreaz\u0103 via\u0163a atitudinii cinstite a unor militari ca locotenentul Sarria, locotenentul Campa, c\u0103pitanul Tamayo \u015fi al\u0163ii care i-au p\u0103zit cinstit pe prizonieri. Dac\u0103 b\u0103rba\u0163i ca ace\u015ftia n-ar fi salvat \u00een parte onoarea for\u0163elor armate, ast\u0103zi ar fi fost mai onorabil s\u0103 por\u0163i un \u015for\u0163 de buc\u0103t\u0103rie dec\u00e2t o uniform\u0103.</p>", "<p><a id=\"p141\"></a>Nu cer r\u0103zbunare pentru tovar\u0103\u015fii mei mor\u0163i, deoarece vie\u0163ile lor nu pot fi evaluate \u015fi to\u0163i criminalii la un loc n-ar putea s\u0103 le pl\u0103teasc\u0103 cu vie\u0163ile lor. Nu cu s\u00e2nge se pot pl\u0103ti vie\u0163ile tinerilor care mor pentru binele unui popor; fericirea acestui popor este unicul pre\u0163 demn cu care pot fi pl\u0103tite aceste vie\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p142\"></a>\u00cen afar\u0103 de aceasta, tovar\u0103\u015fii mei nu sunt uita\u0163i \u015fi nici mor\u0163i. Ast\u0103zi sunt mai vii ca oric\u00e2nd, iar c\u0103l\u0103ii lor trebuie s\u0103 vad\u0103 \u00eengrozi\u0163i cum ace\u015fti eroi tr\u0103iesc prin \u00eenaintarea victorioas\u0103 a ideilor lor. Dar mai bine s\u0103 vorbeasc\u0103 \u00een locul meu Apostolul: \u201eExist\u0103 o limit\u0103 a pl\u00e2nsului pe mormintele celor mor\u0163i. \u00cencet\u0103m s\u0103-i pl\u00e2ngem, dar nu \u00eencet\u0103m s\u0103 admir\u0103m dragostea lor ne\u0163\u0103rmurit\u0103 pentru patrie \u015fi glorie care nu a \u015fov\u0103it \u015fi nu a sl\u0103bit niciodat\u0103. Mormintele martirilor sunt altarul nostru cel mai scump\u201c.</p>", "<blockquote><a id=\"p143\"></a>... C\u00e2nd mori<br/>Pe bra\u0163ele patriei recunosc\u0103toare,<br/>Moartea se sf\u00e2r\u015fe\u015fte, \u00eenchisoarea se deschide<br/>\u015ei, o dat\u0103 cu moartea, \u00eencepe via\u0163a!</blockquote>", "<p><a id=\"p144\"></a>P\u00e2n\u0103 aici m-am limitat aproape exclusiv la fapte. \u00centruc\u00eet nu uit c\u0103 m\u0103 aflu \u00een fa\u0163a unui tribunal care m\u0103 judec\u0103, voi demonstra acum c\u0103 dreptatea este numai de partea noastr\u0103 \u015fi c\u0103 sentin\u0163a dat\u0103 tovar\u0103\u015filor mei \u015fi pe care ave\u0163i inten\u0163ia s\u0103 mi-o da\u0163i \u015fi mie nu are nici o justificare \u00een fa\u0163a ra\u0163iunii, \u00een fa\u0163a societ\u0103\u0163ii \u015fi a adev\u0103ratei drept\u0103\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p145\"></a>Nu vreau s\u0103 ofensez pe domnii magistra\u0163i \u015fi le voi mul\u0163umi dac\u0103 nu vor vedea \u00een duritatea adev\u0103rului spus de mine nici o aversiune \u00eempotriva lor. Argumentele mele urm\u0103resc doar s\u0103 demonstreze falsitatea \u015fi caracterul eronat al pozi\u0163iei adoptate \u00een cazul de fa\u0163\u0103 de \u00eentregul aparat judiciar, \u00een cadrul c\u0103ruia fiecare tribunal nu este dec\u00e2t o simpl\u0103 roti\u0163\u0103 obligat\u0103, p\u00e2n\u0103 la un anumit punct, s\u0103 func\u0163ioneze cum \u00eei cere ma\u015fina, f\u0103r\u0103 ca aceasta s\u0103 \u00eendrept\u0103\u0163easc\u0103, fire\u015fte, pe un om s\u0103 ac\u0163ioneze \u00eempotriva principiilor lui. \u015etiu perfect c\u0103 r\u0103spunderea cea mai mare revine marii oligarhii judiciare, care, lipsit\u0103 de demnitate, s-a plecat servil \u00een fa\u0163a poruncilor uzurpatorului, tr\u0103d\u00e2nd na\u0163iunea \u015fi renun\u0163\u00e2nd la independen\u0163a aparatului judiciar. C\u00e2\u0163iva judec\u0103tori, constituind o excep\u0163ie vrednic\u0103 de cinste, au \u00eencercat s\u0103 salveze onoarea compromis\u0103 a tribunalului printr-o opinie separat\u0103; din p\u0103cate, gestul micii minorit\u0103\u0163i abia dac\u0103 a fost observat, \u00een\u0103bu\u015fit fiind de atitudinea majorit\u0103\u0163ii, supus\u0103 \u015fi la\u015f\u0103. Aceasta \u00eens\u0103 nu m\u0103 va \u00eempiedica s\u0103-mi expun aici punctul de vedere. Dac\u0103 aducerea mea \u00een fa\u0163a tribunalului nu este dec\u00e2t o comedie menit\u0103 s\u0103 dea o aparen\u0163\u0103 de legalitate \u015fi dreptate unui fapt arbitrar, sunt gata s\u0103 sf\u00e2\u015fii cu o m\u00e2n\u0103 viguroas\u0103 v\u0103lul infam care acoper\u0103 at\u00e2ta neru\u015finare. Este ciudat c\u0103 tocmai cei care m\u0103 aduc \u00een fa\u0163a dumneavoastr\u0103 ca s\u0103 m\u0103 judeca\u0163i \u015fi s\u0103 m\u0103 condamna\u0163i nu au respectat nici m\u0103car un singur ordin al acestui tribunal.</p>", "<p><a id=\"p146\"></a>Dac\u0103 acesta este, precum a\u0163i spus, cel mai important proces care a avut loc \u00een fa\u0163a unui tribunal de la instaurarea republicii, chiar dac\u0103 ceea ce voi spune aici se va pierde \u00eenghi\u0163it de conspira\u0163ia t\u0103cerii pe care dictatura a vrut s\u0103 mi-o impun\u0103, ceea ce ve\u0163i face dumneavoastr\u0103 va sta de multe ori sub ochii posterit\u0103\u0163ii. G\u00e2ndi\u0163i-v\u0103 c\u0103 acum judeca\u0163i un acuzat, dar c\u0103, la r\u00e2ndul vostru, ve\u0163i fi judeca\u0163i nu o dat\u0103, ci de mai multe ori... ori de c\u00e2te ori prezentul va fi supus criticii distrug\u0103toare a viitorului. Atunci ceea ce spun eu aici va fi repetat de multe ori, nu pentru c\u0103 s-ar fi auzit din gura mea, ci pentru c\u0103 problema justi\u0163iei este etern\u0103 \u015fi pentru c\u0103, indiferent de opiniile jurisconsul\u0163ilor \u015fi ale teoreticienilor, poporul are un profund sim\u0163 al drept\u0103\u0163ii. \u00cen logica simpl\u0103, dar implacabil\u0103, a popoarelor nu exist\u0103 nimic absurd \u015fi contradictoriu. \u015ei dac\u0103 exist\u0103 un popor care s\u0103 urasc\u0103 din tot sufletul privilegiile \u015fi inechitatea, acesta este poporul cuban. El \u015ftie c\u0103 justi\u0163ia este reprezentat\u0103 de o femeie av\u00e2nd \u00een m\u00e2ini o balan\u0163\u0103 \u015fi o spad\u0103. Dac\u0103 o va vedea \u00eenclin\u00e2ndu-se la\u015f\u0103 \u00een fa\u0163a unora \u015fi ridic\u00e2nd furioas\u0103 arma \u00eempotriva altora, \u015fi-o va imagina ca pe o prostituat\u0103 \u0163in\u00e2nd \u00een m\u00e2n\u0103 un pumnal. Logica mea este logica simpl\u0103 a poporului.</p>", "<p><a id=\"p147\"></a>Vreau s\u0103 v\u0103 spun o poveste. A fost odat\u0103 o republic\u0103, \u00ee\u015fi avea constitu\u0163ia ei, legile ei, libert\u0103\u0163ile ei; pre\u015fedinte, congres, tribunale; toat\u0103 lumea putea s\u0103 se \u00eentruneasc\u0103, s\u0103 se asocieze, s\u0103 vorbeasc\u0103 \u015fi s\u0103 scrie liber. E drept c\u0103 guvernul nu satisf\u0103cea poporul, dar poporul putea s\u0103-l schimbe. \u015ei nu mai lipseau dec\u00e2t c\u00e2teva zile ca s-o fac\u0103. Exista o opinie public\u0103 respectat\u0103 \u015fi cinstit\u0103 \u015fi toate problemele de interes colectiv erau discutate liber. Existau partide politice, cuv\u00e2nt\u0103ri doctrinare la radio, polemici programate la televiziune, manifest\u0103ri publice, iar \u00een popor frem\u0103ta entuziasmul. Acest popor suferise mult \u015fi, dac\u0103 nu era fericit, dorea \u015fi avea dreptul s\u0103 fie. A fost \u00een\u015felat de multe ori \u015fi privea trecutul cu adev\u0103rat\u0103 groaz\u0103. Credea orbe\u015fte c\u0103 acest trecut nu se va mai \u00eentoarce; era m\u00e2ndru de dragostea lui pentru libertate \u015fi tr\u0103ia cu speran\u0163a c\u0103 ea va fi respectat\u0103 ca un lucru sacru; avea o nobil\u0103 \u00eencredere c\u0103 nimeni nu va \u00eendr\u0103zni s\u0103 comit\u0103 crima de a se ridica \u00eempotriva institu\u0163iilor lui democratice. Dorea o schimbare, o \u00eembun\u0103t\u0103\u0163ire, un progres \u015fi \u00eel vedea aproape. \u00centreaga lui speran\u0163\u0103 era \u00een viitor.</p>", "<p><a id=\"p148\"></a>Biet popor! \u00centr-o diminea\u0163\u0103 cet\u0103\u0163enii s-au de\u015fteptat \u00eenfiora\u0163i; la ad\u0103postul \u00eentunericului, spectrele trecutului se adunaser\u0103, \u00een timp ce ei dormeau, \u015fi acum \u00eei \u0163ineau de m\u00e2ini \u015fi de picioare \u015fi de g\u00e2t. Acele gheare, acele f\u0103lci, acele coase ale mor\u0163ii, acele cizme le erau cunoscute... Nu, nu era un co\u015fmar, ci o trist\u0103 \u015fi teribil\u0103 realitate: un om numit Fulgencio Batista s\u0103v\u00e2r\u015fise oribila crim\u0103 la care nimeni nu se a\u015fteptase.</p>", "<p><a id=\"p149\"></a>Atunci s-a \u00eent\u00e2mplat ca un umil cet\u0103\u0163ean al acestei \u0163\u0103ri, care voia s\u0103 cread\u0103 \u00een legile republicii \u015fi \u00een integritatea magistra\u0163ilor ei, pe care adesea \u00eei v\u0103zuse pricinuind am\u0103r\u0103ciuni celor neferici\u0163i, s\u0103 caute \u00een Codul ap\u0103r\u0103rii sociale articolul prev\u0103z\u00e2nd pedeapsa care trebuie dat\u0103 autorului unui asemenea complot \u015fi s\u0103 g\u0103seasc\u0103 urm\u0103toarele:</p>", "<p><a id=\"p150\"></a>\u201eE pasibil de o sanc\u0163iune de privare de libertate de la 6 la 10 ani cel care ar comite orice fapt\u0103 tinz\u00e2nd direct s\u0103 schimbe total sau par\u0163ial, prin violen\u0163\u0103, constitu\u0163ia statului sau forma de guvern\u0103m\u00e2nt statornicit\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p151\"></a>\u201eSe va aplica sanc\u0163iunea de privare de libertate de la 3 la 10 ani celui care organizeaz\u0103 o r\u0103scoal\u0103 armat\u0103 \u00eempotriva puterilor constitu\u0163ionale ale statului. Sanc\u0163iunea va fi privarea de libertate de la 5 la 20 de ani dac\u0103 r\u0103scoala va fi s\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p152\"></a>\u201eCel care va ac\u0163iona \u00een scopul determinat de a \u00eempiedica total sau par\u0163ial, fie \u015fi temporar, senatul, camera reprezentan\u0163ilor, pe pre\u015fedintele republicii sau tribunalul suprem de a-\u015fi exercita func\u0163iile constitu\u0163ionale va fi privat de libertate pe timp de 6 la 10 ani\u201c.</p>", "<p><a id=\"p153\"></a>\u201eCel care va \u00eencerca s\u0103 \u00eempiedice sau s\u0103 tulbure efectuarea alegerilor generale va fi sanc\u0163ionat cu privare de libertate pe timp de 4 la 8 ani\u201c.</p>", "<p><a id=\"p154\"></a>\u201eCel care va introduce, va publica, va propaga sau va \u00eencerca s\u0103 execute \u00een Cuba o ordonan\u0163\u0103, un ordin sau un decret... \u00eendemn\u00e2nd la nerespectarea legilor \u00een vigoare va fi sanc\u0163ionat cu privare de libertate de la 2 la 6 ani\u201c.</p>", "<p><a id=\"p155\"></a>\u201eCel care, f\u0103r\u0103 un drept legal sau ordin din partea guvernului, va prelua conducerea trupelor, pozi\u0163iilor, fort\u0103re\u0163elor, posturilor militare, localit\u0103\u0163ilor, navelor sau avioanelor militare, va fi privat de libertate de la 5 la 10 ani\u201c.</p>", "<p><a id=\"p156\"></a>\u201eO sentin\u0163\u0103 similar\u0103 se va da celui care va uzurpa exerci\u0163iul vreunei func\u0163ii atribuite prin Constitu\u0163ie uneia dintre puterile de stat\u201c.</p>", "<p><a id=\"p157\"></a>F\u0103r\u0103 s\u0103 spun\u0103 cuiva vreun cuv\u00e2nt, cu codul \u00eentr-o m\u00e2n\u0103 \u015fi cu h\u00e2rtiile \u00een cealalt\u0103, acel cet\u0103\u0163ean s-a prezentat la vechea cl\u0103dire din capital\u0103 unde \u00ee\u015fi avea sediul tribunalul suprem, \u00een a c\u0103rui competen\u0163\u0103 intra intentarea procesului \u015fi pedepsirea celor vinova\u0163i. El a depus un memoriu \u00een care denun\u0163a delictele s\u0103v\u00e2r\u015fite \u015fi cerea ca Fulgencio Batista \u015fi cei 17 complici ai lui s\u0103 fie pedepsi\u0163i cu \u00eenchisoare de la 1 la 8 ani, conform prevederilor Codului ap\u0103r\u0103rii sociale, \u0163in\u00e2ndu-se totodat\u0103 seama de circumstan\u0163ele agravante de recidiv\u0103, [\u00cen lovitura s\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 pentru luarea puterii, Batista a fost \u201erecidivist\u201c, deoarece mai f\u0103cuse o tentativ\u0103 de acest fel.] tr\u0103dare \u015fi ac\u0163iune efectuat\u0103 \u00een timpul nop\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p158\"></a>Au trecut zile \u015fi luni. Ce decep\u0163ie! Acuzatul nu era deranjat, se plimba prin republic\u0103 ca un st\u0103p\u00e2n, era numit stimat domn \u015fi general; a scos din func\u0163ie \u015fi a instalat magis\u0163ra\u0163i, iar \u00een ziua deschiderii procesului acuzatul a fost v\u0103zut nici mai mult nici mai pu\u0163in dec\u00e2t la locul de onoare, \u00eentre augu\u015ftii \u015fi venerabilii patriarhi ai justi\u0163iei noastre.</p>", "<p><a id=\"p159\"></a>Din nou au trecut zile \u015fi luni. Poporul s-a s\u0103turat de samavolnicii \u015fi de batjocuri. Poporul s-a s\u0103turat! A \u00eenceput lupta, \u015fi atunci acel om care era \u00een afara legii, care acaparase puterea prin violen\u0163\u0103, \u00eempotriva voin\u0163ei poporului \u015fi \u00eenc\u00e2lcind ordinea legal\u0103, a torturat, a asasinat, a \u00eentemni\u0163at \u015fi a acuzat \u00een fa\u0163a tribunalelor pe cei care se ridicaser\u0103 la lupt\u0103 pentru lege, pentru a reda poporului libertatea.</p>", "<p><a id=\"p160\"></a>Domnilor magistra\u0163i, eu sunt acel cet\u0103\u0163ean umil care \u00eentr-o zi s-a prezentat inutil \u00een fa\u0163a tribunalelor cer\u00e2nd pedepsirea ambi\u0163io\u015filor care au violat legile \u015fi \u015fi-au b\u0103tut joc de institu\u0163iile noastre, iar acum ei m\u0103 acuz\u0103 c\u0103 vreau s\u0103 r\u0103storn regimul ilegal \u015fi s\u0103 restabilesc Constitu\u0163ia legal\u0103 a republicii. Sunt \u0163inut izolat 76 de zile \u00eentr-o celul\u0103, f\u0103r\u0103 s\u0103 pot vorbi cu cineva, f\u0103r\u0103 s\u0103-mi pot vedea nici m\u0103car fiul; sunt condus prin ora\u015f \u00eentre dou\u0103 pu\u015fti-mitraliere. Sunt adus \u00een acest spital spre a fi judecat \u00een secret cu toat\u0103 severitatea, iar procurorul, foarte solemn, cu codul \u00een m\u00e2n\u0103, cere pentru mine 26 de ani de \u00eenchisoare.</p>", "<p><a id=\"p161\"></a>\u00cemi ve\u0163i spune c\u0103 pe vremea aceea magistra\u0163ii republicii n-au ac\u0163ionat, deoarece erau \u00eempiedica\u0163i prin for\u0163\u0103; atunci, m\u0103rturisi\u0163i c\u0103, \u015fi de data aceasta, for\u0163a v\u0103 va obliga s\u0103 m\u0103 condamna\u0163i. Prima dat\u0103 n-a\u0163i putut pedepsi pe vinovat; a doua oar\u0103 va trebui s\u0103-l pedepsi\u0163i pe inocent. Justi\u0163ia este de dou\u0103 ori violat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p162\"></a>\u015ei c\u00e2t\u0103 \u015farlatanie pentru a justifica ceea ce nu poate fi justificat, pentru a explica inexplicabilul \u015fi a concilia ireconciliabilul! S-a ajuns s\u0103 se afirme, \u00een cele din urm\u0103, ca suprem\u0103 ra\u0163iune, c\u0103 for\u0163a creeaz\u0103 dreptul. Cu alte cuvinte, for\u0163a care a scos tancurile \u015fi solda\u0163ii \u00een strad\u0103 ca s\u0103 pun\u0103 st\u0103p\u00e2nire pe palatul pre\u015fedin\u0163ial, pe trezoreria republicii \u015fi pe celelalte edificii oficiale \u015fi a \u00eendreptat armele \u00eempotriva inimii poporului ar crea dreptul de a-l guverna. Acela\u015fi argument l-au invocat nazi\u015ftii c\u00e2nd au ocupat \u0163\u0103rile Europei \u015fi au instalat \u00een ele guverne-marionete.</p>", "<p><a id=\"p163\"></a>Admit \u015fi cred c\u0103 revolu\u0163ia este un izvor de dreptate, dar niciodat\u0103 nu se va putea numi revolu\u0163ie asaltul armat nocturn din 10 martie. \u00cen limbaj vulgar, cum a spus Jos\u00e9 Ingenieros, [Jos\u00e9 Ingenieros \u2014 filozof, remarcabil g\u00e2nditor \u015fi militant social argentinian de la sf\u00e2r\u015fitul secolului al XIX-lea \u2014 \u00eenceputul secolului al XX-lea.] se obi\u015fnuie\u015fte s\u0103 fie denumite revolu\u0163ii micile dezordini pe care un grup de nemul\u0163umi\u0163i le provoac\u0103 pentru a smulge de la cei s\u0103tui prerogativele politice sau avantajele economice, lucrurile rezum\u00e2ndu-se, \u00een general, la schimbarea unor oameni cu al\u0163ii, printr-o nou\u0103 distribuire a func\u0163iilor \u015fi a beneficiilor. Acesta nu este criteriul dup\u0103 care define\u015fte revolu\u0163ia un filozof care a studiat istoria, nu este criteriul care rezult\u0103 dintr-o analiz\u0103 \u015ftiin\u0163ific\u0103.</p>", "<p><a id=\"p164\"></a>Dup\u0103 lovitura de la 10 martie, nici \u00een profunzimile organismului social, nici chiar la suprafa\u0163a mla\u015ftinii publice nu s-a v\u0103zut mi\u015fc\u00e2ndu-se vreun val care s\u0103 agite putreziciunea. Dac\u0103 \u00een regimul trecut exista politicianism, furt, jaf \u015fi lips\u0103 de respect pentru via\u0163a uman\u0103, regimul actual a \u00eenmul\u0163it de cinci ori politicianismul, de zece ori jaful \u015fi de o sut\u0103 de ori lipsa de respect pentru via\u0163a omului.</p>", "<p><a id=\"p165\"></a>S\u0103 \u015ftie c\u0103 Barriguilla furase \u015fi asasinase, c\u0103 era milionar, c\u0103 avea \u00een capital\u0103 multe blocuri, numeroase ac\u0163iuni la societ\u0103\u0163ile str\u0103ine, sume fabuloase depuse la b\u0103ncile nord-americane, c\u0103 a plasat 18.000.000 de pesos ob\u0163inute ca profit de pe urma averii, c\u0103 tr\u0103ia \u00een cel mai luxos hotel al milionarilor yankei, dar nimeni n-ar putea crede vreodat\u0103 c\u0103 Barriguilla a fost revolu\u0163ionar. Barriguilla este acel sergent al lui Weyler care a asasinat 12 cubani \u00een Guatao... La Santiago de Cuba au fost asasina\u0163i 70. \u201eDe te fabula narratur\u201c. [\u201eDe te fabula narratur\u201c, vers apar\u0163in\u00e2nd poetului latin Hora\u0163iu, \u00eenseamn\u0103 \u201eDespre tine este vorba \u00een aceast\u0103 povestire\u201c. \u00cen cazul de fa\u0163\u0103 autorul se refer\u0103 la Batista.]</p>", "<p><a id=\"p166\"></a>Patru partide politice guvernau \u0163ara \u00eenainte de 10 martie: partidul \u201eautenticilor\u201c, [Unul dintre partidele burgheze care reunea p\u0103turile mijlocii \u015fi mic-burgheze ale popula\u0163iei, afl\u00e2ndu-se \u00een opozi\u0163ie fa\u0163\u0103 de regimul lui Batista; aripa lui st\u00e2ng\u0103, alc\u0103tuit\u0103 din reprezentan\u0163i ai oamenilor muncii, a aderat a mi\u015fcarea lui Fidel Castro.] cele liberal, democrat \u015fi republican. La dou\u0103 zile dup\u0103 lovitur\u0103, partidul republican s-a al\u0103turat dictaturii; n-a trecut nici un an, \u015fi partidele liberal \u015fi democrat se aflau din nou la putere. Batista nu a restabilit Constitu\u0163ia, nu a restabilit libert\u0103\u0163ile publice, Congresul, votul direct, nu a restabilit \u00een fine nici una dintre libert\u0103\u0163ile democratice smulse poporului, dar i-a adus din nou la putere pe Verdeja, Guas Incl\u00e1n, Salvito Garcia Ramos, Anaya Murillo, restabilind, o dat\u0103 cu numirea \u00een guvern a v\u00e2rfurilor partidelor tradi\u0163ionale, tot ceea ce era mai corupt, mai hr\u0103p\u0103re\u0163, mai conservator \u015fi mai \u00eenvechit \u00een politica cuban\u0103. Aceasta este revolu\u0163ia lui Barriguilla!</p>", "<p><a id=\"p167\"></a>Lipsit de cel mai elementar con\u0163inut revolu\u0163ionar, regimul lui Batista a \u00eensemnat pentru Cuba, \u00een toate domeniile, o dare \u00eenapoi cu 20 de ani. Toat\u0103 lumea a trebuit s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 scump regresul, dar mai ales clasele umile, care \u00eendur\u0103 foamea \u015fi mizeria, \u00een timp ce dictatura, care a ruinat \u0163ara prin dezordine, incapacitate \u015fi aventuri \u015fi practic\u0103 cel mai resping\u0103tor politicianism, scorne\u015fte noi \u015fi noi tertipuri pentru a se men\u0163ine la putere, fie chiar cu pre\u0163ul unui morman de cadavre \u015fi al unei m\u0103ri de s\u00e2nge.</p>", "<p><a id=\"p168\"></a>Nu s-a luat nici m\u0103car o singur\u0103 ini\u0163iativ\u0103 curajoas\u0103. Batista este total aservit marilor monopoluri \u015fi nici nu poate fi altfel, av\u00e2nd \u00een vederea mentalitatea lui, lipsa total\u0103 de idei \u015fi de principii, ne\u00eencrederea \u00een for\u0163ele poporului, lipsa \u00eencrederii \u015fi a sprijinului maselor. A fost o simpl\u0103 schimbare de st\u0103p\u00e2nitor \u015fi o \u00eemp\u0103r\u0163ire a pr\u0103zii \u00eentre prieteni, rude, complici \u015fi plaga parazi\u0163ilor hr\u0103p\u0103re\u0163i care sprijin\u0103 regimul politic al dictatorului. C\u00e2te jigniri a trebuit s\u0103 \u00eendure poporul pentru ca un grup de egoi\u015fti care nu au pentru patrie nici cea mai mic\u0103 considera\u0163ie s\u0103 poat\u0103 g\u0103si \u00een treburile publice o posibilitate de via\u0163\u0103 u\u015foar\u0103 \u015fi comod\u0103!</p>", "<p><a id=\"p169\"></a>C\u00e2t\u0103 dreptate a avut Eduardo Chib\u00e1s \u00een ultimul lui discurs, c\u00e2nd spunea c\u0103 Batista a sprijinit \u00eentoarcerea coloneilor, introducerea torturii cu ulei de ricin \u015fi a execu\u0163iilor sub pretextul \u201eevad\u0103rii de sub escort\u0103\u201c. Imediat dup\u0103 10 martie au \u00eenceput s\u0103 se comit\u0103 din nou acte de vandalism, de\u015fi se crezuse c\u0103 ele nu vor mai fi repetate vreodat\u0103 \u00een Cuba: atacarea \u201eUniversit\u0103\u0163ii de avia\u0163ie\u201c, atentat f\u0103r\u0103 precedent \u00eempotriva unei institu\u0163ii culturale, cu care prilej gangsterii din cadrul S.I.M.-ului au ac\u0163ionat \u00eempreun\u0103 cu tinerii din partidul lui Batista; arestarea ziaristului Mario Kuchil\u00e1n, ridicat \u00een plin\u0103 noapte din apartamentul lui \u015fi torturat cu cruzime, p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd a fost l\u0103sat aproape f\u0103r\u0103 cuno\u015ftin\u0163\u0103; asasinarea studentului Rub\u00e9n Batista \u015fi focurile criminale trase \u00eempotriva unor manifesta\u0163ii studen\u0163e\u015fti pa\u015fnice chiar l\u00e2ng\u0103 zidul la care au fost \u00eempu\u015fca\u0163i studen\u0163ii \u00een 1871, torturile barbare la care au fost supu\u015fi de organele de represiune diferi\u0163i oameni care \u015fi-au scuipat pl\u0103m\u00e2nii chiar \u00een fa\u0163a instan\u0163elor judec\u0103tore\u015fti, cum s-a \u00eent\u00e2mplat la procesul dr. Garcia B\u00e1rcena. Nu voi aminti aici sutele de cazuri \u00een care grupuri de cet\u0103\u0163eni, f\u0103r\u0103 s\u0103 se fac\u0103 deosebire dac\u0103 erau b\u0103rba\u0163i sau femei, tineri sau b\u0103tr\u00e2ni, au fost lovi\u0163i cu brutalitate.</p>", "<p><a id=\"p170\"></a>Toate acestea s-au \u00eent\u00e2mplat \u00eenainte de 26 iulie. Se \u015ftie c\u0103 nici m\u0103car cardinalul Arteaga n-a fost scutit de acte de acest gen. Toat\u0103 lumea \u015ftie c\u0103 el a fost victima agen\u0163ilor organelor de represiune. Oficial s-a afirmat c\u0103 cei care au s\u0103v\u00e2r\u015fit aceast\u0103 fapt\u0103 au fost o band\u0103 de t\u00e2lhari. De data aceasta s-a spus adev\u0103rul, c\u0103ci ce altceva este acest regim?...</p>", "<p><a id=\"p171\"></a>Cet\u0103\u0163enii au aflat \u00eengrozi\u0163i despre cazul acelui ziarist care a fost arestat \u015fi supus probei focului timp de 20 de zile. Fiecare fapt\u0103 a fost comis\u0103 cu un cinism nemaipomenit, cu o ipocrizie f\u0103r\u0103 margini, la care s-a ad\u0103ugat la\u015fitatea \u015fi fuga de r\u0103spundere, merg\u00e2nd invariabil p\u00e2n\u0103 la \u00eenvinov\u0103\u0163irea du\u015fmanilor regimului. Acestea sunt metode ale unui guvern care poate s\u0103 rivalizeze cu cea mai josnic\u0103 band\u0103 de gangsteri. Nici m\u0103car criminalii nazi\u015fti n-au fost at\u00e2t de la\u015fi. Hitler \u015fi-a luat r\u0103spunderea pentru omorurile de la 30 iunie 1934, recunosc\u00e2nd c\u0103 timp de 24 de ore el a fost Tribunalul suprem al Germaniei; zbirii acestei dictaturi, care nu poate fi comparat\u0103 cu nici una \u00een ceea ce prive\u015fte josnicia \u015fi la\u015fitatea, aresteaz\u0103, tortureaz\u0103, asasineaz\u0103 \u015fi dup\u0103 aceea acuz\u0103 cu perfidie pe adversarii regimului. Sunt metodele tipice ale sergentului Barriguilla.</p>", "<p><a id=\"p172\"></a>Domnilor magistra\u0163i! Nici m\u0103car o dat\u0103 n-au ap\u0103rut \u00een fa\u0163a tribunalelor cei vinova\u0163i de faptele pe care le-am men\u0163ionat. Cum, nu era acesta regimul ordinii, al p\u0103cii publice \u015fi al respectului pentru via\u0163a omului?</p>", "<p><a id=\"p173\"></a>Toate acestea vi le-am relatat pentru ca s\u0103 mi se spun\u0103 dac\u0103 situa\u0163ia prezentat\u0103 poate fi numit\u0103 revolu\u0163ie aduc\u0103toare de dreptate; dac\u0103 este sau nu este drept s\u0103 se lupte \u00eempotriva ei; dac\u0103 nu sunt corupte tribunalele republicii c\u00e2nd trimit la \u00eenchisoare pe cet\u0103\u0163enii care vor s\u0103 elibereze patria de at\u00e2ta infamie.</p>", "<p><a id=\"p174\"></a>Cuba \u00eendur\u0103 un despotism crud \u015fi m\u00e2r\u015fav, iar dumneavoastr\u0103 \u015fti\u0163i c\u0103 rezisten\u0163a \u00eempotriva despotismului este legitim\u0103; acesta este un principiu universal recunoscut, \u015fi Constitu\u0163ia noastr\u0103 din 1940 l-a consacrat \u00een mod special \u00een paragraful 2 din art. 40: \u201eEste legitim\u0103 rezisten\u0163a cuvenit\u0103 pentru ap\u0103rarea drepturilor individuale garantate mai sus\u201c. Dar chiar dac\u0103 acest drept n-ar fi fost consacrat de legea noastr\u0103 fundamental\u0103, f\u0103r\u0103 el nu se poate concepe existen\u0163a unei colectivit\u0103\u0163i democratice. Profesorul Infiesta, \u00een cartea lui de drept constitu\u0163ional, stabile\u015fte deosebirea dintre constitu\u0163ia politic\u0103 \u015fi cea juridic\u0103 \u015fi spune c\u0103 uneori se includ \u00een constitu\u0163ia juridic\u0103 principii constitu\u0163ionale care, chiar dac\u0103 n-ar fi incluse, ar fi obligatorii prin consim\u0163\u0103m\u00e2ntul poporului, a\u015fa cum este principiul majorit\u0103\u0163ii sau al reprezent\u0103rii \u00een democra\u0163iile noastre. Dreptul la insurec\u0163ie \u00eempotriva tiraniei este unul dintre aceste principii care, inclus sau nu \u00een constitu\u0163ia juridic\u0103, este totdeauna pe deplin valabil \u00eentr-o societate democratic\u0103. Ridicarea acestei probleme \u00een fa\u0163a unui tribunal este una dintre cele mai interesante probleme de drept civil. Duguit a spus \u00een tratatul lui de drept constitu\u0163ional c\u0103 \u201edac\u0103 insurec\u0163ia e\u015fueaz\u0103, nu va exista tribunal care s\u0103 \u00eendr\u0103zneasc\u0103 s\u0103 declare c\u0103 aceast\u0103 insurec\u0163ie nu a fost o conspira\u0163ie sau un atentat \u00eempotriva siguran\u0163ei statului, deoarece guvernul era tiranic, \u015fi c\u0103 inten\u0163ia de a-l dobor\u00ee a fost legitim\u0103\u201c. Dar observa\u0163i c\u0103 nu spune \u201etribunalul nu va trebui\u201c, ci \u201enu va exista tribunal care s\u0103 \u00eendr\u0103zneasc\u0103 s\u0103 declare\u201c, cu alte cuvinte, vrea s\u0103 spun\u0103 limpede c\u0103 nu va exista tribunal care s\u0103 \u00eendr\u0103zneasc\u0103 s\u0103 afirme a\u015fa ceva, c\u0103 nu va exista tribunal suficient de curajos ca s\u0103 fac\u0103 aceasta \u00eentr-un regim de tiranie. Problema nu admite alternativ\u0103: dac\u0103 tribunalul este curajos \u015fi-\u015fi face datoria, \u00eendr\u0103zne\u015fte s\u0103 declare c\u0103 insurec\u0163ia nu a fost nelegitim\u0103.</p>", "<p><a id=\"p175\"></a>Acum a luat sf\u00e2r\u015fit discu\u0163ia zgomotoas\u0103 despre valabilitatea Constitu\u0163iei din 1940. Tribunalul pentru garan\u0163iile constitu\u0163ionale \u015fi sociale s-a exprimat \u00eempotriva ei \u015fi \u00een favoarea noului Statut. Eu sus\u0163in, totu\u015fi, domnilor magistra\u0163i c\u0103 Constitu\u0163ia din 1940 trebuie s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een vigoare. Afirma\u0163ia mea ar putea s\u0103 par\u0103 deplasat\u0103 sau inoportun\u0103: dar nu v\u0103 mira\u0163i, c\u0103ci eu sunt acela care ar trebui s\u0103 m\u0103 mir c\u0103 un tribunal cu depline puteri de drept \u00eencearc\u0103 s\u0103 aboleasc\u0103 Constitu\u0163ia legal\u0103 a republicii. Voi demonstra ca \u015fi p\u00e2n\u0103 acum afirma\u0163ia mea, f\u0103r\u0103 a m\u0103 dep\u0103rta de fapte, de adev\u0103r \u015fi de ra\u0163iune.</p>", "<p><a id=\"p176\"></a>Tribunalul pentru garan\u0163iile constitu\u0163ionale \u015fi sociale a fost instituit prin art. 172 al Constitu\u0163iei din 1940 \u015fi completat prin legea organic\u0103 nr. 7 din 31 mai 1949. Aceste legi, \u00een virtutea c\u0103rora a fost creat, i-au conferit \u00een materie de neconstitu\u0163ionalitate o competen\u0163\u0103 specific\u0103 \u015fi determinat\u0103: s\u0103 rezolve recursurile de neconstitu\u0163ionalitate \u00eempotriva legilor, decretelor, rezolu\u0163iilor sau actelor care neag\u0103, diminueaz\u0103, restr\u00e2ng sau altereaz\u0103 drepturile \u015fi garan\u0163iile constitu\u0163ionale sau care \u00eempiedic\u0103 libera func\u0163ionare a organelor de stat. \u00cen art. 194 se prevedea limpede: \u201eJudec\u0103torii \u015fi tribunalele sunt obliga\u0163i s\u0103 rezolve conflictele dintre legile \u00een vigoare \u015fi constitu\u0163ie potrivit principiului c\u0103 constitu\u0163ia trebuie s\u0103 prevaleze totdeauna asupra celorlalte legi\u201c. \u00cen concordan\u0163\u0103, a\u015fadar, cu legile care au acordat depline puteri tribunalului pentru garan\u0163iile constitu\u0163ionale \u015fi sociale, sentin\u0163ele lui trebuiau s\u0103 fie \u00eentotdeauna \u00een favoarea Constitu\u0163iei. Acord\u00e2nd noului Statut pripritatea fa\u0163\u0103 de Constitu\u0163ia republicii, tribunalul a abuzat de competen\u0163a \u015fi atribu\u0163iile sale \u015fi a f\u0103cut prin aceasta un act nul din punct de vedere juridic. Hot\u0103r\u00e2rea este, \u00een afar\u0103 de aceasta, absurd\u0103 prin ea \u00eens\u0103\u015fi \u015fi ceea ce este absurd nu are valoare nici de fapt nici de drept, nu exist\u0103 nici m\u0103car metafizic. Oric\u00e2t de onorabil ar fi un tribunal, el nu va putea spune c\u0103 cercul este p\u0103trat sau ceea ce este acela\u015fi lucru, c\u0103 absurditatea grotesc\u0103 ap\u0103rut\u0103 la 4 aprilie poate s\u0103 se numeasc\u0103 constitu\u0163ia unui stat.</p>", "<p><a id=\"p177\"></a>Prin constitu\u0163ie \u00een\u0163elegem legea fundamental\u0103 \u015fi suprem\u0103 a unei na\u0163iuni, care define\u015fte structura politic\u0103, reglementeaz\u0103 func\u0163ionarea organelor statului \u015fi impune anumite limite activit\u0103\u0163ii lor; ea trebuie s\u0103 aib\u0103 un caracter stabil, durabil \u015fi chiar fix. Statutul nu satisface nici una din aceste cerin\u0163e. \u00cen primul r\u00e2nd, el cuprinde \u00een ceea ce prive\u015fte structura republicii \u015fi principiul suveranit\u0103\u0163ii o contradic\u0163ie monstruoas\u0103, neru\u015finat\u0103 \u015fi cinic\u0103 \u00een esen\u0163a ei. Articolul 1 spune: \u201eCuba este un Stat independent \u015fi suveran, organizat ca republic\u0103 democratic\u0103...\u201c Articolul 2 spune: \u201eSuveranitatea rezid\u0103 \u00een popor \u015fi de la acesta eman\u0103 toat\u0103 puterea\u201c. Dar apoi vine articolul 118, [Fidel Castro se refer\u0103 probabil la articolele 118 \u015fi 120 din Statutul constitu\u0163ional introdus de Batista dup\u0103 lovitura de stat din 1952.] care gl\u0103suie\u015fte: \u201ePre\u015fedintele republicii va fi desemnat de c\u0103tre Consiliul de Mini\u015ftri...\u201c Nu se mai vorbe\u015fte de popor, ci de Consiliul de Mini\u015ftri... \u015ei cine alege Consiliul de Mini\u015ftri? Articolul 120, paragraful 13 spune: \u201ePre\u015fedintele este cel care nume\u015fte \u015fi schimb\u0103 liber mini\u015ftrii, \u00eenlocuindu-i c\u00e2nd se ive\u015fte aceast\u0103 necesitate\u201c. Cine pe cine alege la urma urmelor? Nu este aceasta oare problema clasic\u0103 a oului \u015fi a g\u0103inii, pe care nimeni n-a rezolvat-o p\u00e2n\u0103 acum?</p>", "<p><a id=\"p178\"></a>\u00centr-o zi s-au adunat 18 aventurieri. Planul lor era s\u0103 ia cu asalt republica \u015fi bugetul ei de 350.000.000 de pesos. Prin tr\u0103dare \u015fi la ad\u0103postul \u00eentunericului \u015fi-au atins scopul. \u201e\u015ei acum ce facem?\u201c, s-au \u00eentrebat ei. Unul dintre ei le-a spus celorlal\u0163i: \u201eDumneavoastr\u0103 m\u0103 numi\u0163i prim-ministru, iar eu v\u0103 numesc generali\u201c. Dup\u0103 aceea a c\u0103utat 20 de halebardieri \u015fi le-a spus: \u201eEu v\u0103 numesc mini\u015ftri \u015fi dumneavoastr\u0103 m\u0103 numi\u0163i pre\u015fedinte\u201c. Astfel s-au numit unii pe al\u0163ii generali, mini\u015ftri, pre\u015fedinte \u015fi au r\u0103mas st\u0103p\u00e2ni pe tezaurul republicii.</p>", "<p><a id=\"p179\"></a>\u015ei n-a fost vorba doar de uzurparea puterii pentru a numi mini\u015ftri, generali \u015fi pre\u015fedinte, ci de mult mai mult: un om s-a declarat, printr-un statut, st\u0103p\u00e2n absolut nu numai pe suveranitatea \u0163\u0103rii, ci \u015fi pe via\u0163a fiec\u0103rui cet\u0103\u0163ean, pe \u00eens\u0103\u015fi existen\u0163a na\u0163iunii. De aceea sus\u0163in c\u0103 atitudinea tribunalului pentru garan\u0163iile constitu\u0163ionale \u015fi sociale nu este numai tr\u0103d\u0103toare, josnic\u0103, la\u015f\u0103 \u015fi resping\u0103toare, ci \u015fi absurd\u0103.</p>", "<p><a id=\"p180\"></a>Exist\u0103 \u00een statut un articol care a trecut \u00eendeob\u015fte neobservat, dar el este acela care ne ofer\u0103 cheia acestei situa\u0163ii, permi\u0163\u00e2ndu-ne s\u0103 tragem concluzii decisive. M\u0103 refer la amendamentul adus articolului 257, care spune textual: \u201eAceast\u0103 lege constitu\u0163ional\u0103 va putea fi modificat\u0103 de Consiliul de Mini\u015ftri prin votul a dou\u0103 treimi din membrii lui\u201c. Aici batjocura a ajuns la culme. Nu numai c\u0103 \u015fi-au arogat dreptul de a impune poporului o constitu\u0163ie f\u0103r\u0103 s\u0103 \u0163in\u0103 seama de p\u0103rerea lui, pentru a alege un guvern care concentreaz\u0103 \u00een m\u00e2inile sale toat\u0103 puterea, dar prin articolul 257 \u00ee\u015fi arog\u0103 \u00een mod definitiv atributul esen\u0163ial al suveranit\u0103\u0163ii, \u015fi anume dreptul de a modifica legea suprem\u0103 \u015fi fundamental\u0103 a na\u0163iunii, lucru pe care l-au f\u0103cut deja \u00een repetate r\u00e2nduri de la 10 martie \u00eencoace, de\u015fi \u00een articolul 2 se afirm\u0103 cu cel mai mare cinism din lume c\u0103 suveranitatea rezid\u0103 \u00een popor \u015fi c\u0103 de la el eman\u0103 toat\u0103 puterea. Dac\u0103 pentru a efectua toate aceste reforme este suficient\u0103 aprobarea Consiliului de Mini\u015ftri \u015fi votul a dou\u0103 treimi din membrii lui \u015fi dac\u0103 pre\u015fedintele este cel care nume\u015fte Consiliul de Mini\u015ftri, r\u0103m\u00e2ne prin urmare \u00een m\u00e2inile unui singur om dreptul de a crea \u015fi a desfiin\u0163a republica, \u00een m\u00e2inile unui om care este pe deasupra cel mai nedemn dintre cei care s-au n\u0103scut vreodat\u0103 pe acest p\u0103m\u00e2nt. \u015ei aceast\u0103 clauz\u0103 a fost acceptat\u0103 de tribunalul pentru garan\u0163iile constitu\u0163ionale, care a declarat valid \u015fi legal tot ceea ce decurge din ea? Asculta\u0163i bine ceea ce s-a acceptat: \u201eAceast\u0103 lege constitu\u0163ional\u0103 va putea fi modificat\u0103 de Consiliul de Mini\u015ftri prin votul a dou\u0103 treimi din membrii lui\u201c. Aceste \u00eemputerniciri nu au limite: la ad\u0103postul lor orice articol, orice capitol, orice titlu, legea \u00eentreag\u0103 poate fi modificat\u0103. \u00cen articolul 1, de exemplu, pe care l-am men\u0163ionat, se spune c\u0103 Cuba este un stat independent \u015fi suveran, organizat ca republic\u0103 democrat\u0103, de\u015fi, de fapt, ast\u0103zi ea este o satrapie s\u00e2ngeroas\u0103; articolul 3 spune c\u0103 \u201eteritoriul republicii este alc\u0103tuit din insula Cuba, insula Pinos \u015fi celelalte insule \u00eenvecinate\u201c \u015fi a\u015fa mai departe. La ad\u0103postul articolului 257, Batista \u015fi Consiliul s\u0103u de Mini\u015ftri pot modifica toate aceste articole, pot afirma c\u0103 Cuba nu este o republic\u0103, ci o monarhie ereditar\u0103, iar el, Fulgencio Batista, se poate unge rege; poate dezmembra teritoriul na\u0163ional, v\u00e2nz\u00e2nd o provincie a \u0163\u0103rii unei \u0163\u0103ri str\u0103ine, a\u015fa cum a f\u0103cut Napoleon cu Luisiana; poate lua dreptul la via\u0163\u0103, poruncind ca Irod, s\u0103 se taie pruncii nou-n\u0103scu\u0163i; toate aceste m\u0103suri ar fi legale, iar dumneavoastr\u0103 ar trebui s\u0103 trimite\u0163i la \u00eenchisoare pe to\u0163i cei care s-ar opune, a\u015fa cum vre\u0163i s\u0103 face\u0163i cu mine \u00een clipa de fa\u0163\u0103. Am exagerat oarecum pentru ca s\u0103 se \u00een\u0163eleag\u0103 mai bine ce trist\u0103 \u015fi umilitoare este situa\u0163ia noastr\u0103. \u015ei de aceste drepturi nelimitate se bucur\u0103 ni\u015fte oameni care \u00eentr-adev\u0103r sunt capabili s\u0103 v\u00e2nd\u0103 republica cu to\u0163i locuitorii ei!</p>", "<p><a id=\"p181\"></a>Dac\u0103 tribunalul pentru garan\u0163iile constitu\u0163ionale \u015fi sociale a acceptat o astfel de situa\u0163ie, ce mai a\u015fteapt\u0103 ca s\u0103-\u015fi lepede robele? Este un principiu elementar de drept civil c\u0103 nu poate exista constitu\u0163ionalitate acolo unde puterea executiv\u0103 \u015fi puterea legislativ\u0103 sunt reunite \u00een acela\u015fi organ. Dac\u0103 Consiliul de Mini\u015ftri face legile, decretele, regulamentele \u015fi, \u00een acela\u015fi timp, are dreptul de a modifica Constitu\u0163ia \u00een 10 minute, atunci la ce ne mai trebuie un tribunal pentru garan\u0163iile constitu\u0163ionale? Iat\u0103 de ce hot\u0103r\u00e2rea lui este nera\u0163ional\u0103, absurd\u0103, contrar\u0103 logicii \u015fi legilor republicii, pe care dumneavoastr\u0103, domnilor magistra\u0163i, a\u0163i jurat s\u0103 le ap\u0103ra\u0163i. Pronun\u0163\u00e2ndu-se \u00een favoarea statutului, tribunalul pentru garan\u0163iile constitu\u0163ionale \u015fi sociale n-a abolit legea noastr\u0103 suprem\u0103, ci s-a situat \u00een afara Constitu\u0163iei, a renun\u0163at la drepturile sale, s-a sinucis din punct de vedere juridic. Odihneasc\u0103-se \u00een pace!</p>", "<p><a id=\"p182\"></a>Dreptul la rezisten\u0163\u0103 pe care \u00eel stabile\u015fte articolul 40 al acestei Constitu\u0163ii este pe deplin \u00een vigoare. Oare acest articol a fost adoptat pentru ca s\u0103 intre \u00een vigoare atunci c\u00e2nd treburile \u00een republic\u0103 merg normal? Nu. Articolul acesta este pentru Constitu\u0163ie ceea ce este barca de salvare pentru o nav\u0103 \u00een larg, c\u0103ci barca nu este l\u0103sat\u0103 la ap\u0103 dec\u00e2t atunci c\u00e2nd nava a fost torpilat\u0103 de du\u015fmanii \u00eent\u00e2lni\u0163i \u00een cale. Dup\u0103 tr\u0103darea Constitu\u0163iei republicii, dup\u0103 uzurparea tuturor drepturilor, nu i-a mai r\u0103mas poporului dec\u00e2t acest drept, pe care nici o for\u0163\u0103 nu poate s\u0103 i-l ia, dreptul de a rezista opresiunii \u015fi nedrept\u0103\u0163ii. Dac\u0103 mai \u00eencape vreo \u00eendoial\u0103, iat\u0103 un articol din Codul ap\u0103r\u0103rii sociale, pe care n-ar fi trebuit s\u0103-l uite domnul procuror, articol care spune textual: \u201eAutorit\u0103\u0163ile numite de guvern sau prin alegeri populare care n-au rezistat insurec\u0163iei prin toate mijloacele pe care le-au avut la dispozi\u0163ie vor primi o sanc\u0163iune de interdic\u0163ie special\u0103 de la 6 la 10 ani\u201c. Magistra\u0163ii republicii aveau obliga\u0163ia s\u0103 reziste puciului tr\u0103d\u0103tor de la 10 martie. \u015ei c\u00e2nd nimeni n-a respectat legea, c\u00e2nd nimeni nu \u015fi-a f\u0103cut datoria, sunt trimi\u015fi la \u00eenchisoare singurii care au respectat legea \u015fi \u015fi-au f\u0103cut datoria.</p>", "<p><a id=\"p183\"></a>Nu pute\u0163i nega c\u0103 regimul care a fost impus na\u0163iunii este nedemn de tradi\u0163ia \u015fi de istoria ei. \u00cen cartea lui, \u201eSpiritul legilor\u201c, care a servit ca fundament diviziunii moderne a puterii, Montesquieu distinge, dup\u0103 natura lor, trei tipuri de guvern: \u201erepublican, \u00een care \u00eentregul popor sau o parte din popor de\u0163ine puterea suprem\u0103, monarhic, \u00een care guverneaz\u0103 o singur\u0103 persoan\u0103, dar pe baza unor legi fixe \u015fi precise, \u015fi despotic, \u00een care o singur\u0103 persoan\u0103 c\u00e2rmuie\u015fte, f\u0103r\u0103 lege \u015fi f\u0103r\u0103 reguli, dup\u0103 voin\u0163a \u015fi capriciul lui\u201c. Apoi adaug\u0103: \u201eUn om c\u0103ruia cele cinci sim\u0163uri \u00eei spun f\u0103r\u0103 \u00eencetare c\u0103 el este totul \u015fi c\u0103 ceilal\u0163i nu sunt nimic este \u00een chip firesc un ignorant, un lene\u015f \u015fi un depravat\u201c. \u201eA\u015fa cum <i>virtutea</i> este necesar\u0103 \u00eentr-o democra\u0163ie \u015fi <i>onoarea</i> \u00eentr-o monarhie, <i>teama</i> este necesar\u0103 \u00eentr-un guvern despotic: virtutea nu este necesar\u0103, iar onoarea ar fi periculoas\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p184\"></a>Dreptul la r\u0103zvr\u0103tire \u00eempotriva despotismului, domnilor magistra\u0163i, a fost recunoscut din cele mai \u00eendep\u0103rtate timpuri \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een zilele noastre de oameni cu concep\u0163ii, idei \u015fi credin\u0163e diferite.</p>", "<p><a id=\"p185\"></a>\u00cen monarhiile teocratice din cea mai \u00eendep\u0103rtat\u0103 antichitate, \u00een China, bun\u0103oar\u0103, exista un principiu constitu\u0163ional potrivit c\u0103ruia, atunci c\u00e2nd regele guverneaz\u0103 prost \u015fi despotic, trebuie s\u0103 fie detronat \u015fi \u00eenlocuit cu un principe virtuos.</p>", "<p><a id=\"p186\"></a>G\u00e2nditorii din vechea Indie recomandau rezisten\u0163a activ\u0103 \u00eempotriva actelor arbitrare ale autorit\u0103\u0163ilor. Ei au justificat revolu\u0163ia \u015fi de multe ori au aplicat teoria lor \u00een practic\u0103. Unul dintre conduc\u0103torii lor spirituali spunea: \u201eO p\u0103rere sus\u0163inut\u0103 de mul\u0163i este mai puternic\u0103 dec\u00e2t \u00eensu\u015fi regele. Funia \u00eempletit\u0103 din multe fire este suficient\u0103 pentru a trage un leu\u201c.</p>", "<p><a id=\"p187\"></a>Ora\u015fele-state din Grecia \u015fi din republica roman\u0103 nu numai c\u0103 admiteau, dar f\u0103ceau apologia uciderii prin violen\u0163\u0103 a tiranilor.</p>", "<p><a id=\"p188\"></a>\u00cen evul mediu, John de Salisbury, \u00een lucrarea sa \u201eCartea omului de stat\u201c, spune c\u0103, atunci c\u00e2nd un principe nu guverneaz\u0103 conform dreptului \u015fi devine tiran, este permis\u0103 \u015fi justificat\u0103 \u00eendep\u0103rtarea lui prin violen\u0163\u0103. El recomand\u0103 ca \u00eempotriva tiranului s\u0103 se foloseasc\u0103 pumnalul \u015fi chiar otrava.</p>", "<p><a id=\"p189\"></a>Sf\u00e2ntul Toma d\u2019Aquino, \u00een \u201eSumma Theologica\u201c, a respins doctrina uciderii tiranului, dar a sus\u0163inut teza detron\u0103rii tiranilor de c\u0103tre popor.</p>", "<p><a id=\"p190\"></a>Martin Luther a declarat c\u0103, atunci c\u00e2nd un guvern devine tiranic \u015fi violeaz\u0103 legile, supu\u015fii sunt absolvi\u0163i de a mai da ascultare. Discipolul s\u0103u, Filip Melanchthon, sus\u0163ine dreptul de rezisten\u0163\u0103 atunci c\u00e2nd guvernele devin tiranice. Calvin, cel mai de seam\u0103 g\u00e2nditor al reformei sub raportul ideilor politice, postuleaz\u0103 c\u0103 poporul are dreptul de a pune m\u00e2na pe arme pentru a se opune oric\u0103rei uzurp\u0103ri.</p>", "<p><a id=\"p191\"></a>Chiar un iezuit spaniol din epoca lui Filip al II-lea, Juan Mariana, \u00een cartea lui \u201eDe Rege et Regis Institutione\u201c, afirma c\u0103, atunci c\u00e2nd un c\u00e2rmuitor uzurp\u0103 puterea sau c\u00e2nd, de\u015fi ales, c\u00e2rmuie\u015fte via\u0163a public\u0103 \u00een mod tiranic, uciderea lui de c\u0103tre orice om, fie direct, fie prin \u00een\u015fel\u0103ciune, este legal\u0103.</p>", "<p><a id=\"p192\"></a>Jurisconsultul francez Fran\u00e7ois Hotman a sus\u0163inut c\u0103 leg\u0103tura dintre guvernan\u0163i \u015fi supu\u015fi are forma unui contract, poporul put\u00e2nd s\u0103 se ridice la r\u0103scoal\u0103 \u00eempotriva tiraniei guvernelor atunci c\u00e2nd ele violeaz\u0103 acest pact.</p>", "<p><a id=\"p193\"></a>\u00cen aceea\u015fi epoc\u0103 a ap\u0103rut o lucrare intitulat\u0103 \u201eVindiciae contra tyrannos\u201c, semnat\u0103 cu pseudonimul Stephanus Junius Brutus, care a fost foarte mult citit\u0103. \u00cen ea se proclam\u0103 deschis c\u0103 rezisten\u0163a \u00eempotriva guvernelor care oprim\u0103 poporul este legitim\u0103, fiind de datoria magistra\u0163ilor cinsti\u0163i s\u0103 conduc\u0103 lupta.</p>", "<p><a id=\"p194\"></a>Reformatorii sco\u0163ieni John Knox \u015fi John Poynet au sus\u0163inut acela\u015fi punct de vedere, iar \u00een cartea cea mai interesant\u0103 a adep\u0163ilor acestei mi\u015fc\u0103ri, scris\u0103 de George Buchanan, se spune c\u0103, dac\u0103 un guvern acapareaz\u0103 puterea f\u0103r\u0103 consim\u0163\u0103m\u00e2ntul poporului sau conduce destinele acestuia \u00een mod nejust \u015fi arbitrar, el se transform\u0103 \u00een tiran, iar pe tirani poporul poate s\u0103-i destituie \u015fi, \u00een ultim\u0103 instan\u0163\u0103, s\u0103-i priveze de via\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p195\"></a>Johann Altusio, jurist german de la \u00eenceputul secolului al XVII-lea, \u00een tratatul lui de politic\u0103, afirm\u0103 c\u0103 suveranitatea ca autoritate suprem\u0103 a statului se bazeaz\u0103 pe consim\u0163\u0103m\u00e2ntul voluntar al tuturor membrilor lui; c\u0103 autoritatea guvernului eman\u0103 de la popor, c\u0103 exercitarea ei \u00een chip nejust, extralegal sau tiranic absolv\u0103 poporul de datoria de a se supune, justific\u00e2nd rezisten\u0163a \u015fi r\u0103zvr\u0103tirea.</p>", "<p><a id=\"p196\"></a>P\u00e2n\u0103 aici, domnilor magistra\u0163i, am men\u0163ionat exemple din antichitate, din evul mediu \u015fi din primele timpuri ale epocii moderne extrase din lucr\u0103rii unor scriitori cu idei \u015fi convingeri diferite. Dar, dup\u0103 cum ve\u0163i vedea, acest drept se g\u0103se\u015fte chiar la r\u0103d\u0103cina existen\u0163ei noastre politice \u015fi datorit\u0103 lui dumneavoastr\u0103 pute\u0163i \u00eembr\u0103ca ast\u0103zi aceste robe de magistra\u0163i cubani, magistra\u0163i care ar face bine s\u0103 fie exponen\u0163ii justi\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p197\"></a>Se \u015ftie c\u0103 \u00een Anglia au fost detrona\u0163i \u00een secolul al XVII-lea, pentru acte de despotism, doi regi: Carol I \u015fi Iacob al II-lea. Aceste fapte au coincis cu na\u015fterea filozofiei politice liberale, esen\u0163a ideologic\u0103 a unei noi clase sociale care lupta \u00een acel timp pentru a sf\u0103r\u00e2ma lan\u0163urile feudalismului. Tiraniilor de drept divin, aceast\u0103 filozofie le-a opus principiul contractului social \u015fi al consim\u0163\u0103m\u00e2ntului celor guverna\u0163i, principiu care a servit drept fundament revolu\u0163iei engleze din 1688, precum \u015fi revolu\u0163iilor american\u0103 \u015fi francez\u0103 din 1775 \u015fi 1789. Aceste mari evenimente revolu\u0163ionare au inaugurat procesul de eliberare a coloniilor spaniole din America, a c\u0103ror ultim\u0103 verig\u0103 a fost Cuba. Din aceast\u0103 filozofie s-a hr\u0103nit g\u00e2ndirea noastr\u0103 politic\u0103 \u015fi constitu\u0163ional\u0103, care s-a dezvoltat de la prima Constitu\u0163ie din Guaimaro p\u00e2n\u0103 la cea din 1940. Aceasta din urm\u0103, influen\u0163at\u0103 de curentele socialiste din zilele noastre, a consfin\u0163it principiul func\u0163iei sociale a propriet\u0103\u0163ii \u015fi dreptul inalienabil al omului la o existen\u0163\u0103 cinstit\u0103, drept a c\u0103rui exercitare deplin\u0103 a fost \u00eempiedicat\u0103 de marile monopoluri, potrivnice intereselor poporului.</p>", "<p><a id=\"p198\"></a>Dreptul la insurec\u0163ie \u00eempotriva tiraniei a fost atunci consacrat definitiv \u015fi s-a transformat \u00een postulat esen\u0163ial al libert\u0103\u0163ii politice.</p>", "<p><a id=\"p199\"></a>John Milton scria \u00eenc\u0103 \u00een 1649 c\u0103 puterea politic\u0103 rezid\u0103 \u00een popor, care poate numi \u015fi destitui regi \u015fi care are dreptul s\u0103-i \u00eenl\u0103ture pe tirani.</p>", "<p><a id=\"p200\"></a>John Locke, \u00een tratatul lui despre guvern, sus\u0163ine c\u0103 atunci c\u00e2nd sunt violate drepturile naturale ale omului, poporul are dreptul \u015fi datoria de a suprima sau de a schimba guvernul. \u201eUnicul remediu \u00eempotriva for\u0163ei f\u0103r\u0103 autoritate este acela de a-i opune for\u0163a\u201c.</p>", "<p><a id=\"p201\"></a>Jean-Jacques Rousseau spune cu mult\u0103 elocven\u0163\u0103 \u00een \u201eContractul social\u201c: \u201eAt\u00e2ta timp c\u00e2t un popor este constr\u00e2ns s\u0103 se supun\u0103 \u015fi se supune, el face bine; dac\u0103-\u015fi scutur\u0103 jugul de \u00eendat\u0103 ce-i st\u0103 \u00een putin\u0163\u0103, el face \u015fi mai bine, rec\u00e2\u015ftig\u00e2ndu-\u015fi libertatea prin acela\u015fi drept care i s-a r\u0103pit... Cel mai puternic nu este niciodat\u0103 at\u00e2t de puternic \u00eenc\u00e2t s\u0103 poat\u0103 r\u0103m\u00e2ne mereu st\u0103p\u00e2n, dac\u0103 nu transform\u0103 for\u0163a \u00een drept \u015fi supunerea \u00een datorie... For\u0163a este o putere fizic\u0103 \u015fi de aceea nu v\u0103d ce fapte morale pot s\u0103 decurg\u0103 din ea. A ceda for\u0163ei este un act de necesitate, nu de voin\u0163\u0103; cel mult este un act de pruden\u0163\u0103. \u00cen ce sens ar putea aceasta s\u0103 fie o datorie?\u201c</p>", "<p><a id=\"p202\"></a>\u201eA renun\u0163a la libertatea ta \u00eenseamn\u0103 a renun\u0163a la calitatea de om, la drepturile umanit\u0103\u0163ii \u015fi chiar la datoriile umanit\u0103\u0163ii. Nu poate exista desp\u0103gubire pentru cel ce renun\u0163\u0103 la tot. O astfel de renun\u0163are este incompatibil\u0103 cu natura omului. C\u00e2nd i se ia omului orice libertate a voin\u0163ei, faptele sale nu mai pot avea vreo moralitate. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, o conven\u0163ie \u00een care una dintre p\u0103r\u0163i \u00ee\u015fi rezerv\u0103 o autoritate absolut\u0103, iar cealalt\u0103 se oblig\u0103 la o supunere f\u0103r\u0103 margini este o conven\u0163ie nul\u0103 \u015fi contradictorie...\u201c</p>", "<p><a id=\"p203\"></a>Thomas Paine a spus: \u201eUn om drept e mai demn de respect dec\u00e2t un \u015farlatan \u00eencoronat...\u201c</p>", "<p><a id=\"p204\"></a>Numai scriitorii reac\u0163ionari s-au opus acestui drept al popoarelor, ca, de exemplu, acel cleric din Virginia, Jonathan Booucher, care a spus c\u0103 \u201edreptul la revolu\u0163ie este o doctrin\u0103 condamnabil\u0103, inspirat\u0103 de Lucifer, tat\u0103l rebeliunilor\u201c.</p>", "<p><a id=\"p205\"></a>Declara\u0163ia de independen\u0163\u0103 a Congresului din Filadelfia, adoptat\u0103 la 4 iulie 1776, a consacrat acest drept \u00eentr-un frumos paragraf, care spune: \u201eSus\u0163inem, ca adev\u0103r evident, c\u0103 to\u0163i oamenii se nasc egali; c\u0103 tuturor creatorul lor le d\u0103 anumite drepturi inalienabile, printre care via\u0163a, libertatea \u015fi fericirea; c\u0103 pentru a asigura aceste drepturi trebuie s\u0103 se instituie guverne a c\u0103ror putere s\u0103 derive din consim\u0163\u0103m\u00e2ntul celor guverna\u0163i; c\u0103 \u00eentotdeauna c\u00e2nd un guvern vrea s\u0103 distrug\u0103 aceste principii, poporul are dreptul s\u0103-l schimbe sau s\u0103-l destituie, s\u0103 instituie un nou guvern care s\u0103 \u015fe bazeze pe principiile men\u0163ionate \u015fi s\u0103 organizeze puterea \u00eentr-o form\u0103 menit\u0103 s\u0103 garanteze c\u00e2t mai bine siguran\u0163a \u015fi fericirea lui\u201c.</p>", "<p><a id=\"p206\"></a>Vestita Declara\u0163ie francez\u0103 a Drepturilor Omului a l\u0103sat genera\u0163iilor care au urmat acest principiu: \u201eC\u00e2nd guvernul violeaz\u0103 drepturile poporului, insurec\u0163ia este pentru acesta cel mai sacru dintre drepturi \u015fi cea mai imperioas\u0103 dintre datorii\u201c. \u201eC\u00e2nd o persoan\u0103 pune m\u00e2na pe putere, trebuie s\u0103 fie condamnat\u0103 la moarte de oamenii liberi\u201c.</p>", "<p><a id=\"p207\"></a>Cred c\u0103 am justificat suficient punctul meu de vedere, sunt argumente mai multe dec\u00e2t cele prezentate de domnul procuror pentru a cere condamnarea mea la 26 de ani \u00eenchisoare. Toate sunt \u00een favoarea oamenilor care lupt\u0103 pentru libertatea \u015fi fericirea poporului \u015fi nu \u00een favoarea acelora care \u00eel oprim\u0103 \u015fi \u00eel jefuiesc f\u0103r\u0103 mil\u0103; de aceea eu am putut aduce multe argumente, pe c\u00e2nd el n-a putut aduce nici unul. Cum se poate justifica prezen\u0163a lui Batista la putere, putere pe care a acaparat-o \u00eempotriva voin\u0163ei poporului, viol\u00e2nd prin tr\u0103dare \u015fi prin for\u0163\u0103 legile republicii? Cum s\u0103 nume\u015fti legitim un regim s\u00e2ngeros, ru\u015finos \u015fi asupritor? Cum s\u0103 nume\u015fti revolu\u0163ionar un guvern \u00een care s-au grupat oamenii cei mai \u00eenapoia\u0163i, ideile \u015fi metodele cele mai retrograde ale vie\u0163ii publice? Cum s\u0103 consideri valid\u0103 din punct de vedere juridic \u00eenalta tr\u0103dare a unui tribunal a c\u0103rui misiune a fost s\u0103 apere Constitu\u0163ia noastr\u0103? Cu ce drept s\u0103 trimitem la \u00eenchisoare cet\u0103\u0163eni care-\u015fi dau s\u00e2ngele \u015fi via\u0163a pentru binele patriei? Este un fapt monstruos \u00eenaintea na\u0163iunii \u015fi a principiilor adev\u0103ratei drept\u0103\u0163i!</p>", "<p><a id=\"p208\"></a>Dar mai exist\u0103 un drept care ne sus\u0163ine, mai puternic dec\u00e2t toate celelalte: suntem cubani \u015fi a fi cuban implic\u0103 o datorie pe care dac\u0103 n-o \u00eendepline\u015fti e\u015fti un criminal \u015fi un tr\u0103d\u0103tor. Suntem m\u00e2ndri de istoria \u0163\u0103rii noastre. Am \u00eenv\u0103\u0163at-o \u00een \u015fcoal\u0103 \u015fi am crescut auzind vorbindu-se despre libertate, justi\u0163ie \u015fi drepturi; am fost \u00eenv\u0103\u0163a\u0163i de timpuriu s\u0103 vener\u0103m exemplul glorios al eroilor \u015fi martirilor no\u015ftri. Cespedes, Agramonte, G\u00f3mez \u015fi Marti au fost primele nume care s-au \u00eentip\u0103rit \u00een mintea noastr\u0103; ne-au educat cuvintele rostite de Titan c\u0103 libertatea nu se cer\u015fe\u015fte, ci se cucere\u015fte cu t\u0103i\u015ful armelor; ni s-a spus c\u0103 pentru educarea cet\u0103\u0163enilor \u00eentr-o patrie liber\u0103 Apostolul a scris \u00een cartea lui de aur: \u201eUn om care se supune unor legi nejuste \u015fi \u00eeng\u0103duie s\u0103-i fie c\u0103lcat\u0103 \u00een picioare na\u0163iunea nu este un om cinstit... \u00een lume trebuie s\u0103 existe fericire a\u015fa cum exist\u0103 lumin\u0103. Dac\u0103 sunt pe lume mul\u0163i oameni neferici\u0163i, \u00eenseamn\u0103 c\u0103 sunt al\u0163ii care \u015fi-au \u00eensu\u015fit fericirea lor. \u015ei ace\u015ftia se r\u0103scoal\u0103 cu o for\u0163\u0103 teribil\u0103 \u00eempotriva celor care fur\u0103 libertatea poporului, adic\u0103 bun\u0103starea lui. Ace\u015fti oameni sunt mii, sunt un popor \u00eentreg, sunt \u00eens\u0103\u015fi demnitatea uman\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p209\"></a>Am fost \u00eenv\u0103\u0163a\u0163i c\u0103 10 octombrie \u015fi 24 februarie sunt date glorioase, zile de s\u0103rb\u0103toare pentru patrie, fiindc\u0103 marcheaz\u0103 zilele \u00een care cubanii s-au r\u0103sculat \u00eempotriva jugului infamei tiranii; am fost \u00eenv\u0103\u0163a\u0163i s\u0103 iubim \u015fi s\u0103 ap\u0103r\u0103m frumosul steag cu o singur\u0103 stea \u015fi s\u0103 c\u00e2nt\u0103m \u00een fiecare sear\u0103 un imn ale c\u0103rui versuri afirm\u0103 c\u0103 a tr\u0103i \u00een lan\u0163uri \u00eenseamn\u0103 a tr\u0103i mi\u015fele\u015fte \u015fi a muri pentru patrie \u00eenseamn\u0103 a tr\u0103i. Am \u00eenv\u0103\u0163at toate acestea \u015fi nu le vom uita, de\u015fi ast\u0103zi \u00een patria noastr\u0103 oamenii sunt omor\u00e2\u0163i \u015fi \u00eentemni\u0163a\u0163i pentru c\u0103 practic\u0103 ideile pe care le-au \u00eenv\u0103\u0163at din leag\u0103n. Ne-am n\u0103scut \u00eentr-o \u0163ar\u0103 liber\u0103 pe care ne-au l\u0103sat-o mo\u015ftenire p\u0103rin\u0163ii no\u015ftri \u015fi mai degrab\u0103 se va scufunda insula \u00een mare dec\u00e2t s\u0103 consim\u0163im s\u0103 fim sclavii cuiva.</p>", "<p><a id=\"p210\"></a>Se p\u0103rea c\u0103 spiritul Apostolului va muri tocmai \u00een anul centenarului lui, c\u0103 memoria lui se va stinge pentru totdeauna, at\u00e2t de mare era m\u00e2r\u015f\u0103via care se s\u0103v\u00e2r\u015fea! Dar el tr\u0103ie\u015fte, nu a murit, poporul lui s-a r\u0103zvr\u0103tit, poporul lui este demn, poporul lui este credincios amintirii lui. Exist\u0103 cubani care au c\u0103zut ap\u0103r\u00e2ndu-i doctrina, exist\u0103 tineri care printr-un sacrificiu admirabil \u015fi-au dat sufletul l\u00e2ng\u0103 morm\u00e2ntul lui, jertfindu-\u015fi via\u0163a pentru ca el s\u0103 continue s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een sufletul patriei. Cuba, ce s-ar fi ales de tine dac\u0103 ai fi l\u0103sat s\u0103-\u0163i moar\u0103 Apostolul!</p>", "<p><a id=\"p211\"></a>Termin ap\u0103rarea mea, dar nu a\u015fa cum fac \u00eentotdeauna avoca\u0163ii, adic\u0103 cer\u00e2nd libertatea celui pe care-l ap\u0103r\u0103; nu pot s-o cer c\u00e2nd tovar\u0103\u015fii mei \u00eendur\u0103 \u00een insula Pinos o \u00eentemni\u0163are m\u00e2r\u015fav\u0103. Trimite\u0163i-m\u0103 l\u00e2ng\u0103 ei, ca s\u0103 le \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fesc soarta, c\u0103ci v\u0103d c\u0103 este firesc ca oamenii cinstiti s\u0103 piar\u0103 sau s\u0103 fie \u00eentemni\u0163a\u0163i \u00eentr-o republic\u0103 al c\u0103rei pre\u015fedinte este un criminal \u015fi un bandit.</p>", "<p><a id=\"p212\"></a>Le exprim domnilor magistra\u0163i sincera mea recuno\u015ftin\u0163\u0103 pentru c\u0103 mi-au permis s\u0103 vorbesc liber, f\u0103r\u0103 interven\u0163ii meschine; nu nutresc ur\u0103 \u00eempotriva dumneavoastr\u0103; recunosc c\u0103 \u00een anumite privin\u0163e a\u0163i fost umani \u015fi \u015ftiu c\u0103 pre\u015fedintele acestui tribunal, om cu o via\u0163\u0103 curat\u0103, nu-\u015fi poate ascunde dezgustul pentru starea de lucruri care domne\u015fte \u015fi care-l oblig\u0103 s\u0103 dea o sentin\u0163\u0103 nedreapt\u0103. Pentru tribunal mai r\u0103m\u00e2ne \u00eenc\u0103 de rezolvat o problem\u0103 grav\u0103: procesul celor 70 de asasinate, adic\u0103 cel mai mare masacru pe care l-am cunoscut vreodat\u0103. Vinova\u0163ii mai sunt \u00eenc\u0103 liberi, ei poart\u0103 \u00een m\u00e2ini o arm\u0103 care reprezint\u0103 o amenin\u0163are permanent\u0103 pentru via\u0163a cet\u0103\u0163enilor. Dac\u0103 asupra lor nu cale \u00eentreaga greutate a legii, din la\u015fitate sau pentru c\u0103 acest lucru ar fi \u00eempiedicat, \u015fi dac\u0103, \u00een acest caz, nu-\u015fi dau demisia, \u00een plen, to\u0163i magistra\u0163ii, \u00eemi va fi mil\u0103 de onoarea dumneavoastr\u0103 \u015fi voi depl\u00e2nge pata f\u0103r\u0103 precedent care va m\u00e2nji aparatul judiciar.</p>", "<p><a id=\"p213\"></a>\u00cen ceea ce m\u0103 prive\u015fte, \u015ftiu c\u0103 \u00eenchisoarea va fi aspr\u0103 cum n-a fost niciodat\u0103 pentru vreun om, plin\u0103 de amenin\u0163\u0103ri, de josnicie \u015fi la\u015fe r\u0103zbun\u0103ri, dar nu m\u0103 tem de ea, cum nu m\u0103 tem nici de furia tinnului mizerabil care a luat via\u0163a a 70 dintre fra\u0163ii mei.</p>", "<p><a id=\"p214\"></a>Condamna\u0163i-m\u0103! N-are importan\u0163\u0103! Istoria \u00eemi va da dreptate!</p>"], "title": "Istoria \u00eemi va da dreptate", "idChr": "1.01"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Stimate domnule pre\u015fedinte, tovar\u0103\u015fi mini\u015ftri, domnilor ziari\u015fti!</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>\u00cen momentul \u00een care mi se face onoarea de a fi desemnat \u00een fruntea Consiliului de Mini\u015ftri nu simt dec\u00e2t o ad\u00e2nc\u0103 preocupare \u00een leg\u0103tur\u0103 cu r\u0103spunderea care-mi revine, preocupare izvor\u00e2t\u0103 din seriozitatea cu care \u00een\u0163eleg s\u0103-mi fac datoria. Dintre sarcinile pe care a trebuit s\u0103 le \u00eendeplinesc \u00een via\u0163a mea, consider c\u0103 nici una n-a fost at\u00e2t de grea ca aceasta, nici una at\u00e2t de plin\u0103 de obstacole \u015fi at\u00e2t de complex\u0103. Sunt con\u015ftient de toate dificult\u0103\u0163ile, de toate piedicile care-mi stau \u00een cale.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>\u00cen cazul de fa\u0163\u0103 nu eu mi-am ales func\u0163ia, ci am fost ales, \u015fi \u00een\u0163eleg perfect nevoia imperioas\u0103 de a ne jertfi pentru \u0163ar\u0103. Pentru fiecare dintre noi participarea la guvern, de\u0163inerea unei func\u0163ii de stat nu este un mijloc de parvenire, ci un prilej de a ne jertfi. Fiecare om care a participat la mi\u015fcarea noastr\u0103 revolu\u0163ionar\u0103, fiecare om care-mi cunoa\u015fte activitatea \u015ftie c\u0103 am ac\u0163ionat dezinteresat. Func\u0163iile ca atare nu m\u0103 intereseaz\u0103; onorurile nu m\u0103 preocup\u0103, \u00een postul de prim-ministru voi continua s\u0103 fiu cet\u0103\u0163eanul care am fost \u00eentotdeauna. Ca cet\u0103\u0163ean nu m\u0103 deosebesc cu nimic de oricare altul. Sunt la fel ca to\u0163i ceilal\u0163i, un cuban modest \u015fi simplu, cu acelea\u015fi capacit\u0103\u0163i ca oricare altul, dar desemnat ast\u0103zi s\u0103 \u00eendeplinesc o misiune important\u0103 \u015fi dificil\u0103. Nu m\u0103 \u00eensp\u0103im\u00e2nt\u0103 eforturile pe care trebuie s\u0103 le depun, nu m\u0103 tem de greut\u0103\u0163ile pe care le voi \u00eent\u00e2mpina \u00een drum; am \u00eencredere \u00een for\u0163ele mele \u015fi-mi \u00eendeplinesc \u00eentotdeauna neab\u0103tut \u00eendatoririle. Voi r\u0103m\u00e2ne \u00een aceast\u0103 func\u0163ie at\u00e2ta timp c\u00e2t autoritatea suprem\u0103 a republicii, pre\u015fedintele, m\u0103 va considera corespunz\u0103tor \u015fi at\u00e2ta timp c\u00e2t con\u015ftiin\u0163a mea \u00eemi va spune c\u0103 sunt util. Nu cred c\u0103 este necesar s\u0103-mi afirm din nou respectul pentru forurile superioare, lipsa de ambi\u0163ii personale, devotamentul neclintit fa\u0163\u0103 de principiile noastre, ferma \u015fi profunda mea convingere democratic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Profit de ocazie pentru a declara c\u0103 atunci c\u00e2nd Consiliul de Mini\u015ftri a introdus \u00een Constitu\u0163ia republicii amendamentul care stabile\u015fte c\u0103 v\u00e2rsta nu constituie un obstacol pentru tinerii care ar aspira la pre\u015fedin\u0163ia republicii nu s-a avut \u00een vedere persoana mea, eu nefiind nici m\u0103car consultat. Modificarea a fost f\u0103cut\u0103 \u00een virtutea unui drept al Consiliului de Mini\u015ftri, iar eu nu am avut nici un interes personal ca ea s\u0103 fie adoptat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Eu nu aspir la pre\u015fedin\u0163ia republicii \u015fi nici nu este nevoie s\u0103 fiu propus pentru aceast\u0103 func\u0163ie. Candidatul pentru pre\u015fedin\u0163ie poate fi ales dintre numero\u015fii cubani care au meritele \u015fi \u00eensu\u015firile necesare acestei func\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Dac\u0103 pot fi de folos ca prim-ministru, ceea ce m\u0103 intereseaz\u0103 este s\u0103 ajut revolu\u0163ia; m\u0103 intereseaz\u0103 ca revolu\u0163ia s\u0103 se dezvolte, ca poporul s\u0103 nu fie \u00een\u015felat \u00een a\u015ftept\u0103rile lui, ci s\u0103 primeasc\u0103 tot ceea ce a\u015fteapt\u0103 de la noi.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Nu-mi lipse\u015fte bun\u0103voin\u0163a, posed de asemenea cinste, hot\u0103r\u00e2rea de a \u00eenfrunta problemele, senin\u0103tate, calm \u015fi impar\u0163ialitate, \u00eensu\u015firi at\u00e2t de necesare \u00eentr-o asemenea func\u0163ie guvernamental\u0103.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Singurul lucru care m\u0103 preocup\u0103 este ca \u00een decursul acestei perioade poporul s\u0103 primeasc\u0103 de la noi tot ceea ce dore\u015fte; \u015fi va avea tot ce dore\u015fte \u00een m\u0103sura \u00een care aceasta depinde de noi; va avea totul dac\u0103 ne va ajuta; va avea totul dac\u0103 ne va \u00een\u0163elege. Mul\u0163i sunt ner\u0103bd\u0103tori, dar totu\u015fi nimeni nu este mai ner\u0103bd\u0103tor dec\u00e2t noi.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Eu sunt ner\u0103bd\u0103tor, de exemplu, c\u00e2nd m\u0103 g\u00e2ndesc la locuin\u0163ele pe care le-am putea construi pentru \u0163\u0103rani; m\u0103 cuprinde ner\u0103bdarea c\u00e2nd m\u0103 g\u00e2ndesc la centrele \u015fcolare pe care dorim s\u0103 le \u00eenfiin\u0163\u0103m pentru copii \u015fi c\u00e2nd m\u0103 g\u00e2ndesc c\u0103 \u00eenf\u0103ptuirea celui mai elementar plan necesit\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni de studiu, c\u0103 pentru a construi un centru \u015fcolar trebuie s\u0103 faci proiectul, s\u0103 cau\u0163i tehnicieni \u015fi mai ales pedagogi, care s\u0103 ne arate cum trebuie s\u0103 le facem pe toate acestea. Exist\u0103 fonduri suficiente pentru a \u00eencepe construc\u0163ia centrelor, dar \u00eenc\u0103 nu s-au putut \u00eencepe lucr\u0103rile \u015fi, poate, va mai fi nevoie s\u0103 \u00eent\u00e2rziem c\u00e2teva s\u0103pt\u0103m\u00e2ni. Exist\u0103 fonduri pentru locuin\u0163ele \u0163\u0103r\u0103ne\u015fti, dar \u00eenc\u0103 n-am putut \u00eencepe construc\u0163ia lor pentru c\u0103 mai avem nevoie de timp. Sunt ner\u0103bd\u0103tor tot timpul, \u00eentreb\u00e2ndu-m\u0103 c\u00e2nd se va pune prima piatr\u0103, c\u00e2nd va putea s\u0103 \u00eenceap\u0103 construc\u0163ia. Nu avem nici o clip\u0103 de r\u0103gaz: d\u0103m instruc\u0163iuni, revizuim proiectele, organiz\u0103m departamentele corespunz\u0103toare, pentru c\u0103 \u00een toate domeniile proiect\u0103m, suntem pe cale de a realiza opere mari, de a \u00eendeplini planuri mari spre binele \u0163\u0103rii. Totu\u015fi, suferim la g\u00e2ndul c\u0103 mai trebuie s\u0103 a\u015ftept\u0103m c\u00e2teva s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, poate chiar c\u00e2teva luni.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Suf\u0103r c\u00e2nd m\u0103 g\u00e2ndesc la sacrificiile pe care le-am cerut oamenilor muncii, c\u0103rora le-am spus s\u0103 a\u015ftepte, s\u0103 aib\u0103 \u00eencredere \u00een noi pentru a salva revolu\u0163ia. Suf\u0103r g\u00e2ndindu-m\u0103 cu ner\u0103bdare c\u0103 nu sose\u015fte mai repede clipa \u00een care vom avea posibilitatea s\u0103 le dovedim devotamentul nostru \u015fi s\u0103 ar\u0103t\u0103m recuno\u015ftin\u0163a noastr\u0103 na\u0163iunii pentru sacrificiile pe care le face ast\u0103zi. Suf\u0103r g\u00e2ndindu-m\u0103 la timpul care mai trebuie s\u0103 treac\u0103 p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd oamenii muncii, care au fost at\u00e2t de genero\u015fi, care au avut o comportare at\u00e2t de patriotic\u0103, care ne-au ajutat voluntar \u015fi spontan \u015fi ne mai ajut\u0103 s\u0103 instaur\u0103m pacea \u00een \u0163ar\u0103, s\u0103 normaliz\u0103m via\u0163a \u00een \u0163ar\u0103, s\u0103 consolid\u0103m revolu\u0163ia, s\u0103 salv\u0103m recolta de trestie de zah\u0103r, vor putea s\u0103 se bucure de roadele sacrificiilor pe care le fac.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Vreau s\u0103 profit de instalarea mea ca prim-ministru pentru a spune muncitorilor \u015fi \u0163\u0103ranilor c\u0103 ne g\u00e2ndim mereu la ei, c\u0103 nu-i uit\u0103m, c\u0103 se elaboreaz\u0103 o lege a reformei agrare, mai cuprinz\u0103toare dec\u00e2t cea adoptat\u0103 \u00een Sierra Maestra, o lege care s\u0103 rezolve problema \u0163\u0103ranilor f\u0103r\u0103 p\u0103m\u00e2nt, \u015fi c\u0103 peste c\u00e2teva s\u0103pt\u0103m\u00e2ni ea va fi o realitate; c\u0103 \u00een afar\u0103 de legea care desfiin\u0163eaz\u0103 latifundiile, dup\u0103 cum prevede Constitu\u0163ia republicii, se \u00eentocmesc proiecte pentru a deseca mla\u015ftina Ci\u00e9naga de Zapata, lucrare \u00een urma c\u0103reia vom ob\u0163ine 15.000 de caballerias de p\u0103m\u00e2nt. De asemenea vom recupera terenurile ml\u0103\u015ftinoase de pe cursul inferior al fluviului Cauto, desec\u00e2ndu-le \u015fi amenaj\u00e2ndu-le pentru agricultur\u0103. Astfel vom ob\u0163ine \u00eenc\u0103 10.000 de caballerias de p\u0103m\u00e2nt. \u015ei le mai spun c\u0103 lucr\u0103m pentru ei f\u0103r\u0103 r\u0103gaz, pentru c\u0103 a munci pentru ei \u00eenseamn\u0103 a munci pentru popor.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Avem multe proiecte \u015fi ne a\u015fteapt\u0103 mult\u0103 munc\u0103. Toate problemele care intereseaz\u0103 \u0163ara, absolut toate vor fi studiate \u015fi rezolvate. Ast\u0103zi s-a publicat \u00eentr-un ziar un program alc\u0103tuit din 20 de puncte. Eu nu m-a\u015f pripi chiar a\u015fa. Cred c\u0103 fiecare lucru, ca, de pild\u0103, sc\u0103derea chiriilor, trebuie s\u0103 fie tratat la momentul oportun. A te ocupa de aceste probleme c\u00e2nd \u00eenc\u0103 nu este momentul, c\u00e2nd construc\u0163ia de locuin\u0163e nu este \u00eenc\u0103 pe deplin organizat\u0103 nu este un lucru inteligent, pentru c\u0103 ar putea duce la paralizarea construc\u0163iilor \u015fi la privarea a mii de muncitori de posibilitatea de a munci. M\u0103surile trebuie luate la momentul oportun, c\u00e2nd po\u0163i s\u0103 \u0163ii seama de toate consecin\u0163ele pe care le implic\u0103. De aceea n-am spus \u00eenc\u0103 nici un cuv\u00e2nt despre acel program. Am discutat cu unii tovar\u0103\u015fi c\u00e2teva idei, dar aceste idei mai trebuie studiate \u015fi ele vor fi rezolvate la momentul oportun \u2014 nici cu o clip\u0103 mai devreme, nici cu o clip\u0103 mai t\u00e2rziu. Toate problemele care stau \u00een fa\u0163a guvernului vor fi rezolvate \u00eentr-o ordine anumit\u0103: unele sunt de prim\u0103 importan\u0163\u0103, altele nu, \u015fi fiecare din ele va fi rezolvat\u0103 la timpul potrivit. Trebuie, totodat\u0103, s\u0103 spun poporului c\u0103 toate problemele ce-l intereseaz\u0103 \u2014 spun\u00e2nd \u201etoate problemele\u201c nu voi intra \u00een am\u0103nunte \u2014 vor fi examinate \u015fi rezolvate de guvern.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>\u00cen ceea ce prive\u015fte administra\u0163ia public\u0103, hot\u0103r\u00e2rea noastr\u0103 cea mai ferm\u0103 este s\u0103 ascult\u0103m pl\u00e2ngerile ce se fac \u00eempotriva ei, s\u0103 cercet\u0103m conduita \u015fi munca fiec\u0103rui func\u0163ionar. Nu ne gr\u0103bim cu \u00eenlocuirea unui func\u0163ionar cu un altul, deoarece trebuie s\u0103-l cau\u0163i pe cel care s\u0103 \u00eentruneasc\u0103 toate calit\u0103\u0163ile necesare pentru a fi indicat s\u0103 \u00eenlocuiasc\u0103 cu succes pe cel\u0103lalt, trebuie s\u0103-l cau\u0163i pe cel care s\u0103 munceasc\u0103 mai bine. Iar azi este greu s\u0103 g\u0103se\u015fti asemenea func\u0163ionari. Dac\u0103 se angajeaz\u0103 func\u0163ionari capabili, dar care n-au f\u0103cut nimic pentru revolu\u0163ie, s-ar putea spune c\u0103 ne gr\u0103bim s\u0103 d\u0103m de lucru unor \u201ebombines\u201c, [\u201eBombines\u201c \u2014 func\u0163ionari de tip vechi.] c\u0103-i favoriz\u0103m pe ace\u015ftia. Pe de alt\u0103 parte, dac\u0103 se angajeaz\u0103 un func\u0163ionar cu trecut revolu\u0163ionar, dar care nu este capabil, risc\u0103m s\u0103 nu \u00eendeplineasc\u0103 bine func\u0163ia respectiv\u0103. De aceea este necesar s\u0103 c\u0103ut\u0103m idealul: un func\u0163ionar cu merite revolu\u0163ionare care s\u0103 fie \u015fi capabil, fire\u015fte, el trebuie s\u0103 fie \u00eenainte de toate capabil s\u0103 rezolve probleme de stat. Mai exist\u0103 \u015fi adep\u0163i ai lui Batista \u00een anumite posturi de \u00eencredere. Dar s\u0103 nu se \u00eengrijoreze nimeni, c\u0103ci dup\u0103 c\u00e2tva timp nu va mai r\u0103m\u00e2ne nici unul.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Nu trebuie s\u0103 se uite c\u0103 \u00een primele zile dup\u0103 revolu\u0163ie \u00eentregul aparat de stat era dezorganizat, se afla \u00eentr-o stare de anarhie. Noi am avut de rezolvat o serie de sarcini urgente \u015fi importante, iar \u00een aceste condi\u0163ii se g\u0103sesc totdeauna oameni abili, care, ascunz\u00e2ndu-\u015fi trecutul, caut\u0103 s\u0103 se fac\u0103 indispensabili, \u015fi reu\u015fesc s\u0103 fac\u0103 aceasta pentru c\u00e2tva timp, de\u015fi nu pentru mult. De aceea, a\u015f spune: s\u0103 nu se vorbeasc\u0103 \u00een genere de \u201ebombines\u201c, ci s\u0103 ar\u0103ta\u0163i care dintre func\u0163ionari fac parte din aceast\u0103 categorie; s\u0103 nu se vorbeasc\u0103 de adep\u0163i ai lui Batista, ci s\u0103 ni se arate care sunt ace\u015ftia \u015fi ce probe exist\u0103 asupra comport\u0103rii lor. Noi avem principiul categoric c\u0103 un adept al lui Batista, un slujitor al tiraniei, nu poate sta \u00eentr-o func\u0163ie de r\u0103spundere. Domnii care nu au merite revolu\u0163ionare \u015fi care nu au preg\u0103tirea profesional\u0103 corespunz\u0103toare, care sunt ceea ce noi numim \u201ebombines\u201c, nu sunt utili revolu\u0163iei, spre deosebire de cei care n-au ajutat revolu\u0163ia, dar sunt capabili profesional. Din acest motiv administra\u0163ia public\u0103 trebuie s\u0103 fie epurat\u0103 de aceste elemente inutile. Pe de alt\u0103 parte, meritele revolu\u0163ionare \u00een sine nu pot fi luate \u00een considera\u0163ie dac\u0103 nu lucrezi bine; \u015fi \u00een aceste cazuri este necesar\u0103 \u00eenlocuirea persoanelor respective, pentru c\u0103 interesele republicii sunt mai presus de interesul personal, mai presus de orice prietenie \u015fi leg\u0103turi de familie. Familiarismul, favoritismul \u015fi nepotismul sunt practici cu care revolu\u0163ia nu se va \u00eemp\u0103ca niciodat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Revolu\u0163ia are \u00een fa\u0163a ei greut\u0103\u0163i \u015fi nu poate fi des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 dintr-o dat\u0103. Ea face \u015fi gre\u015feli, de\u015fi dore\u015fte s\u0103 se perfec\u0163ioneze continuu, s\u0103 se des\u0103v\u00e2r\u015feasc\u0103 \u00een acele domenii \u00een care \u00eenc\u0103 nu este perfect\u0103. Dar revolu\u0163ia nu va renega niciodat\u0103 principiile pentru care am luptat. Poporul trebuie s\u0103 ne ajute, semnal\u00e2ndu-ne acele lucruri care, dup\u0103 p\u0103rerea lui, constituie o violare a principiului revolu\u0163ionar, cum este, de exemplu, prezen\u0163a elementelor nerevolu\u0163ionare, a acestor \u201ebombines\u201c sau a adep\u0163ilor lui Batista \u00een administra\u0163ia public\u0103.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Mai exist\u0103 \u00eens\u0103 \u015fi alte aspecte care trebuie subliniate. Nu orice func\u0163ionar se poate bucura de simpatia tuturor. De altfel, este imposibil ca p\u0103rerile despre o persoan\u0103 anumit\u0103 s\u0103 fie unanime. Lucrul nu-i cu putin\u0163\u0103, iar criticile uneori sunt juste, alteori nu. Este, de asemenea, adev\u0103rat c\u0103 uneori func\u0163ionarul exagereaz\u0103, ac\u0163ioneaz\u0103 gr\u0103bit \u015fi, \u00een dorin\u0163a de a rezolva problemele serviciului lui, uit\u0103 de problemele generale ale \u0163\u0103rii, de problemele sociale. Se poate \u00eent\u00e2mpla ca un func\u0163ionar s\u0103 fie angajat \u00eentr-un serviciu de stat \u015fi aici s\u0103 g\u0103seasc\u0103 2.000 de \u201econ\u0163opi\u015fti\u201c. Ei bine, va spune el, con\u0163opi\u015ftii s\u0103 fie da\u0163i afar\u0103; aceasta este simplu. Dar trebuie s\u0103 se g\u00e2ndeasc\u0103 c\u0103, din cei 2.000 de func\u0163ionari care lucreaz\u0103, unii au o vechime mai mare de 7 ani, al\u0163ii au o vechime mai mic\u0103. Este posibil ca \u00een institu\u0163ie s\u0103 se constate un exces de birocra\u0163ie \u015fi, fire\u015fte, birocra\u0163ia este un du\u015fman al administra\u0163iei publice... Acestui func\u0163ionar i-ar fi u\u015for s\u0103 spun\u0103: \u201eS\u0103 se termine cu excesul de personal\u201c. Foarte bine, serviciul c\u00e2\u015ftig\u0103, dar se las\u0103 pe drumuri 500\u2014600 de oameni, se creeaz\u0103 o problem\u0103 social\u0103, iar m\u0103surile guvernului trebuie s\u0103 tind\u0103 s\u0103 rezolve problemele f\u0103r\u0103 a crea alte probleme sociale. Func\u0163ionarul care rezolv\u0103 problemele serviciului s\u0103u nu trebuie s\u0103 uite \u00een primul r\u00e2nd de problemele \u0163\u0103rii. Iat\u0103 de ce ar fi o politic\u0103 gre\u015fit\u0103 s\u0103 rezolvi problema simplist, concediind pe loc surplusul de personal.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Mai exist\u0103 de asemenea o serie de probleme, bun\u0103oar\u0103 faptul c\u0103 un mare num\u0103r din ace\u015fti func\u0163ionari au fost numi\u0163i dup\u0103 10 martie. Din nefericire, au fost foarte pu\u0163ini cet\u0103\u0163eni care \u00een condi\u0163iile existente pe atunci \u00een \u0163ar\u0103 s\u0103 nu fi acceptat un post \u00een administra\u0163ia de stat. Trebuie avut \u00een vedere c\u0103 cei care refuzau aceste posturi imediat dup\u0103 10 martie r\u0103m\u00e2neau pe drumuri. Aceia care au avut curajul s\u0103 refuze au fost pu\u0163ini la num\u0103r. Nu se poate proceda rigid fa\u0163\u0103 de num\u0103rul mare de persoane care au g\u0103sit slujb\u0103 la stat dup\u0103 10 martie \u015fi au lucrat \u00een to\u0163i ace\u015fti ani. Nu vorbesc, fire\u015fte, de denun\u0163\u0103tori, de cei care au intrat \u00een slujbe prin protec\u0163ie sau, bun\u0103oar\u0103, de cei care au candidat \u00een alegeri, pentru c\u0103 revolu\u0163ia nu poate tolera asemenea cazuri. Prin legea adoptat\u0103 \u00eempotriva farsei electorale, cei care au candidat \u00een alegeri \u015fi-au pierdut pentru 30 de ani dreptul de a de\u0163ine func\u0163ii \u00een stat, de a vota \u015fi de a fi ale\u015fi. Exist\u0103 \u00eens\u0103 o mul\u0163ime de oameni care nu se \u00eencadreaz\u0103 \u00een aceste categorii \u015fi care, dac\u0103 i-am scoate \u00een momentul de fa\u0163\u0103 din func\u0163iunea care reprezint\u0103 singura lor surs\u0103 de venit, ar constitui o problem\u0103 social\u0103. Din acest motiv trebuie s\u0103 \u00eemp\u0103c\u0103m cele dou\u0103 interese: interesul administra\u0163iei \u015fi interesul statului \u00een ceea ce prive\u015fte problemele de ordin social.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Economia \u0163\u0103rii a r\u0103mas sl\u0103bit\u0103; \u00een prezent ducem lips\u0103 de resurse economice. Ast\u0103zi nu mai este ca \u00eenainte, c\u00e2nd, dac\u0103 lipseau o sut\u0103, dou\u0103 sute sau trei sute de milioane de pesos, aceste sume \u201ese g\u0103seau\u201c imediat, emi\u0163\u00e2ndu-se noi bonuri etc. Noi trebuie s\u0103 rezolv\u0103m problema cu ajutorul \u00eencas\u0103rilor provenite din impozite. Dac\u0103 \u00eencas\u0103rile sunt mari, aceasta se datore\u015fte cinstei tot mai mari \u015fi colabor\u0103rii institu\u0163iilor care sunt convinse c\u0103 acum nimeni nu le va mai fura banii. De aceea ele pl\u0103tesc impozitele cu pl\u0103cere sau cel pu\u0163in punctual. Datorit\u0103 acestui fapt, \u00eencas\u0103rile au crescut, ajung\u00e2ndu-se chiar la cifre record. Acestea sunt resursele normale ale statului, nu resurse care se ob\u0163in cer\u00e2nd B\u0103ncii Na\u0163ionale s\u0103 fac\u0103 noi emisiuni. Ace\u015fti bani sunt unica surs\u0103 pe care putem conta \u00een prezent. Cred c\u0103 \u00een momentul de fa\u0163\u0103 trebuie s\u0103 ducem urm\u0103toarea politic\u0103 \u00een ceea ce prive\u015fte administra\u0163ia public\u0103: \u00eenainte de toate \u015f\u0103 \u00een\u0163elegem c\u0103 avem posibilitatea de a \u00eens\u0103n\u0103to\u015fi aparatul administrativ, de a-l face mai eficient, mai organizat; trebuie s\u0103 salv\u0103m creditul \u015fi prestigiul statului.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>De obicei, c\u00e2nd este vorba ca statul s\u0103 \u00eentreprind\u0103 ac\u0163iune lumea devine ne\u00eencrez\u0103toare. Du\u015fmanii revolu\u0163iei, elementele care vor s\u0103-\u015fi c\u00e2\u015ftige pozi\u0163ii \u00een toate domeniile vie\u0163ii na\u0163ionale vorbesc mereu de incapacitatea statului, de ineficacitatea lui, dar nu explic\u0103 de ce o companie particular\u0103 are o administra\u0163ie bun\u0103, iar statul nu. Explica\u0163ia e simpl\u0103: statul a fost victima gre\u015felilor \u015fi a necinstei fo\u015ftilor guvernan\u0163i. C\u00e2nd se c\u0103uta un post pentru un prieten, se g\u0103sea imediat; c\u00e2nd se \u00eensc\u0103una o clic\u0103, nimeni nu se g\u00e2ndea la poporul de pe urma c\u0103ruia se realizeaz\u0103 toate veniturile statului. Cum au fost gospod\u0103rite fondurile statului? Erau deturnate, iar ministerele chemate s\u0103 desf\u0103\u015foare o activitate construcliv\u0103 foloseau fonduri mai mari pentru \u00eentre\u0163inerea aparatului birocratic dec\u00e2t pentru scopuri productive.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Economia statului trebuie asanat\u0103, cheltuielile aparatului de stat reduse. Aparatul de stat trebuie s\u0103 func\u0163ioneze mai bine dec\u00e2t acela din institu\u0163iile particulare. De ce s\u0103 fie discreditat cuv\u00e2ntul \u201estat\u201c? De ce se vorbe\u015fte \u00eentotdeauna de administra\u0163ia de stat ca despre lucrul cel mai defectuos? El trebuie s\u0103 devin\u0103 eficient. Avem ast\u0103zi oameni gata s\u0103 munceasc\u0103 dezinteresat, s\u0103 fac\u0103 toate sacrificiile, oameni care nu lucreaz\u0103 ca func\u0163ionarii \u00eentreprinderilor particulare, urm\u0103rind doar salarii mari \u015fi \u00eembog\u0103\u0163ire.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Oamenii din aparatul de stat trebuie s\u0103 munceasc\u0103 cu \u00eensufle\u0163ire, pentru ca statul nostru, care reprezint\u0103 interesele poporului, s\u0103 func\u0163ioneze mai bine dec\u00e2t oricare alt tip de institu\u0163ie. De aceea este necesar ca aparatul de stat s\u0103 fie restructurat \u015fi reorganizat. Dar pentru aceasta nu este suficient s\u0103 fim bine inten\u0163iona\u0163i. Trebuie s\u0103 \u0163inem seama de o serie de realit\u0103\u0163i sociale. Dac\u0103 ne-am propune s\u0103 \u00eens\u0103n\u0103to\u015fim aparatul de stat \u00een 24 de ore, s-ar putea ca el s\u0103 devin\u0103 \u015fi mai r\u0103u; chiar dac\u0103 am vrea s-o facem \u00een 15 zile, ar fi tot at\u00e2t de r\u0103u \u015fi, \u00een loc s\u0103 avem un aparat de stat mai eficient, am avea unul mai pu\u0163in eficient, \u00een afar\u0103 de faptul c\u0103 am crea o nou\u0103 problem\u0103 social\u0103. \u00cen consecin\u0163\u0103, ac\u0163iunea aceasta necesit\u0103 timp, cu at\u00e2t mai mult cu c\u00e2t f\u0103r\u0103 o concep\u0163ie organizatoric\u0103 bine precizat\u0103 reorganizarea aparatului de stat nu este eficace. Trebuie s\u0103 acord\u0103m aten\u0163ia cuvenit\u0103 organelor de stat. \u00cen aceast\u0103 etap\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 trebuie \u00eenlocui\u0163i, \u00een primul r\u00e2nd, fo\u015ftii oameni de \u00eencredere ai dictaturii care mai ocup\u0103 func\u0163ii de r\u0103spundere. \u00cen al doilea r\u00e2nd, trebuie \u00eenlocui\u0163i aceia care au fost colaboratori ai tiraniei sau au fost lega\u0163i de ea, chiar dac\u0103 nu au posturi de mare r\u0103spundere. Cei proteja\u0163i de Ventura, de Tabernilla, de Carratal\u00e1 [Acoli\u0163ii lui Batista \u00een perioada dictaturii acestuia.] \u015fi de to\u0163i ace\u015fti asasini este logic s\u0103 fie \u00eenlocui\u0163i, pentru c\u0103 ar fi absurd s\u0103 \u0163inem \u00een aparatul administrativ pe prietenii unor asemenea indivizi. Mai pot fi \u015fi oameni care n-au fost lega\u0163i de dictatur\u0103, dar care realmente sunt de prisos, pentru c\u0103 nu \u00eendeplinesc nici o sarcin\u0103, pentru c\u0103 ocup\u0103 posturi create la interven\u0163ia prietenilor lor; asemenea posturi trebuie desfiin\u0163ate. Func\u0163ionarul respectiv trebuie concediat f\u0103r\u0103 s\u0103 se pun\u0103 \u00een locul lui un altul, schimb\u00eendu-\u015fe structura aparatului \u00een interesul administra\u0163iei publice. C\u00e2nd se consider\u0103 necesar\u0103 desfiin\u0163area unui post, persoanei respective trebuie s\u0103 i se prezinte preavizul \u015fi s\u0103 i se pl\u0103teasc\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een momentul \u00een care a lucrat, plus salariul pe timp de trei luni cel pu\u0163in, pentru ca s\u0103 aib\u0103 r\u0103gaz s\u0103 se adapteze la situa\u0163ie \u015fi s\u0103-\u015fi caute alt post. \u00cen acest r\u0103stimp, prin \u00eenf\u0103ptuirea planurilor guvernului revolu\u0163ionar, se vor fi creat suficiente locuri unde se cere for\u0163\u0103 de munc\u0103, astfel \u00eenc\u00e2t cel eliberat din postul s\u0103u s\u0103 nu se vad\u0103 brusc concediat \u015fi lipsit de mijloacele de subzisten\u0163\u0103 pe care conta. \u00cen acest sens vom propune ca \u00een Consiliul de Mini\u015ftri s\u0103 se adopte o declara\u0163ie menit\u0103 a lini\u015fti popula\u0163ia, a-i ajuta pe oameni s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103, atunci c\u00e2nd cineva este scos din post, acest lucru se face \u00een interesul na\u0163iunii, c\u0103 reorganizarea administra\u0163iei publice \u2014 ceea ce nu s-a f\u0103cut niciodat\u0103 \u2014 se efectueaz\u0103 numai din motive de strict\u0103 necesitate.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Este necesar s\u0103 subliniez c\u0103 am observat \u00een ultimul timp o recrudescen\u0163\u0103 a birocratismului. Dac\u0103 \u00een primele zile era greu s\u0103 g\u0103se\u015fti pe cineva care s\u0103 vrea s\u0103 fie chiar ministru, ast\u0103zi exist\u0103 mul\u0163i care ar vrea s\u0103 ocupe orice func\u0163ie \u00een aparatul de stat; este o consecin\u0163\u0103 logic\u0103 \u015fi fireasc\u0103 a unei necesit\u0103\u0163i sociale foarte mari. Cred c\u0103 trebuie s\u0103 men\u0163inem prin toate mijloacele puritatea inten\u0163iilor revolu\u0163ionarilor. Noi, lupt\u0103torii revolu\u0163ionari, ne-am sacrificat cu adev\u0103rat \u00een primele dou\u0103 luni dup\u0103 victorie; osta\u015fii armatei revolu\u0163ionare n-au primit sold\u0103 luna trecut\u0103, iar luna aceasta vor primi mult mai pu\u0163in dec\u00e2t li s-ar cuveni. Este oare vorba de o lips\u0103 de interes? Nu. Pre\u015fedintele republicii ne-a vorbit de necesitatea de a pl\u0103ti osta\u015filor armatei revolu\u0163ionare. Totu\u015fi, ace\u015fti lupt\u0103tori, spre deosebire de solda\u0163ii oric\u0103rei alte armate din lume, nu cap\u0103t\u0103 solde nici chiar dup\u0103 ce au triumfat, \u00een timp ce vechii solda\u0163i c\u0103p\u0103tau. Trebuie s\u0103 m\u0103rturisesc c\u0103 sunt \u00een mare parte vinovat de aceast\u0103 stare de lucruri. V\u0103z\u00e2ndu-i pe ace\u015fti oameni c\u0103lindu-se prin sacrificii \u00een spiritul unui dezinteres absolut, m-a durut g\u00e2ndul c\u0103 acest dezinteres, c\u0103 aceast\u0103 puritate a inten\u0163iilor ar putea fi \u00eentinate \u00een momentul \u00een care, o dat\u0103 victoria dob\u00e2ndit\u0103, combatan\u0163ii ar \u00eencepe s\u0103 primeasc\u0103 o sold\u0103 pe care n-o mai primiser\u0103 niciodat\u0103 p\u00e2n\u0103 atunci. Cred c\u0103 este just s\u0103 li se pl\u0103teasc\u0103; dar admira\u0163ia noastr\u0103 pentru \u0163inuta moral\u0103 a acestor oameni a fost at\u00e2t de mare, iar concep\u0163ia noastr\u0103 despre aceast\u0103 puritate at\u00e2t de \u00eenalt\u0103, \u00eenc\u00e2t am neglijat \u00eentr-o m\u0103sur\u0103 oarecare problema pl\u0103\u0163ii soldei. Ar fi ideal, dac\u0103 ar fi \u015fi practic posibil, s\u0103 nu li se dea niciodat\u0103 bani. Dar a trebuit s\u0103 ne \u00eenclin\u0103m \u00een fa\u0163a realit\u0103\u0163ii, admi\u0163\u00e2nd c\u0103 este necesar s\u0103 fie pl\u0103ti\u0163i \u015fi, \u00een consecin\u0163\u0103, trebuie s\u0103 primeasc\u0103 sold\u0103. Prin aceasta vreau s\u0103 spun c\u0103 doresc foarte mult ca tineretul s\u0103-\u015fi p\u0103streze spiritul de sacrificiu \u015fi ca \u00een r\u00e2ndul elementelor revolu\u0163ionare s\u0103 nu se de\u015ftepte aspira\u0163ii birocratice, deoarece aceasta ar sl\u0103bi revolu\u0163ia.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>\u00cemi amintesc bine ziua \u00een care am primit vestea c\u0103 tiranul a fugit. \u00cen aceast\u0103 zi am avut covinigerea deplin\u0103 c\u0103 r\u0103zboiul s-a terminat. \u00cen mijlocul bucuriei fire\u015fti pentru to\u0163i cubanii m\u0103 muncea g\u00e2ndul c\u0103 acea \u015fcoal\u0103 care a dat at\u00e2\u0163ia oameni excep\u0163ionali, c\u0103 acea lupt\u0103 plin\u0103 de sacrificii care a produs oameni de o \u0163inut\u0103 exemplar\u0103 s-a terminat; c\u0103 pe viitor va fi foarte greu s\u0103 deosebim binele de r\u0103u, pentru c\u0103 numai aici, \u00een aceast\u0103 \u015fcoal\u0103, \u00een focul luptei, se poate vedea cine este om de n\u0103dejde \u015fi cine nu, cine este un om curajos \u015fi cine-i un flecar, cine este interesat \u015fi cine dezinteresat, cine este sincer \u015fi cine este un ipocrit des\u0103v\u00e2r\u015fit; pentru c\u0103 a lupta pe crestele mun\u0163ilor, \u00eendur\u00e2nd frigul \u015fi foamea, fiind p\u00e2ndit de du\u015fmani, este altceva dec\u00e2t s\u0103 stai comod \u00eentr-un birou \u015fi s\u0103 \u00eendepline\u015fti o func\u0163ie cu caracter administrativ, f\u0103r\u0103 s\u0103 fi cunoscut vreodat\u0103 sacrificiul. M\u0103 preocupa g\u00e2ndul ca \u00een noile condi\u0163ii oamenii no\u015ftri s\u0103 nu se schimbe; eram profund \u00eengrijorat la g\u00e2ndul c\u0103 spiritul lor de sacrificiu revolu\u0163ionar ar putea s\u0103 sl\u0103beasc\u0103. Avem \u00een fa\u0163a noastr\u0103 at\u00e2tea sarcini de \u00eendeplinit, ne a\u015fteapt\u0103 at\u00e2ta lupt\u0103 \u015fi at\u00e2ta munc\u0103, \u00eenc\u00e2t sunt suficiente nu pentru una, ci pentru dou\u0103 genera\u0163ii de revolu\u0163ionari. De aceea revolu\u0163ionarul nu trebuie s\u0103 se gr\u0103beasc\u0103 s\u0103 ocupe un post oarecare.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Revolu\u0163ia necesit\u0103 timp \u015fi mari rezerve, mari \u015fi valoroase rezerve umane pentru orice moment, deoarece din cei care merg \u00een frunte mul\u0163i vor c\u0103dea, a\u015fa cum cad \u00een r\u0103zboi, pentru c\u0103 lupta aceasta istove\u015fte. Oamenii se istovesc chiar \u015fi \u00een etapa postbelic\u0103, pentru c\u0103 \u015fi atunci, \u00een faza construc\u0163iei, lupta este intens\u0103; r\u00e2ndurile care se cer mereu \u00eemprosp\u0103tate necesit\u0103 o mare rezerv\u0103, capabil\u0103 s\u0103 compenseze pierderile suferite. \u015ei de aceea, c\u00e2nd unui om merituos, c\u00e2nd unui om capabil i se \u00eencredin\u0163eaz\u0103 o munc\u0103 de r\u0103spundere, m\u0103 g\u00e2ndesc mereu dac\u0103 este momentul oportun, dac\u0103 are preg\u0103tirea necesar\u0103 pentru a o \u00eendeplini perfect sau dac\u0103 acea munc\u0103 \u00eel va pierde, deoarece nu este \u00eenc\u0103 \u00een m\u0103sur\u0103 s\u0103 o \u00eendeplineasc\u0103 cu succes. De aceea noi, cei care guvern\u0103m, trebuie s\u0103 muncim cu abnega\u0163ie pentru ca to\u0163i s\u0103 poat\u0103 vedea c\u0103 tr\u0103im \u00eentr-adev\u0103r o via\u0163\u0103 plin\u0103 de sacrificii \u015fi de munc\u0103, pentru ca ceilal\u0163i s\u0103 nu cread\u0103 c\u0103 ne plimb\u0103m, c\u0103 tr\u0103im bine \u015fi c\u0103, ocup\u00e2nd cutare sau cutare func\u0163ie, gust\u0103m din toate pl\u0103cerile vie\u0163ii. S\u0103 \u015ftie to\u0163i c\u0103 munca noastr\u0103 este o munc\u0103 amar\u0103 \u015fi aspr\u0103, care implic\u0103 multe griji \u015fi c\u0103 nu trebuie s\u0103 invidieze deloc pe cel care de\u0163ine o func\u0163ie de r\u0103spundere, c\u0103ci aceasta o de\u0163ine exclusiv pentru a lupta, \u015fi nu pentru a se \u00eembog\u0103\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Prima m\u0103sur\u0103 care se va propune ast\u0103zi \u00een Consiliul de Mini\u015ftri va fi sc\u0103derea salariilor ministeriale. Vom \u00eencepe prin a suprima cheltuielile de la rubrica fondurilor neoficiale, salariul fiind limitat la strictul necesar pentru nevoile elementare. Nu vor mai fi limuzine mari, ci ma\u015fini modeste. Fa\u0163\u0103 de practicile demnitarilor din trecut, noi vom proceda invers, pentru ca poporul s\u0103 nu cread\u0103 c\u0103 a fi ministru este cine \u015ftie ce fericire, c\u0103 este ceva minunat. Se vor stabili salarii modeste, asigur\u00e2ndu-se, fire\u015fte, strictul necesar pentru ca s\u0103 nu trebuiasc\u0103 s\u0103 umbl\u0103m pe jos sau s\u0103 fim lipsi\u0163i de cele de trebuin\u0163\u0103, dar \u00een orice caz numai strictul necesar. Salariul nu poate fi acela al unui ministru din trecut, pentru c\u0103 ace\u015ftia primeau sume enorme \u015fi pe deasupra mai \u015fi furau. Noi vom primi mai pu\u0163in \u015fi nu vom fura. Vom dovedi c\u0103 nu suntem cinsti\u0163i de nevoie, ci din convingere. Unii spun c\u0103 trebuie s\u0103 se pl\u0103teasc\u0103 mult pentru a nu se fura. Aceasta \u00eens\u0103 nu este o garan\u0163ie a cinstei; ceea ce o garanteaz\u0103 este convingerea moral\u0103. Dac\u0103 un om este cinstit, nu fur\u0103 chiar dac\u0103 este pl\u0103tit cu zece pesos pe lun\u0103, iar dac\u0103 este ho\u0163, fur\u0103, oric\u00e2t i s-ar pl\u0103ti. \u00cen afar\u0103 de aceasta, dac\u0103 am cerut muncitorilor un sacrificiu, trebuie s\u0103-l facem \u015fi noi, iar c\u00e2nd toat\u0103 lumea va prospera \u015fi nivelul de trai general va cre\u015fte, va cre\u015fte \u015fi nivelul de trai al mini\u015ftrilor. Cred c\u0103 aceasta este calea just\u0103, pentru ca s\u0103 nu se cread\u0103 c\u0103 cerem altora sacrificii pe care noi nu le facem. Noi nu vom cere reducerea zilei de munc\u0103, ci m\u0103rirea ei. Vom munci dou\u0103zeci \u015fi patru de ore pe zi, f\u0103r\u0103 zile de odihn\u0103, f\u0103r\u0103 a cere nici un fel de favoruri. Acum \u0163ara are nevoie de munc\u0103, pentru ca \u00eentr-o zi cei care muncesc ast\u0103zi s\u0103 poat\u0103 profita de pe urma muncii lor. Ei nu trebuie \u00eens\u0103 s\u0103 munceasc\u0103 pentru al\u0163ii, pentru c\u0103 acest lucru nu este drept. Un func\u0163ionar care fur\u0103 1.000.000 este tot at\u00e2t de ho\u0163 ca \u015fi patronul egoist care vrea \u201es\u0103 c\u00e2\u015ftige\u201c 1.000.000. A\u015f spune c\u0103 acest patron trebuie s\u0103 se mul\u0163umeasc\u0103 cu mai pu\u0163in, cu 100.000 de pesos de exemplu, pentru c\u0103 la urma urmelor n-o s\u0103 ajung\u0103 s\u0103-i cheltuiasc\u0103 nici \u00eentr-un an. Muncitorii vor privi \u015fi aceast\u0103 sum\u0103 ca pe un furt. Exist\u0103 patroni egoi\u015fti care vor s\u0103 acumuleze bog\u0103\u0163ii spre a se plimba \u00een Europa \u015fi a da serb\u0103ri care s\u0103 coste 25.000 de pesos, pl\u0103tind \u00eens\u0103 salarii de mizerie muncitorilor \u015fi func\u0163ionarilor, de ale c\u0103ror nevoi nu se preocup\u0103. Noi, mini\u015ftrii, vom face sacrificii \u00een r\u00e2nd cu ceilal\u0163i. Preocuparea noastr\u0103 nu va fi bun\u0103starea personal\u0103, ci interesul \u0163\u0103rii, interesul patriei, salvarea revolu\u0163iei, care are numero\u015fi du\u015fmani nu numai \u00een\u0103untrul \u0163\u0103rii; ea are de \u00eenfruntat du\u015fmani puternici \u015fi numeroase piedici, pentru c\u0103 de multe ori chiar noi \u00een\u015fine, cu ner\u0103bdarea noastr\u0103, cu prejudec\u0103\u0163ile noastre, suntem o piedic\u0103 \u00een calea revolu\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Exist\u0103 mul\u0163i oameni care au r\u0103mas \u00een urma vie\u0163ii cu zece ani, care nu-\u015fi dau seama c\u0103 are loc o revolu\u0163ie \u015fi c\u0103 to\u0163i avem obliga\u0163ii mari. \u00cemi dau mai bine seama c\u0103 unii au r\u0103mas cu zece ani \u00een urma vie\u0163ii c\u00e2nd sunt oprit pe strad\u0103 pentru a mi se cere rezolvarea unor probleme care \u00eenainte se cerea consilierilor municipali.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Spun aceasta, pentru c\u0103 noi nu suntem mini\u015ftrii lui Batista, nu suntem lideri din perioada lui Batista, ci suntem una cu poporul. Poporul nu trebuie s\u0103 ne spun\u0103 \u201ecerem\u201c, ci \u201ehai s\u0103 facem\u201c, \u201epropunem s\u0103 facem\u201c, pentru c\u0103 noi suntem una cu poporul. Mul\u0163i nu-\u015fi dau seama de prefacerile pe care le tr\u0103im \u015fi g\u00e2ndesc a\u015fa cum se g\u00e2ndea \u00een trecut.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>\u00centreaga activitate a statului trebuie s\u0103 fie coordonat\u0103. Nu este admisibil ca fiecare ministru s\u0103 ac\u0163ioneze dup\u0103 bunul lui plac. To\u0163i trebuie s\u0103 se subordoneze planului general. Nu se urm\u0103re\u015fte popularizarea succeselor personale ale mini\u015ftrilor, ci succesul \u00eentregului guvern, ca guvern al revolu\u0163iei, succesul revolu\u0163iei. Uneori o m\u0103sur\u0103 rezolv\u0103 lucrurile sub un aspect \u015fi le complic\u0103 sub alt aspect. \u00cen afar\u0103 de aceasta, guvernul trebuie s\u0103 analizeze bine fiecare m\u0103sur\u0103, \u0163in\u00e2nd seama \u015fi de aceia pe care \u00eei va prejudicia. Trebuie s\u0103 studiem probemele \u015fi s\u0103 convingem, a\u015fa cum ieri am \u00eencercat s\u0103 convingem anumite persoane \u00een leg\u0103tur\u0103 cu problema accesului la plaje. \u00cen trecut, poporului i-a fost interzis acest acces, ceea ce constituia o nedreptate. S\u0103 convingem oamenii, s\u0103-i l\u0103murim, s\u0103 le cerem colaborarea. Chiar dac\u0103 se \u00eent\u00e2mpl\u0103 s\u0103 lez\u0103m interesele unora, trebuie s\u0103 le demonstr\u0103m c\u0103 ceea ce s-a urm\u0103rit n-a fost s\u0103 li se aduc\u0103 lor prejudicii, ci s\u0103 se asigure drepturile cuvenite poporului. Noi avem datoria de a guverna, dar aceia care au guvernat \u00eenaintea noastr\u0103 ne-au l\u0103sat o mul\u0163ime de greut\u0103\u0163i, fiindc\u0103 au rezolvat problemele dup\u0103 placul lor. Aceste guverne au \u00eeng\u0103duit s\u0103 se ocupe plajele \u015fi s\u0103 se construiasc\u0103 pe ele mii de case. Acum \u00eens\u0103, c\u00e2nd trebuie s\u0103 lu\u0103m m\u0103suri revolu\u0163ionare pentru a pune plajele la dispozi\u0163ia maselor, ne izbim de interesele persoanelor care au f\u0103cut investi\u0163ii \u00een acele locuri. Lu\u00e2nd deci m\u0103suri revolu\u0163ionare, revolu\u0163ia \u00ee\u015fi face du\u015fmani.</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>\u00cenainte, c\u00e2nd se t\u0103ia un bulevard, acesta nu se f\u0103cea \u00een interesul poporului, ci al proprietarilor din preajma lui sau al acelora care aveau un club prin apropiere. Pentru popor \u2014 nimic. Poporul a fost victima tuturor nedrept\u0103\u0163ilor. Se petreceau lucruri care pot fi suportate numai c\u00e2nd te obi\u015fnuie\u015fti cu ele, \u015fi noi eram obi\u015fnui\u0163i cu nedreptatea \u00een toate domeniile. Ce se mai \u00eent\u00e2mpl\u0103, de exemplu, \u015fi ast\u0103zi \u00een cazul v\u00e2nz\u0103rilor de mobil\u0103 \u00een rate? Cel care are bani pl\u0103te\u015fte \u00een bani pe\u015fin jum\u0103tate din pre\u0163ul pe care este silit s\u0103-l pl\u0103teasc\u0103 s\u0103racul, c\u0103ruia i se ia o dob\u00e2nd\u0103 c\u0103m\u0103t\u0103reasc\u0103. Celui care cump\u0103r\u0103 o ma\u015fin\u0103 \u00een rate sau face un \u00eemprumut la banc\u0103 i se \u00eent\u00e2mpl\u0103 acela\u015fi lucru, iar acela care se adreseaz\u0103 c\u0103m\u0103tarilor o p\u0103\u0163e\u015fte \u015fi mai r\u0103u.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Cred c\u0103 aceast\u0103 categorie de oameni: c\u0103m\u0103tarii, cei ce se \u00eembog\u0103\u0163esc din loteriile ilegale, negustorul de stupefiante trebuie s\u0103 dispar\u0103; statul trebuie s\u0103 rezolve aceast\u0103 problem\u0103 \u00een interesul celor for\u0163a\u0163i s\u0103 mearg\u0103 la tot felul de parazi\u0163i care storc salariile s\u0103racilor. S\u0103racul, dac\u0103 c\u00e2\u015ftig\u0103 60 de pesos, \u00eencaseaz\u0103 30, pentru c\u0103 restul i se fur\u0103. Trebuie s\u0103 str\u0103ba\u0163i toate cartierele s\u0103r\u0103c\u0103cioase ale Havanei, ca \u015fi din celelalte ora\u015fe ale republicii, pentru a vedea c\u0103 oamenii tr\u0103iesc \u00een case mizerabil \u00eentre\u0163inute, \u00een care stau \u00eenghesui\u0163i. \u00centreprinderile de construc\u0163ii au fost incapabile s\u0103 rezolve problema locuin\u0163elor, pe care trebuie s-o rezolve statul prin intermediul Institutului de economie \u015fi de construc\u0163ii de locuin\u0163e, \u015fi el le va rezolva.</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>Cum stau ast\u0103zi lucrurile cu construc\u0163iile de locuin\u0163e? Cui \u00eemprumut\u0103 bani b\u0103ncile? Unuia care posed\u0103 o cas\u0103, o fabric\u0103, o ferm\u0103. Proprietarul caut\u0103 o companie, care s\u0103-i construiasc\u0103 o cas\u0103. Compania are un c\u00e2\u015ftig de 15\u201420%, iar acela care amortizeaz\u0103 capitalul este chiria\u015ful; o face \u00eens\u0103 pentru domnul care a \u00eemprumutat banii, \u015fi nu pentru el. Poporul pl\u0103te\u015fte dob\u00e2nzile, el pl\u0103te\u015fte costul construc\u0163iei, amortiz\u00e2nd capitalul, iar lui nu-i mai r\u0103m\u00e2ne nimic, pentru el nu se construiesc case.</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>De aceea statul se vede \u00een fa\u0163a necesit\u0103\u0163ii de a rezolva problema locuin\u0163elor. Am elaborat un plan potrivit c\u0103ruia \u00een urm\u0103torii 5 ani vom investi 1 miliard de pesos \u00een construc\u0163ii de locuin\u0163e. Nu vreau s\u0103 spun c\u0103 toate fondurile de care dispunem vor fi investite \u00een locuin\u0163e; ne g\u00e2ndim s\u0103 investim 2 miliarde de pesos \u00een industrie. Epoca noastr\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 este proprie pentru investi\u0163iile industriale \u015fi nefavorabil\u0103 pentru investi\u0163ii \u00een p\u0103m\u00e2nt \u015fi imobile, deoarece acestea constituie un capital pasiv, capital mort. Cel care cump\u0103r\u0103, s\u0103 zicem, un petic de p\u0103m\u00e2nt cu 30 de centavos sau cu un peso cotul, a\u015ftept\u00e2nd s\u0103 se fac\u0103 \u015fosele, pentru ca apoi s\u0103 v\u00e2nd\u0103 p\u0103m\u00e2ntul cu 30 de pesos cotul, trage foloase de pe urma unui capital al poporului, el \u00ee\u015fi \u00eensu\u015fe\u015fte \u00een mod nedrept o valoare care s-a creat prin eforturile statului. Nu de mult s-a \u00eenceput construirea unui nou cartier, Havana de Est. Pe vremuri acolo se construiau case pe baz\u0103 de credit de c\u0103tre companii de construc\u0163ie. Companiile \u00ee\u015fi recuperau cheltuielile cu v\u00e2rf \u015fi \u00eendesat pe seama chiria\u015filor. De altfel pe vremea aceea \u015fi loturile de p\u0103m\u00e2nt se cump\u0103rau \u015fi se vindeau cu acela\u015fi scop. Acum nici un chiria\u015f nu va mai pl\u0103ti o chirie fabuloas\u0103 pentru aceste case, ci at\u00e2t c\u00e2t se cuvine, deoarece le va construi Institutul de construc\u0163ii de locuin\u0163e f\u0103r\u0103 beneficii, investind sumele care \u00eenainte se investeau \u00een loterii. Cred c\u0103 a\u0163i auzit c\u0103 \u00een loterii se investeau \u00eentre 90.000.000 \u015fi 100.000.000 de pesos; acum ace\u015fti bani vor fi investi\u0163i \u00een construc\u0163ii. A fost deja elaborat\u0103 legea cu privire la \u00eenfiin\u0163area Institutului de construc\u0163ii de locuin\u0163e, precum \u015fi legea cu privire la \u00eenfiin\u0163area marinei comerciale. Cred c\u0103 nu vor trece nici dou\u0103 luni, \u015fi numai \u00een sectorul construc\u0163iilor \u00ee\u015fi vor g\u0103si ocupa\u0163ie zeci de mii de oameni, ceea ce va provoca o mai mare cerere de materiale de construc\u0163ie, iar c\u00e2nd vor exista mai mul\u0163i lucr\u0103tori \u015fi vor circula mai mul\u0163i bani, va cre\u015fte \u015fi cererea la articolele de consum.</p>", "<p><a id=\"p32\"></a>Toate acestea trebuie s\u0103 mearg\u0103 m\u00e2n\u0103 \u00een m\u00e2n\u0103 cu campania pentru consumarea produselor autohtone, pentru ca s\u0103 se dea de lucru \u0163\u0103rii, s\u0103 nu se iroseasc\u0103 rezervele noastre de devize. De aceea afirm\u0103m c\u0103 actuala perioad\u0103 este improprie pentru investi\u0163ii parazitare \u015fi moarte, pentru investi\u0163ii \u00een p\u0103m\u00e2nt \u015fi favorabil\u0103 investi\u0163iilor f\u0103cute \u00een industrie.</p>", "<p><a id=\"p33\"></a>Suntem dispu\u015fi s\u0103 acord\u0103m capitalului na\u0163ional toate garan\u0163iile, s\u0103-i acord\u0103m \u00eentreaga protec\u0163ie solicitat\u0103, cu o singur\u0103 condi\u0163ie: \u00eentreprinderile s\u0103 asigure muncitorilor salarii mari; este unica condi\u0163ie pe care revolu\u0163ia o pune capitalului na\u0163ional atunci c\u00e2nd acesta face investi\u0163ii \u00een noile industrii. \u00cen felul acesta, se va putea desface o cantitate mult mai mare de m\u0103rfuri dec\u00e2t \u00een prezent, pentru c\u0103 atunci c\u00e2nd prin reforma agrar\u0103 \u015fi prin planurile revolu\u0163ionare se va ridica de 5 sau 6 ori nivelul de trai al \u0163\u0103ranilor se vor vinde de 5 sau 6 ori mai multe m\u0103rfuri. Acest fapt, \u00eempreun\u0103 cu legile care protejeaz\u0103 industria na\u0163ional\u0103, va duce la cre\u015fterea cererii de for\u0163\u0103 de munc\u0103. Dac\u0103 ne vom realiza planurile \u2014 \u015fi dac\u0103 nu ni se vor pune piedici, toate proiectele se vor realiza \u2014, pute\u0163i fi siguri c\u0103 \u00eentr-un r\u0103stimp foarte scurt vom ridica nivelul de trai al cubanilor. Cuba este o \u0163ar\u0103 bogat\u0103, \u00een care se poate sem\u0103na \u00een tot cursul anului, ea are un popor inteligent, entuziast \u015fi dornic de a-\u015fi crea un destin mai bun; vom ajunge s\u0103 avem un nivel de trai mai ridicat dec\u00e2t \u00een oricare alt\u0103 \u0163ar\u0103.</p>", "<p><a id=\"p34\"></a>Cred c\u0103 vom realiza acest \u0163el chiar dac\u0103 este un vis. Marti a spus c\u0103 visele de azi sunt legile de m\u00e2ine. Tot vis\u0103tori am fost numi\u0163i \u015fl atunci cind am \u00eenceput lupta \u00eempotriva lui Batista, iar ast\u0103zi noi suntem aceia care facem legile revolu\u0163ionare ale republicii.</p>", "<p><a id=\"p35\"></a>Un grup de femei, rude ale criminalilor de r\u0103zboi, au venit s\u0103 ne cear\u0103 s\u0103 punem cap\u0103t execu\u0163iilor. Ele au jignit chiar c\u00e2\u0163iva osta\u015fi revolu\u0163ionari. \u00cen timpul dictaturii, ele nu au venit s\u0103 cear\u0103 curmarea asasinatelor, nici nu \u015fi-au sf\u0103tuit fiii \u015fi so\u0163ii s\u0103 nu mai asasineze \u00een timpul nop\u0163ii. Pe vremea aceea mamele victimelor terorii nu puteau merge la guvern pentru a cere \u00eendurare pentru ai lor, fiindc\u0103 \u00eempotriva lor s-ar fi \u00eendreptat mitralierele. Ast\u0103zi, rudele criminalilor de r\u0103zboi pot veni f\u0103r\u0103 team\u0103. Pentru a evita incidente inutile, nu vom chema ca martore mamele victimelor regimului lui Batista.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Este v\u0103dit c\u0103 du\u015fmanii revolu\u0163iei au organizat aceste demonstra\u0163ii, dar ce au realizat cu aceasta? Nimic. Noi avem inten\u0163ia s\u0103 termin\u0103m c\u00e2t mai cur\u00e2nd cu execu\u0163iile, pentru ca s\u0103 ne dedic\u0103m energia muncii creatoare. De repetate ori am insistat pe l\u00e2ng\u0103 tribunalele \u00eenvestite cu atribu\u0163iile consiliilor de r\u0103zboi, cer\u00e2ndu-le ca p\u00e2n\u0103 \u00een martie s\u0103 putem spune c\u0103 un num\u0103r considerabil de criminali de r\u0103zboi au fost condamna\u0163i \u00een mod exemplar, restul fiind condamna\u0163i la munc\u0103 silnic\u0103. Dorin\u0163a noastr\u0103 \u015fi dorin\u0163a poporului este ca aceste procese s\u0103 aib\u0103 loc c\u00e2t mai cur\u00e2nd, \u015fi voi continua s\u0103 insist ca \u00eenc\u0103 \u00een aceast\u0103 lun\u0103 s\u0103 se termine cu execu\u0163iile. Vor fi judeca\u0163i \u00een continuare cei vinova\u0163i de delicte mai pu\u0163in grave, \u015fi atunci ne vom putea concentra aten\u0163ia \u015fi eforturile asupra unor probleme mai importante, asupra continu\u0103rii revolu\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p37\"></a>Executarea c\u0103l\u0103ilor poporului este o m\u0103sur\u0103 just\u0103, dar aceasta nu \u00eenseamn\u0103 revolu\u0163ie, \u00eenseamn\u0103 doar c\u0103 facem dreptate, c\u0103 pedepsim crima \u015fi c\u0103 avertiz\u0103m. S\u0103 fie limpede oricui c\u0103 criminalul trebuie s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 pentru crima lui, aceasta fiind o lege at\u00e2t pentru genera\u0163ia noastr\u0103 c\u00e2t \u015fi pentru genera\u0163iile viitoare. \u00cei \u00eempu\u015fc\u0103m pe criminalii de r\u0103zboi nu pentru a ne r\u0103zbuna pe ei sau pe aceia care au fost \u00eenaintea lor, ci pentru ca genera\u0163ia noastr\u0103 \u015fi genera\u0163iile viitoare s\u0103 trag\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte, pentru ca acest precedent s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een memoria oamenilor o dat\u0103 pentru totdeauna. Ce consecin\u0163\u0103 a avut campania care s-a dus \u00eempotriva Cubei dup\u0103 primele execu\u0163ii? Du\u015fmanii poporului au \u00eenceput s\u0103 a\u0163\u00e2\u0163e pasiunile, s\u0103-l \u00eent\u0103rite. Guvernul revolu\u0163ionar ar fi putut spune la un moment dat: \u201eAu fost \u00eempu\u015fca\u0163i at\u00e2\u0163i criminali\u201c \u015fi s\u0103 treac\u0103 la aplicarea altor sanc\u0163iuni. Dar noi sus\u0163inem ferm c\u0103 at\u00e2t timp c\u00e2t va func\u0163iona guvernul revolu\u0163ionar, pentru crimele \u00eempotriva revolu\u0163iei, pentru atentatele la via\u0163a cet\u0103\u0163enilor va r\u0103m\u00e2ne \u00een vigoare pedeapsa cu moartea. Nu vom admite ca cei care au asasinat pentru a men\u0163ine dictatura la putere s\u0103 asasineze \u015fi s\u0103 conspire pentru a r\u0103sturna libertatea \u015fi a reinstaura tirania. Fa\u0163\u0103 de ace\u015ftia vom fi necru\u0163\u0103tori.</p>", "<p><a id=\"p38\"></a>\u00cen urma campaniei dezl\u0103n\u0163uite \u00eempotriva Cubei a devenit necesar s\u0103 mobiliz\u0103m poporul, s\u0103 public\u0103m fotografiile cadavrelor at\u00e2tor sute \u015fi mii de neferici\u0163i tortura\u0163i \u015fi asasina\u0163i \u00een mod barbar de c\u0103tre hoardele tiraniei. \u00cen urma acestei ac\u0163iuni sentimentele poporului s-au \u00eenfierb\u00e2ntat, el a cerut pedepse \u015fi mai severe. Acesta a fost rezultatul campaniei. Consecin\u0163ele acestor campanii ar putea fi \u015fi mai grave dac\u0103 ne-am vedea sili\u0163i s\u0103 mobiliz\u0103m din nou poporul, dac\u0103 pasiunile s-ar aprinde din nou; \u00een acest caz s-ar ob\u0163ine doar \u00eenr\u0103ut\u0103\u0163irea situa\u0163iei celor pe care instigatorii vor s\u0103-i ajute.</p>", "<p><a id=\"p39\"></a>Du\u015fmanii revolu\u0163iei organizeaz\u0103 deci provoc\u0103ri. Pentru a evita scene violente, noi nu vom chema rudele celor pe care i-a asasinat tirania. De altfel, este indiscutabil c\u0103 libertatea \u015fi respectul pentru om care exist\u0103 ast\u0103zi \u00een Cuba nu au existat niciodat\u0103, iar noi, \u00een ciuda provoc\u0103rilor, vom p\u0103\u015fi \u00eenainte \u00een acest cadru de libertate \u015fi de respectare a omului. Este bine s\u0103-i avertiz\u0103m pe organizatorii acestei campanii asupra r\u0103ului pe care \u015fi-l pot face lor \u00een\u015fi\u015fi, c\u0103 nu trebuie s\u0103 uite consecin\u0163ele campaniei precedente pe care au organizat-o. Fire\u015fte, noi n-am luat m\u0103suri, le-am l\u0103sat pe femeile care manifestau s\u0103 se apropie de cl\u0103dirile publice, dar nu vrem s\u0103 se abuzeze de \u00eeng\u0103duin\u0163a noastr\u0103. Ordinea trebuie s\u0103 fie men\u0163inut\u0103, \u015fi din clipa \u00een care vor \u00eencepe s\u0103 abuzeze de libert\u0103\u0163ile existente, f\u0103c\u00e2nd \u00een fa\u0163a edificiilor publice permanente demonstra\u0163ii, ne vom vedea sili\u0163i s\u0103 interzicem aceste manifesta\u0163ii, de\u015fi n-am vrea s-o facem.</p>", "<p><a id=\"p40\"></a>\u00centregul popor este de acord c\u0103 este mai bine s\u0103 interzicem manifesta\u0163iile dec\u00e2t s\u0103 se i\u015fte lupte de strad\u0103 \u00eentre cubani, ceea ce ar dori du\u015fmanii lini\u015ftei publice, provocatorii. Dac\u0103 ei vor abuza de libertatea de a manifesta, vom fi nevoi\u0163i s\u0103-i scoatem \u00een strad\u0103 pe solda\u0163ii revolu\u0163iei pentru a-i \u00eempiedica pe cei ce \u00eencalc\u0103 ordinea s\u0103 se apropie de institu\u0163iile publice. Trebuie s\u0103 fie respectate institu\u0163iile de stat, \u00eentocmai cum acestea \u00eei respect\u0103 pe cet\u0103\u0163eni, s\u0103 se arate respect revolu\u0163ionarilor, la fel cum \u015fi ei \u00eei respect\u0103 pe to\u0163i cet\u0103\u0163enii, s\u0103 fie respectat dreptul nostru de a munci, la fel cum respect\u0103m \u015fi noi drepturile celorlal\u0163i cet\u0103\u0163eni. Vrem s\u0103 men\u0163inem maximum de libert\u0103\u0163i cet\u0103\u0163ene\u015fti \u015fi vom face tot ceea ce este necesar pentru ca du\u015fmanii revolu\u0163iei s\u0103 nu ne poat\u0103 obliga s\u0103 restr\u00e2ngem libert\u0103\u0163ile.</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>Ceea ce am spus acum se refer\u0103 exclusiv la acest grup restr\u00e2ns de oameni. Nu pot s\u0103 nu le spun tot adev\u0103rul din respect pentru drepturile lor umane \u015fi chiar, \u00eentr-o m\u0103sur\u0103 oarecare, din pricina dezgustului pe care \u00eel trezesc \u00een mine. Este dureros s\u0103 g\u00e2nde\u015fti c\u0103 n-au ar\u0103tat mai \u00eenainte compasiune pentru salvarea at\u00e2tor oameni nevinova\u0163i, iar acum cuteaz\u0103 s\u0103 cear\u0103 \u00eendurare pentru ni\u015fte criminali de r\u0103zboi.</p>", "<p><a id=\"p42\"></a>Nu m\u0103 pot deprinde s\u0103 v\u0103d oameni care au fost supu\u015fi torturilor. Am vizitat de cur\u00e2nd redac\u0163ia unui ziar, \u015fi un muncitor din tipografie mi-a ar\u0103tat spatele lui plin de r\u0103ni cauzate de torturi. Peste arsurile pe care i le-au provocat, schingiuitorii au turnat o\u0163et \u015fi sare. \u015ei aceasta nu este cea mai mare atrocitate pe care au s\u0103v\u00e2r\u015fit-o. Fotografiile nu pot reda impresia pe care o produce vederea direct\u0103 a acelor acte de barbarie.</p>", "<p><a id=\"p43\"></a>Ast\u0103zi are loc procesul lui Sosa Blanco. Unii au cerut \u00eendurare pentru el, noi \u00eens\u0103 am vrut s\u0103 ar\u0103t\u0103m tuturor dovezile numeroase ale nelegiuirilor lui. Dispunem de un raport al domnului Cowley Gallego, a c\u0103rui istorie o cunoa\u015fte toat\u0103 lumea. Acest raport informeaz\u0103 statul-major al armatei asupra crimelor lui Sosa Blanco. Materialul va fi publicat integral, pentru ca cei c\u0103rora le-a fost mil\u0103 de Sosa Blanco s\u0103-\u015fi dea seama c\u0103 p\u00e2n\u0103 \u015fi criminalul Cowley s-a \u00eensp\u0103im\u00e2ntat de bestialit\u0103\u0163ile lui Sosa Blanco.</p>", "<p><a id=\"p44\"></a>Cei care i-au luat ap\u0103rarea din str\u0103in\u0103tate, cei care au publicat fotografii ale lui Sosa Blanco \u00eenf\u0103\u0163i\u015f\u00e2ndu-l \u00een clipa \u00een care-\u015fi s\u0103rut\u0103 copiii au uitat de copiii a sute de oameni asasina\u0163i, au uitat c\u0103 aceia n-au dat tat\u0103lui lor ultimul s\u0103rut; au uitat de acele mame care au trebuit s\u0103 str\u00e2ng\u0103 resturile fiilor lor \u00eentr-o urn\u0103. \u015ei nu exist\u0103 spectacol mai impresionant dec\u00e2t acela al unui om mare \u015fi puternic ale c\u0103rui resturi ajung s\u0103 fie culese \u00eentr-o mic\u0103 urn\u0103, a\u015fa cum s-a \u00eent\u00e2mplat cu r\u0103m\u0103\u015fi\u0163ele tovar\u0103\u015filor de pe \u201eGramma\u201c asasina\u0163i dup\u0103 ce au c\u0103zut prizonieri. Este bine s\u0103 nu uit\u0103m aceste lucruri. Noi nu vrem s\u0103 reaprindem pasiunile, totu\u015fi este necesar s\u0103 bar\u0103m calea intrigilor \u015fi manevrelor contrarevou\u0163ionarilor. S\u0103 \u015ftie du\u015fmanii c\u0103, cu c\u00e2t a\u0163\u00e2\u0163\u0103 mai mult pasiunile poporului, cu at\u00e2t va fi mai rau pentru ei. Poporul este sever, vigilent, exigent, \u015fi numai noi putem s\u0103-i spunem poporului c\u0103 execu\u0163iile nu mai sunt o problem\u0103 fundamental\u0103 pentru Cuba, c\u0103 trebuie continuat\u0103 revolu\u0163ia, c\u0103 p\u00e2n\u0103 acum au fost executa\u0163i peste 300 de criminali \u015fi c\u0103 ceilal\u0163i care vor fi condamna\u0163i la munc\u0103 silnic\u0103 vor trebui s\u0103 mearg\u0103 \u00een mla\u015ftinile de la Cienaga de Zapata \u015fi \u00een alte locuri, ceea ce este o pedeaps\u0103 mai grea dec\u00e2t cea capital\u0103.</p>", "<p><a id=\"p45\"></a>Noi trebuie s\u0103 orient\u0103m poporul, iar provocatorii s\u0103 nu-l scoat\u0103 din fire, s\u0103 nu-i \u00eent\u0103rite sentimentele, s\u0103 nu ne sileasc\u0103 s\u0103-i reamintim groz\u0103viile s\u0103v\u00e2r\u015fite de tiranie, c\u0103ci atunci va fi mai r\u0103u pentru ei. Cu c\u00e2t vor scoate mai mult poporul din fire, cu c\u00e2t \u00eel vor provoca mai mult, cu at\u00e2t poporul va fi mai cr\u00e2ncen. Ei trebuie s\u0103 \u0163in\u0103 seama de faptul c\u0103 noi ac\u0163ion\u0103m \u00een \u00een\u0163elegere cu poporul. S\u0103 nu-l provoace \u00een timp ce noi ne str\u0103duim s\u0103-l re\u0163inem \u015fi cu at\u00e2t mai mult s\u0103 nu abuzeze de libertatea ce le-o acord\u0103m, \u00een felul acesta nu vor opri revolu\u0163ia din drumul ei. Ei ar fi izbutit s-o fac\u0103 dac\u0103 revolu\u0163ia nu \u015fi-ar fi \u00eendeplinit f\u0103g\u0103duielile, dar, at\u00e2ta timp c\u00e2t ne afl\u0103m aici, f\u0103c\u00e2ndu-ne datoria fa\u0163\u0103 de revolu\u0163ie, revolu\u0163ia va tr\u0103i, pentru c\u0103 \u00eentreg poporul este cu ea, pentru c\u0103 ac\u0163ion\u0103m, f\u0103c\u00e2ndu-ne neab\u0103tut datoria.</p>", "<p><a id=\"p46\"></a>Noi vom duce un trai modest \u015fi ast\u0103zi, \u015fi m\u00e2ine, \u015fi totdeauna: f\u0103r\u0103 conturi la banc\u0103 \u015fi f\u0103r\u0103 afaceri particulare, f\u0103r\u0103 s\u0103 protej\u0103m vreo rud\u0103 sau vreun privilegiat. Conduita noastr\u0103 va fi irepro\u015fabil\u0103 \u00een toate privin\u0163ele, merg\u00e2nd p\u00e2n\u0103 la ascetism, pentru c\u0103 suntem con\u015ftien\u0163i de sarcinile pe care trebuie s\u0103 le \u00eendeplinim, oricare ar fi efortul ce ni s-ar cere, oricare ar fi riscurile \u015fi sacrificiile, pentru c\u0103 suntem revolu\u0163ionari. Nu suntem negustori, ci revolu\u0163ionari, \u015fi \u00eenf\u0103ptuim revolu\u0163ia. Am cucerit puterea, suntem con\u015ftien\u0163i de \u00eentreaga putere pe care o avem \u015fi tocmai din acest motiv o exercit\u0103m f\u0103r\u0103 a abuza de ea \u015fi d\u0103m dovad\u0103 de umanitate. \u00centruc\u00eet suntem puternici \u015fi avem poporul de partea noastr\u0103, putem fi genero\u015fi \u015fi umani, putem face o revolu\u0163ie f\u0103r\u0103 teroare, putem \u00eenf\u0103ptui prefaceri \u00een fa\u0163a c\u0103rora s\u0103 se resemneze to\u0163i cei privilegia\u0163i \u00een trecut, c\u0103ci, potrivit legilor biologice, \u201ecel care nu se adapteaz\u0103 piere\u201c. Am stat de vorb\u0103 cu mult\u0103 satisfac\u0163ie cu bancheri \u015fi mo\u015fieri dispu\u015fi s\u0103 fac\u0103 sacrificii; un industria\u015f s-a oferit chiar s\u0103 cedeze 50% din averea sa. Are loc un proces extraordinar: toat\u0103 lumea vrea s\u0103 colaboreze cu revolu\u0163ia; toat\u0103 lumea \u00een\u0163elege c\u0103 revolu\u0163ia trebuie continuat\u0103, pentru c\u0103 altfel ea va e\u015fua, iar e\u015fecul revolu\u0163iei \u00eenseamn\u0103 r\u0103zboi civil, o mare de s\u00e2nge \u015fi, \u00een cele din urm\u0103, \u00eentoarcerea lui Batista, Masferrera, Carratal\u00e1 \u015fi Ventura, cu \u00eentreaga hait\u0103 de criminali. Poporul prefer\u0103 de o mie de ori s\u0103-i \u015ftie la putere pe b\u0103rbo\u015fii, a c\u0103ror barb\u0103 a crescut \u00een timpul luptelor, oameni inimo\u015fi \u015fi cinsti\u0163i, care, chiar dac\u0103 nu sunt speciali\u015fti, vor \u00eenv\u0103\u0163a zi de zi din ce \u00een ce mai mult, vor aplica cu sprijinul poporului din ce \u00een ce mai bine cuno\u015ftin\u0163ele lor; suntem sprijini\u0163i de popor, \u015fi poporul trebuie s\u0103 ne ajute \u015fi de acum \u00eenainte \u00een toate.</p>", "<p><a id=\"p47\"></a>Ast\u0103zi trebuie s\u0103 ne ajuta\u0163i s\u0103 pornim campania \u00eempotriva birocra\u0163iei, iar pentru aceasta trebui s\u0103 \u015ftim s\u0103 a\u015ftept\u0103m \u015fi s\u0103 ne sacrific\u0103m. Birocra\u0163ia ucide spiritul revolu\u0163ionar. Trebuie s\u0103 lupt\u0103m \u00eempotriva ei, pentru ca s\u0103 nu fim \u00eempiedica\u0163i s\u0103 lucr\u0103m, pentru ca s\u0103 nu ne transform\u0103m \u00een ni\u015fte consilieri comunali, c\u0103ci fiecare or\u0103 ne este necesar\u0103 pentru a elabora legi pentru cubani, pentru a chibzui asupra marilor probleme ale Cubei. Dac\u0103 ne vom \u00eempr\u0103\u015ftia for\u0163ele \u00een probleme mici, nu vom putea realiza nimic. Nu vrem s\u0103 spunem c\u0103 oamenii nu trebuie s\u0103 vin\u0103 la noi cu dolean\u0163ele lor. Ceea ce dorim este ca acela care n-are de rezolvat o problem\u0103 urgent\u0103 \u015fi necesar\u0103 s\u0103 nu ne cear\u0103 audien\u0163\u0103. Vrem s\u0103 avem cel pu\u0163in \u015fase luni de activitate intens\u0103 pentru a rezolva problemele dificile, c\u0103ci, dac\u0103 nu le vom rezolva noi, nu va avea cine s\u0103 le rezolve. Pentru a munci ca \u00een trecut, nu era necesar s\u0103 facem revolu\u0163ie. S\u0103 fim l\u0103sa\u0163i s\u0103 lucr\u0103m \u015fi s\u0103 fim ajuta\u0163i, nu cer\u00e2ndu-ni-se autografe, a\u015fa cum se cere arti\u015ftilor de cinema, \u015fi oprindu-ne pentru aceasta pe strad\u0103.</p>", "<p><a id=\"p48\"></a>Eu \u00een\u0163eleg grijile fiec\u0103ruia, dar grija noastr\u0103 pentru Cuba \u015fi pentru milioanele de cubani este mult mai important\u0103, \u015fi nu trebuie s\u0103 uit\u0103m nici o clip\u0103 c\u0103 avem nevoie de timp pentru a munci pentru popor \u015fi \u00een numele poporului. Problemele care preocup\u0103 ast\u0103zi poporul vor fi rezolvate cu r\u0103bdare \u00een viitor. Este necesar s\u0103 ac\u0163ion\u0103m cu to\u0163ii cinstit \u015fi f\u0103r\u0103 demagogie, iar cazuri ca acela de azi cu publicarea prematur\u0103 a programului s\u0103 nu se mai repete, c\u0103ci prin difuzarea prematur\u0103 a unor informa\u0163ii se pot pricinui neajunsuri revolu\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p49\"></a>Nu vrem lideri care s\u0103 \u00eenceap\u0103 s\u0103 strige lozinci demagogice, pentru c\u0103 aceasta nu \u00eenseamn\u0103 a fi revolu\u0163ionar. La ce ne trebuie aceasta? Pentru a ne impune ca personalit\u0103\u0163i? Revolu\u0163ia nu se \u00eempac\u0103 cu a\u015fa ceva. Mai presus de toate trebuie s\u0103 fim cinsti\u0163i. Am avut prilejul s\u0103 stau de vorb\u0103 cu reprezentan\u0163ii muncitorilor din industria zah\u0103rului \u015fi m-am v\u0103zut \u00een situa\u0163ia amar\u0103 de a le explica c\u0103 m\u0103sura pe care ei au aplaudat-o timp de mai bine de un minut nu era, dup\u0103 p\u0103rerea mea, o m\u0103sur\u0103 \u00eentemeiat\u0103 din punct de vedere economic. A trebuit s\u0103 m\u0103 opun \u00een mod cinstit, c\u0103ci, dac\u0103 a\u015f fi fost un demagog, le-a\u015f fi dat dreptate \u015fi a\u015f fi sus\u0163inut propunerea f\u0103cut\u0103 de a se lucra \u00een patru ture de c\u00e2te patru ore.</p>", "<p><a id=\"p50\"></a>Dar, pentru a ob\u0163ine mai multe avantaje m\u00e2ine, a trebuit s\u0103 le cer muncitorilor s\u0103 fac\u0103 sacrificii ast\u0103zi. C\u00e2nd economia \u0163\u0103rii noastre se va dezvolta \u015fi dup\u0103 ce se va \u00eenf\u0103ptui reforma agrar\u0103, atunci da, dar acum trebuie s\u0103 muncim cu to\u0163ii mult pentru a salva revolu\u0163ia \u015fi a produce bog\u0103\u0163ii, pentru ca apoi s\u0103 folosim aceste bog\u0103\u0163ii \u00een a\u015fa fel \u00eenc\u00e2t poporul s\u0103 culeag\u0103 roadele muncii sale.</p>", "<p><a id=\"p51\"></a>A\u015fa trebuie s\u0103 se vorbeasc\u0103, nu strig\u00e2nd lozinci demagogice. Revolu\u0163ionarii trebuie s\u0103 fie str\u00e2ns uni\u0163i, c\u0103ci altfel revolu\u0163ia va fi \u00eenfr\u00e2nt\u0103, a\u015fa cum ar fi fost \u00eenfr\u00e2nt\u0103 lupta noastr\u0103 \u00eempotriva dictatorului. Trebuie s\u0103 \u0163inem minte aceasta, iar poporul trebuie s\u0103 ne ajute, \u00eenfier\u00e2ndu-l pe demagog, pe farsor, pe intrigant, precum \u015fi pe func\u0163ionarul care nu-\u015fi \u00eendepline\u015fte datoria.</p>", "<p><a id=\"p52\"></a>Suntem convin\u015fi c\u0103, dac\u0103 triumful revolu\u0163iei depinde de eforturile noastre, de bun\u0103voin\u0163a \u015fi energia, de entuziasmul, cinstea \u015fi demnitatea cu care vom ac\u0163iona \u00een toate \u00eemprejur\u0103rile, el va fi asigurat. \u00cei spun dinainte poporului c\u0103 nu este un lucru u\u015for. Nu guvern\u0103m \u00eens\u0103 pentru succesul nostru, ci pentru succesul lui. \u00cei cer poporului s\u0103 ne ajute, \u015fi sunt sigur c\u0103 \u00een imensa lui majoritate va fi cu noi, deoarece \u015ftie c\u0103 suntem oameni din r\u00e2ndurile lui, care vrem s\u0103 ajut\u0103m poporul, nu oameni care doresc s\u0103-\u015fi cucereasc\u0103 o pozi\u0163ie, ci oameni din popor care vor s\u0103 slujeasc\u0103 poporul. Avem \u00eens\u0103 obliga\u0163ia s\u0103-l orient\u0103m just pentru ca s\u0103 nu muncim \u00een zadar.</p>", "<p><a id=\"p53\"></a>Poporul trebuie s\u0103 fie con\u015ftient c\u0103 drumul este greu \u015fi lung, c\u0103 trebuie s\u0103 ostenim mult lupt\u00e2nd, c\u0103 trebuie s\u0103 fim mereu vigilen\u0163i, s\u0103 nu l\u0103s\u0103m ca entuziasmul s\u0103 se sting\u0103, c\u0103ci opera m\u0103rea\u0163\u0103 pe care poporul Cubei \u015fi-a propus s-o s\u0103v\u00e2r\u015feasc\u0103 nu poate fi \u00eendeplinit\u0103 de un popor cu preocup\u0103ri meschine, ci de un popor mare ca al nostru.</p>"], "title": "Discurs rostit la 17 februarie 1959 cu prilejul numirii \u00een func\u0163ia de prim ministru", "idChr": "1.02"}, {"content": ["<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>18 noiembrie 1959</p>", "<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Domnilor delega\u021bi ai organiza\u021biilor muncitore\u0219ti interna\u021bionale prezen\u021bi aici!</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Tovar\u0103\u0219i delega\u021bi la Congresul Confedera\u021biei revolu\u021bionare a oamenilor muncii din Cuba!</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>De c\u00eeteva zile a\u0219tept\u0103m cu ner\u0103bdare aceast\u0103 clip\u0103. Aceast\u0103 uria\u0219\u0103 adunare a reprezentan\u021bilor tuturor muncitorilor din Cuba ne emo\u021bioneaz\u0103 profund. De\u0219i dup\u0103 1 ianuarie 1959 am fost de multe ori \u00een aceast\u0103 cl\u0103dire \u0219i am constatat \u00eentotdeauna cu satisfac\u021bie unitatea dintre oamenii muncii \u0219i guvernul lor revolu\u021bionar, \u00een momentul de fa\u021b\u0103 emo\u021bia noastr\u0103 este mai puternic\u0103 ca oric\u00eend, deoarece, a\u0219a cum mi se pare, tr\u0103im acum cele mai remarcabile evenimente ale epocii noastre.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>De ce? \u00cen primul r\u00eend, pentru muncitori acest eveniment este remarcabil \u00een sine, deoarece pentru ei convocarea acestui congres \u00een Cuba revolu\u021bionar\u0103 constituie prima posibilitate de a se \u00eentruni dup\u0103 at\u00ee\u021bia ani de lupt\u0103, dup\u0103 at\u00eetea b\u0103t\u0103lii, dup\u0103 at\u00eetea jertfe.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>N-a fost u\u0219or s\u0103 ajungem aici. Pentru ca oamenii muncii s\u0103 se poat\u0103 \u00eentruni ast\u0103zi la congresul lor cu adev\u0103rat liber, a fost necesar\u0103 o lupt\u0103 \u00eendelungat\u0103, mul\u021bi muncitori au trebuit s\u0103 \u00eendure umilin\u021be \u0219i chinuri; pentru ca muncitorii s\u0103 poat\u0103 convoca acest congres, poporul nostru \u0219i-a dat mult s\u00eenge \u0219i a v\u0103rsat multe lacrimi \u00een cursul acestei lupte \u00eendelungate; o tr\u0103s\u0103tur\u0103 caracteristic\u0103 a congresului este faptul \u2014 \u0219i acest lucru se poate spune cu toat\u0103 fermitatea \u2014 c\u0103 delega\u021bii s\u0103i n-au fost ale\u0219i de cineva dup\u0103 bunul s\u0103u plac. Ei nu s\u00eent marionete, de care cineva poate dispune dup\u0103 cum va g\u0103si de cuviin\u021b\u0103. Chiar \u0219i cei mai obtuzi dintre du\u0219manii no\u0219tri s\u00eent nevoi\u021bi s\u0103 recunoasc\u0103 c\u0103 delega\u021bii prezen\u021bi aici s\u00eent trimi\u0219ii muncitorilor. <i>(Aplauze.)</i> P\u0103rerea care va fi exprimat\u0103 aici este p\u0103rerea liber\u0103 a muncitorilor, iar hot\u0103r\u00eerile care vor fi luate aici reprezint\u0103 voin\u021ba liber exprimat\u0103 a muncitorilor cubani.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Chiar \u0219i acest lucru este suficient pentru ca convocarea unei asemenea adun\u0103ri s\u0103 devin\u0103 un temei al m\u00eendriei \u0219i profundei satisfac\u021bii de care s\u00eentem cuprin\u0219i.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_1\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p7\"></a>Clasa muncitoare a fost asuprit\u0103 timp de \u0219apte ani</h5>", "<p><a id=\"p8\"></a>\u0218apte ani de zile s-a aflat clasa muncitoare sub jugul dictaturii. Timp de \u0219apte ani clasa muncitoare a fost legat\u0103 de m\u00eeini \u0219i de picioare, a gemut sub domina\u021bia terorii, a fost victima violen\u021bei \u0219i tiraniei exercitate cu ru\u0219inoasa participare a unor lideri venali afla\u021bi \u00een slujba celor mai \u00eenr\u0103i\u021bi du\u0219mani ai poporului. <i>(Aplauze.)</i> Timp de \u0219apte ani clasei muncitoare i-a fost interzis\u0103 tradi\u021bionala s\u0103rb\u0103torire a zilei de 1 Mai. Timp de \u0219apte ani clasei muncitoare i-a fost interzis\u0103 orice participare la via\u021ba politic\u0103. \u0218apte ani \u00een \u0219ir tirania \u0219i slugile ei au privat clasa muncitoare de toate drepturile \u0219i libert\u0103\u021bile.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Ace\u0219ti ani de trist\u0103 amintire au apus pentru totdeauna \u0219i nu vor mai reveni niciodat\u0103. <i>(Aplauze.)</i> Se \u00een\u0219al\u0103 \u00eens\u0103 cei care cred c\u0103 prin tot soiul de minciuni, calomnii \u0219i flec\u0103reli frac\u021bioniste vor putea face poporul Cubei \u2014 pe muncitori \u0219i pe \u021b\u0103rani \u2014 s\u0103 uite trecutul. Se \u00een\u0219al\u0103 cei ce cred c\u0103 o societate omeneasc\u0103 care a \u00een\u021beles deosebirea dintre prezent \u0219i trecut, pe care a \u00eensufle\u021bit-o visul unui viitor luminos <i>(aplauze)</i> poate s\u0103 se sinucid\u0103, uit\u00eend trecutul.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Clasa muncitoare a v\u0103zut acum ce i-a dat primul an de revolu\u021bie. Clasa muncitoare, odinioar\u0103 asuprit\u0103 \u0219i oprimat\u0103, legat\u0103 timp de \u0219apte ani de m\u00eeini \u0219i de picioare, neav\u00eend nici m\u0103car posibilitatea de a ie\u0219i \u00een strad\u0103 pentru a-\u0219i serba ziua ei de 1 Mai, aceast\u0103 clas\u0103 muncitoare a devenit dup\u0103 1 ianuarie 1959, \u00een urma eforturilor sale \u0219i a eroicei sale victorii, factorul principal \u0219i hot\u0103r\u00eetor \u00een via\u021ba politic\u0103 a \u021b\u0103rii. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_2\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p11\"></a>Clasa muncitoare n-a \u00eeng\u0103duit s\u0103 i se r\u0103peasc\u0103 victoria</h5>", "<p><a id=\"p12\"></a>Clasa muncitoare, prin greva ei general\u0103, a dejucat \u00eempreun\u0103 cu armata insurec\u021bional\u0103 planurile reac\u021biunii, care inten\u021biona s\u0103 smulg\u0103 \u00een ultimul moment victoria din m\u00eeinile poporului, a\u0219a cum s-a \u00eent\u00eemplat de at\u00eetea ori \u00een trecut. <i>(Aplauze.)</i> Tocmai greva, \u0219i afirm\u0103m acest lucru cu \u00eentreaga r\u0103spundere la care ne d\u0103 dreptul participarea noastr\u0103 la evenimentele din acele ceasuri hot\u0103r\u00eetoare, a z\u0103d\u0103rnicit ultimele uneltiri ale du\u0219manilor poporului; tocmai greva general\u0103 a f\u0103cut s\u0103 treac\u0103 \u00een m\u00eeinile noastre toate punctele-cheie din capitala republicii <i>(aplauze);</i> tocmai greva general\u0103 a predat puterea \u00een m\u00eeinile revolu\u021biei. Clasa muncitoare a r\u0103spuns \u00een ultimele zece luni la toate chem\u0103rile revolu\u021biei, ocup\u00eend \u00eentotdeauna \u0219i la momentul oportun primele r\u00eenduri \u00een lupt\u0103. A\u0219a s-au petrecut lucrurile, de pild\u0103, cu ocazia uria\u0219ei demonstra\u021bii a unui milion de cubani, organizat\u0103 \u00een ap\u0103rarea revolu\u021biei, cu ocazia grandioasei demonstra\u021bii de 1 Mai, precum \u0219i cu ocazia s\u0103rb\u0103toririi zilei de 26 iulie, c\u00eend clasa muncitoare a f\u0103cut o primire ospitalier\u0103 \u021b\u0103ranilor sosi\u021bi \u00een capital\u0103 cu acest prilej. Muncitorii cubani au fost \u00een primele r\u00eenduri \u0219i \u00een zilele crizei de guvern\u0103m\u00eent, c\u00eend a fost necesar s\u0103 se dema\u0219te \u00eenc\u0103 un complot al reac\u021biunii; cu ocazia zguduitorului \u0219i neuitatului miting al muncitorilor cubani convocat pentru a protesta \u00eempotriva atacului la\u0219 \u0219i criminal al avioanelor trimise asupra \u021b\u0103rii noastre de pe un teritoriu str\u0103in. <i>(Aplauze.)</i> \u0218i, \u00een sf\u00eer\u0219it, muncitorii cubani au fost cei care au organizat ultima \u0219i impresionanta manifesta\u021bie de la 26 octombrie.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>A\u0219adar, chiar din prima zi, c\u00eend era s\u0103 se r\u0103peasc\u0103 revolu\u021biei victoria, \u0219i p\u00een\u0103 azi, ori de c\u00eete ori ne-am adresat oamenilor muncii, ei au r\u0103spuns \u00eentotdeauna cu to\u021bii, str\u00eens uni\u021bi \u0219i cu un entuziasm f\u0103r\u0103 seam\u0103n, \u0219i nu s-a \u00eent\u00eemplat niciodat\u0103 ca ei s\u0103 refuze ceva revolu\u021biei. Clasa muncitoare este, am putea spune, o armat\u0103 disciplinat\u0103, gata oric\u00eend de lupt\u0103 \u0219i \u00eentotdeauna \u00een primele r\u00eenduri. Muncitorii au contribuit \u00een chipul cel mai activ la cump\u0103rarea tractoarelor; ei \u0219i-au dat c\u00ee\u0219tigul lor pe o zi pentru fondul de ajutorare a reformei agrare <i>(aplauze);</i> au dat bani pentru ap\u0103rarea suveranit\u0103\u021bii \u021b\u0103rii, pentru cump\u0103rarea armelor necesare ap\u0103r\u0103rii revolu\u021biei. Nu a fost nici un singur caz \u00een care o nobil\u0103 chemare a revolu\u021biei s\u0103 nu fi g\u0103sit un tot at\u00eet de nobil r\u0103sunet \u00een r\u00eendurile muncitorilor. Ori de c\u00eete ori au trebuit f\u0103cute sacrificii pentru interesele revolu\u021biei, deci \u0219i pentru interesele clasei muncitoare, ne-am adresat \u00eentotdeauna muncitorilor. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_3\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p14\"></a>Poporul simplu este de partea noastr\u0103</h5>", "<p><a id=\"p15\"></a>S\u00eentem ferm convin\u0219i c\u0103, dac\u0103 va veni o clip\u0103 grea \u00een care va fi nevoie s\u0103 ap\u0103r\u0103m revolu\u021bia cu arma \u00een m\u00een\u0103, noi ne vom adresa muncitorilor, ceea ce \u00eenseamn\u0103 c\u0103 ne bizuim \u00een primul r\u00eend pe poporul simplu, adic\u0103 pe muncitori \u0219i pe \u021b\u0103rani. Ce ne dovede\u0219te aceasta? Ne dovede\u0219te c\u00eet de mare este importan\u021ba \u0219i rolul clasei muncitoare pentru destinele patriei \u0219i ale revolu\u021biei \u0219i de acest lucru trebuie s\u0103 fi\u021bi con\u0219tien\u021bi cu to\u021bii. Aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 destinele patriei \u0219i ale revolu\u021biei se afl\u0103 \u00een m\u00eeinile clasei muncitoare. <i>(Aplauze.)</i> Victoria sau \u00eenfr\u00eengerea revolu\u021biei va depinde, \u00een primul r\u00eend, de m\u0103sura \u00een care clasa muncitoare va fi con\u0219tient\u0103 de rolul s\u0103u. Este excep\u021bional de important ca clasa muncitoare s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 c\u0103 viitorul patriei se afl\u0103 \u00een m\u00eeinile ei. \u00cemi pun \u00eentrebarea dac\u0103 soarta \u021b\u0103rii poate s\u0103 se afle \u00een m\u00eeini mai de n\u0103dejde dec\u00eet m\u00eeinile acestor zelo\u0219i ap\u0103r\u0103tori ai patriei. Fire\u0219te c\u0103 nu. De partea noastr\u0103 se mai afl\u0103 \u0219i o alt\u0103 clas\u0103 revolu\u021bionar\u0103 \u2014 \u021b\u0103ranii cubani revolu\u021bionari. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Ne-am putea pune \u00eentrebarea: ce s-ar fi \u00eent\u00eemplat cu clasa muncitoare a Cubei dac\u0103 nu ar fi avut sprijinul \u021b\u0103ranilor? Sau: ce soart\u0103 ar fi avut \u021b\u0103ranii dac\u0103 ei n-ar fi avut sprijinul muncitorilor? <i>(Aplauze.)</i> Lupta noastr\u0103 nu este numai lupta muncitorilor, dup\u0103 cum nu este numai lupta \u021b\u0103ranilor; este lupta comun\u0103 a muncitorilor \u0219i \u021b\u0103ranilor uni\u021bi. <i>(Aplauze.)</i> \u00cen fa\u021ba amenin\u021b\u0103rilor, uneltirilor \u0219i provoc\u0103rilor s\u0103v\u00eer\u0219ite de cei care ar vrea s\u0103 pun\u0103 din nou jugul pe grumazul muncitorilor \u0219i \u021b\u0103ranilor, m\u0103 \u00eentreb: ce pot face du\u0219manii revolu\u021biei \u00eempotriva muncitorilor \u0219i \u021b\u0103ranilor uni\u021bi? Ce \u0219anse de izb\u00eend\u0103 au ei \u00eempotriva muncitorilor \u0219i \u021b\u0103ranilor str\u00eens uni\u021bi? Ce speran\u021be pot avea ei de a acapara din nou puterea \u0219i de a impune din nou poporului legile \u0219i r\u00eenduielile lor criminale? \u0218i aceasta c\u00eend muncitorii \u0219i \u021b\u0103ranii s\u00eent nu numai uni\u021bi, dar au luat \u0219i arma \u00een m\u00een\u0103? <i>(Aplauze.)</i></p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_4\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p17\"></a>Trebuie s\u0103 privim lucrurile lucid</h5>", "<p><a id=\"p18\"></a>Trebuie s\u0103 privim lucrurile lucid, s\u0103 \u00een\u021belegem profund esen\u021ba problemelor noastre. Cel ce gre\u0219e\u0219te \u00een ceasul acesta, cel ce nu g\u00eende\u0219te lucid \u00een ceasul acesta este sau un orb care nu-\u0219i d\u0103 seama de ceea ce se petrece sau pur \u0219i simplu un prost. Cel care nu prive\u0219te lucrurile lucid \u00een ceasul acesta, cel c\u0103ruia ceva \u00eei este de ne\u00een\u021beles, cel care nu-i \u00een stare nici m\u0103car s\u0103-\u0219i explice cauza nenorocirilor noastre, s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 trecutul nostru, s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 propriile sale interese, s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 uneltirile du\u0219manilor \u021b\u0103rii, acela este un orb nenorocit. Or, este aproape o crim\u0103 s\u0103 fii orb \u00eentr-un moment c\u00eend poporului i s-a explicat totul limpede, c\u00eend pentru \u00eent\u00eeia oar\u0103 poporul devine st\u0103p\u00eenul soartei sale. Noi trebuie s\u0103 apreciem lucrurile \u00een mod realist, deoarece de modul cum vom privi problemele noastre, de r\u0103spunsul clar \u0219i r\u0103spicat pe care \u00eel vom da du\u0219manilor revolu\u021biei depinde dac\u0103 vom putea sau nu s\u0103 ferim poporul de chinurile \u00eenfr\u00eengerii. Nu exist\u0103 nimic mai \u00eengrozitor dec\u00eet priveli\u0219tea unui popor \u00eenfr\u00eent; dac\u0103 dup\u0103 curajul cu care a trecut la ac\u021biune, dup\u0103 vitejia cu care a s\u0103v\u00eer\u0219it aceast\u0103 revolu\u021bie autentic\u0103, poporul nostru ar fi \u00eenfr\u00eent, el ar fi silit s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 un pre\u021b \u00eensp\u0103im\u00eent\u0103tor pentru faptul c\u0103 a vrut s\u0103 se elibereze de suferin\u021bele \u0219i asuprirea de veacuri.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>A g\u00eendi lucid \u00eenseamn\u0103 a salva na\u021biunea, \u00eenseamn\u0103 a salva poporul \u0219i aceasta ne impune datoria de a aprecia lucrurile cu luciditate; repet acest lucru pentru ca du\u0219manii no\u0219tri s\u0103 \u0219tie c\u0103 noi privim lucrurile \u00een mod realist. Cine nu cunoa\u0219te for\u021bele care se ridic\u0103 \u00eempotriva revolu\u021biei noastre? Cine nu cunoa\u0219te for\u021bele na\u021bionale \u0219i str\u0103ine care se opun revolu\u021biei noastre? Exist\u0103 oare cineva care s\u0103 nu \u0219tie cine anume se opune revolu\u021biei noastre \u0219i de ce? Poate cineva dintre dumneavoastr\u0103 nu \u0219tie? Sau poate c\u0103 cineva dintre muncitorii \u0219i \u021b\u0103ranii din Cuba nu \u0219tie de ce are revolu\u021bia du\u0219mani? S\u00eent, oare, muncitorii \u0219i \u021b\u0103ranii singuri? Nu. Al\u0103turi de ei se afl\u0103 armata revolu\u021bionar\u0103, for\u021bele armate revolu\u021bionare, \u0219i nu \u00eent\u00eempl\u0103tor se afl\u0103 aici reprezentan\u021bii acestor for\u021be, conduc\u0103torii armatei revolu\u021bionare, ai poli\u021biei \u0219i ai flotei revolu\u021bionare. S-a mai \u00eentrunit oare vreodat\u0103 un congres muncitoresc ca acesta, la care s\u0103 asiste \u00een condi\u021bii de solidaritate fr\u0103\u021beasc\u0103 deplin\u0103 conduc\u0103torii armatei? <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Al\u0103turi de noi s\u00eent nu numai militarii revolu\u021bionari, care, \u00een ultim\u0103 instan\u021b\u0103, provin din r\u00eendurile muncitorilor \u0219i ale \u021b\u0103ranilor; al\u0103turi de revolu\u021bie p\u0103\u0219e\u0219te cea mai mare parte a intelectualit\u0103\u021bii, a intelectualit\u0103\u021bii muncitoare; al\u0103turi de revolu\u021bie se afl\u0103 \u0219i o mare parte a acelor p\u0103turi ale popula\u021biei \u021b\u0103rii care, f\u0103r\u0103 s\u0103 fie muncitori \u0219i \u021b\u0103rani, li s-au al\u0103turat acestora pentru simplul motiv c\u0103 muncitorii \u0219i \u021b\u0103ranii ap\u0103r\u0103 Cuba. <i>(Aplauze.)</i> Muncitorii \u0219i \u021b\u0103ranii ap\u0103r\u0103 interesele Cubei, \u0219i cum aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 ei ap\u0103r\u0103 interesele majorit\u0103\u021bii cubanilor, majoritatea cubanilor este \u0219i va fi de partea revolu\u021biei.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>A\u0219adar, cine lupt\u0103 sau va lupta \u00eempotriva revolu\u021biei? Acei ale c\u0103ror interese nu coincid cu interesele Cubei, ale c\u0103ror interese nu s\u00eent interesele poporului din Cuba. Ace\u0219ti oameni se ridic\u0103 \u00eempotriva revolu\u021biei. \u0218i cine \u00eenc\u0103? \u00cempotriva revolu\u021biei vor mai lupta \u0219i cei care se simt leza\u021bi, cei prejudici\u0103\u021bi, cei care tr\u0103deaz\u0103, care s\u00eent la\u0219i, care \u00een\u0219al\u0103; \u00eempotriva revolu\u021biei vor fi to\u021bi cei care au luat parte la revolu\u021bie mina\u021bi de interese personale \u0219i care nu lupt\u0103 pentru cauza poporului. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_5\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p22\"></a>Ei credeau c\u0103 totul va r\u0103m\u00eene neschimbat</h5>", "<p><a id=\"p23\"></a>To\u021bi cei care visau c\u0103 revolu\u021bia va fi o continuare a trecutului, care sperau s\u0103 dob\u00eendeasc\u0103 cu ajutorul revolu\u021biei avere \u0219i s\u0103-\u0219i satisfac\u0103 ambi\u021bia, care \u0219i-au b\u0103gat \u00een cap s\u0103 ajung\u0103 la c\u00eerma revolu\u021biei au r\u0103mas la jum\u0103tatea drumului. Ace\u0219ti oameni, m\u00eena\u021bi de scopuri egoiste, dar lipsi\u021bi de curajul \u0219i de capacitatea de a merge mai departe, \u00ee\u0219i petrec azi timpul amintindu-\u0219i de energia cheltuit\u0103 inutil \u0219i infructuos, care nu le-a adus nici un fel de rezultate pozitive. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Iar dac\u0103 ve\u021bi analiza cine s\u00eent cei care se ridic\u0103 \u00eempotriva revolu\u021biei, ve\u021bi constata c\u0103, fie c\u0103 se afl\u0103 \u00een \u021bar\u0103, fie c\u0103 s\u00eent \u00een str\u0103in\u0103tate, legile revolu\u021bionare le afecteaz\u0103 interesele. Ei se ridic\u0103 cu o deosebit\u0103 \u00eend\u00eerjire \u00eempotriva revolu\u021biei. Dac\u0103 v\u0103 ve\u021bi interesa cine scrie \u00eempotriva revolu\u021biei, ve\u021bi vedea c\u0103 s\u00eent ziari\u0219ti afla\u021bi \u00een slujba unor magna\u021bi puternici, du\u0219mani ai revolu\u021biei. Dac\u0103 ve\u021bi r\u0103sfoi presa care se pronun\u021b\u0103 \u00eempotriva revolu\u021biei, ve\u021bi vedea, \u0219i lucrul acesta este firesc, c\u0103 ea se afl\u0103 sub aripa ocrotitoare a acelora\u0219i persoane influente, care-i r\u0103spl\u0103tesc bine eforturile. Se pune \u00eentrebarea, care pres\u0103 este mai periculoas\u0103? Dintre organele de pres\u0103 care s\u00eent \u00eempotriva revolu\u021biei, cea mai periculoas\u0103 categorie nu este aceea despre care se \u0219tie bine c\u0103 este contrarevolu\u021bionar\u0103, ci presa camuflat\u0103, aceea care \u201earunc\u0103 piatra \u0219i ascunde m\u00eena\u201c, aceea care se preface c\u0103 ap\u0103r\u0103 revolu\u021bia. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Cine nu \u0219tie acest lucru? Cine nu cunoa\u0219te la noi toate acestea? Pentru cine-i un secret cum g\u00eende\u0219te fiecare la noi? Cine nu cunoa\u0219te stilul fiec\u0103rui ziar, tactica lui? \u00cen redac\u021biile acestor ziare exist\u0103 oameni care, uneori \u00een mod ipocrit, m\u00eena\u021bi de cele mai rele inten\u021bii, se prefac c\u0103 ap\u0103r\u0103 revolu\u021bia. Ei se str\u0103duiesc s\u0103 apar\u0103 ca propov\u0103duitori ai idealurilor revolu\u021biei \u0219i, ceea ce este \u0219i mai r\u0103u, caut\u0103 s\u0103 apar\u0103 \u00een rolul de comentatori ai ideilor unor oameni scumpi nou\u0103, oameni care au pierit. Ei au preten\u021bia c\u0103-i cunosc mai bine dec\u00eet noi pe tovar\u0103\u0219ii no\u0219tri, pe acei care au fost \u00eempreun\u0103 cu noi \u00een \u00eenchisoare sau \u00een exil, care au str\u0103b\u0103tut marea pe furtun\u0103 pe vase u\u0219oare, au urcat crestele mun\u021bilor \u0219i au trecut \u00eempreun\u0103 cu noi prin clipe grele. Mai exist\u0103 la noi asemenea insolen\u021bi \u0219i neru\u0219ina\u021bi, care probabil c\u0103-\u0219i petreceau timpul distr\u00eendu-se \u0219i b\u00eend \u0219ampanie atunci c\u00eend tovar\u0103\u0219ii no\u0219tri \u00ee\u0219i d\u0103deau via\u021ba. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p><a id=\"p26\"></a>De\u0219i am avut prilejul s\u0103 vedem multe lucruri stranii, totu\u0219i comportarea acestor oameni ne uime\u0219te. C\u00eend te \u00eentrebi de ce lupt\u0103 ei \u00eempotriva revolu\u021biei, nici nu-i greu s\u0103 r\u0103spunzi la \u00eentrebare, poporul cunoa\u0219te r\u0103spunsul, iar pe noi ne intereseaz\u0103 numai p\u0103rerea lui. R\u0103spunsul la \u00eentrebare \u00eel putem afla citind legile guvernului revolu\u021bionar. R\u0103spunsul la aceast\u0103 \u00eentrebare \u00eel constituie \u00eens\u0103\u0219i revolu\u021bia, care a pus cap\u0103t intereselor murdare \u0219i a desfiin\u021bat privilegiile. Iat\u0103 de ce persoanele care \u00eenainte s-au bucurat de privilegii se unesc acum, iar al\u0103turi de ei merg ziari\u0219tii venali care au p\u0103r\u0103sit poporul la jum\u0103tatea drumului, dezertorii, prejudicia\u021bii, acei care, nereu\u0219ind s\u0103 se \u00eembog\u0103\u021beasc\u0103 pe seama poporului, prefer\u0103 pieirea patriei, pentru c\u0103 nu au idealuri. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_6\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p27\"></a>Oamenii se unesc \u00een concordan\u021b\u0103 cu idealurile lor</h5>", "<p><a id=\"p28\"></a>Poporul \u00een\u021belege foarte bine cauzele evenimentelor care au loc; a sosit timpul c\u00eend totul a devenit limpede, c\u00eend tot ceea ce era secret a ie\u0219it la lumin\u0103! \u0218i nu trebuie s\u0103 surprind\u0103 pe nimeni c\u0103 unii domni se unesc, nimeni nu trebuie s\u0103 fie mirat c\u0103 exist\u0103 unii care se unesc; acest lucru este tot at\u00eet de logic ca \u0219i faptul c\u0103 noi ne afl\u0103m aici \u00eempreun\u0103 cu voi. Fiecare se une\u0219te cu cei de o seam\u0103 cu el. <i>(Aplauze.)</i> Oamenii care au idealuri, cet\u0103\u021benii cinsti\u021bi, cei care se comport\u0103 omene\u0219te, adev\u0103ra\u021bii patrio\u021bi, cei care \u0219i-au propus un \u021bel nobil pentru care lupt\u0103, oamenii care au de \u00eenf\u0103ptuit ac\u021biuni m\u0103re\u021be, to\u021bi ace\u0219tia se unesc \u00eentre ei; tot a\u0219a dup\u0103 cum se unesc \u0219i du\u0219manii poporului; se unesc cei care ap\u0103r\u0103 interese josnice \u0219i m\u00eer\u0219ave, scribii venali cu st\u0103p\u00eenul care-i pl\u0103te\u0219te, cei leza\u021bi cu du\u0219manii oric\u0103rei cauze drepte; a\u0219a se unesc to\u021bi du\u0219manii externi \u0219i interni, \u00eentr-un cuv\u00eent to\u021bi cei care, prin logica lucrurilor, trebuie s\u0103 se uneasc\u0103.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Se prea poate c\u0103 \u00eenc\u0103 \u00een primele zile ale revolu\u021biei, c\u00eend to\u021bi erau at\u00eet de ferici\u021bi, de\u0219i unii n-aveau motive deosebite de a fi, c\u00eend pretutindeni se vedeau numeroase afi\u0219e mici pe care scria: \u201e\u00ce\u021bi mul\u021bumim, Fidel!\u201c, se prea poate ca tocmai \u00een zilele acelea, c\u00eend mul\u021bi oameni, \u0219i printre ei \u0219i reprezentan\u021bii \u201etineretului de aur\u201c, pozau \u00een revolu\u021bionari, \u00een acele zile c\u00eend pretutindeni r\u0103sunau cuvinte elogioase, \u00een zilele care au urmat zorilor lui 1 ianuarie, c\u00eend se p\u0103rea c\u0103 nu exist\u0103 divergen\u021be, se prea poate ca \u00eenc\u0103 \u00een acele zile s\u0103 fi existat deja oameni care preg\u0103teau terenul pentru ac\u021biunile lor contrarevolu\u021bionare, c\u0103ci nu se pot uita nici toate m\u00eezg\u0103lelile ap\u0103rute atunci, care propuneau reforme ridicole, menite a \u00eenlocui m\u0103surile cu adev\u0103rat revolu\u021bionare. Nu putem uita pe unii scribi care \u0219i-au dat \u00een vileag \u00eenc\u0103 de atunci adev\u0103rata lor pozi\u021bie, care nu sprijineau deloc revolu\u021bia, ci fr\u00eenau desf\u0103\u0219urarea ei. \u00cenc\u0103 \u00een acele zile am declarat c\u0103 ne vom str\u0103dui s\u0103 descoperim orice unire a latifundiarilor, c\u0103m\u0103tarilor \u0219i exploatatorilor de tot soiul cu criminalii de r\u0103zboi, cu partizanii lui Trujillo \u0219i cu to\u021bi ceilal\u021bi du\u0219mani ai \u021b\u0103rii. Au fost \u0219i pe atunci unii care credeau c\u0103 noi exager\u0103m, deoarece le era greu s\u0103-\u0219i imagineze c\u0103 \u00een atmosfera de bucurie general\u0103, c\u00eend era \u00eenc\u0103 at\u00eet de vie amintirea evenimentelor petrecute, a s\u00eengelui v\u0103rsat, c\u00eend era \u00eenc\u0103 at\u00eet de proasp\u0103t\u0103 ura \u00eempotriva criminalilor fugi\u021bi, le era greu s\u0103-\u0219i imagineze c\u0103 unii dintre cei care purtau pancarte ori scriau articole \u00een ap\u0103rarea revolu\u021biei victorioase se pot uni cu elementele contrarevolu\u021bionare.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_7\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p30\"></a>Ei \u00eentre\u021bin leg\u0103turi cu tiranul unui stat str\u0103in</h5>", "<p><a id=\"p31\"></a>N-au trecut nici c\u00eeteva luni \u0219i am descoperit un mic grup de latifundiari care se opuneau reformei agrare. Ei s-au unit \u00een vederea luptei \u00eempotriva revolu\u021biei nu numai cu criminalii de r\u0103zboi \u0219i tr\u0103d\u0103torii, ci \u0219i cu un tiran str\u0103in, care de 30 de ani \u00eeneac\u0103 \u021bara sa \u00een s\u00eenge. Latifundiarii, f\u0103r\u0103 nici un fel de mustrare de con\u0219tiin\u021b\u0103, au devenit nici mai mult nici mai pu\u021bin dec\u00eet complicii c\u0103l\u0103ului Trujillo. \u0218i aceasta la numai \u0219ase luni de la victoria revolu\u021biei!</p>", "<p><a id=\"p32\"></a>Noi \u0219tiam c\u0103 latifundiarii se vor uni cu toate for\u021bele contrarevolu\u021bionare. Ast\u0103zi este evident\u0103 pentru toat\u0103 lumea coinciden\u021ba, care \u00eenainte trezise \u00eendoieli \u0219i suspiciuni, dintre acuza\u021biile pe care ni le aduc ei \u0219i acuza\u021biile pe care ni le aduc adep\u021bii lui Trujillo, criminalii de r\u0103zboi, monopoli\u0219tii, presa reac\u021bionar\u0103 \u0219i al\u021bii. Scribii reac\u021bionari ne acuz\u0103 pe noi c\u0103 \u00eenc\u0103lc\u0103m libertatea presei. \u00cen acela\u0219i timp, ei, erij\u00eendu-se \u00een ap\u0103r\u0103tori ai acesteia, dob\u00eendesc onoruri dubioase din partea anumitor organiza\u021bii interna\u021bionale. Fapt este \u00eens\u0103 c\u0103 noi am cucerit libertatea presei nu datorit\u0103 lor, care au folosit-o \u00een detrimentul patriei \u0219i al revolu\u021biei, ci datorit\u0103 acelora care \u0219i-au dat via\u021ba pentru ele. Ast\u0103zi ace\u0219ti scribi r\u0103sp\u00eendesc n\u0103scociri tot mai veninoase despre \u021bara noastr\u0103, n\u0103scociri care coincid \u00een mod suspect cu n\u0103scocirile adep\u021bilor lui Trujillo \u0219i ale criminalilor de r\u0103zboi, care desf\u0103\u0219oar\u0103 o campanie de propagand\u0103 \u00eempotriva revolu\u021biei.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_8\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p33\"></a>Ei continu\u0103 s\u0103 urzeasc\u0103 acela\u0219i plan perfid</h5>", "<p><a id=\"p34\"></a>Nu mai departe dec\u00eet ieri unul dintre ace\u0219ti mincino\u0219i, unul dintre ace\u0219ti oameni lipsi\u021bi de ru\u0219ine \u0219i con\u0219tiin\u021b\u0103 a avut neobr\u0103zarea s\u0103 scrie un articol intitulat \u201eLenin \u0219i Cuba\u201c. Cu alte cuvinte, ei mint to\u021bi la fel, ei au cu to\u021bii acela\u0219i plan perfid, const\u00eend \u00een denaturarea evenimentelor care au loc \u00een \u021bara noastr\u0103, c\u0103ut\u00eend s\u0103 prezinte revolu\u021bia noastr\u0103 ca str\u0103in\u0103 de Cuba, ca importat\u0103 din str\u0103in\u0103tate. Acest fals este r\u0103sp\u00eendit de oamenii cei mai neru\u0219ina\u021bi \u0219i mai cinici <i>(aplauze)</i>, \u00eentr-adev\u0103r v\u00eendu\u021bi str\u0103in\u0103t\u0103\u021bii, deoarece tocmai ei s\u00eent aceia care ap\u0103r\u0103 latifundiile str\u0103ine \u0219i se str\u0103duiesc s\u0103 men\u021bin\u0103 subordonarea colonial\u0103 a Cubei fa\u021b\u0103 de reprezentan\u021bii monopolurilor str\u0103ine. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p><a id=\"p35\"></a>Da, s\u00eent ni\u0219te neru\u0219ina\u021bi, pentru c\u0103 r\u0103sp\u00eendesc \u0219tirile mincinoase ticluite de agen\u021biile telegrafice din str\u0103in\u0103tate, pentru c\u0103 folosesc \u00een ziarele lor cli\u0219ee, fotografii fabricate \u00een str\u0103in\u0103tate \u0219i \u00eendreptate \u00eempotriva revolu\u021biei noastre; ei r\u0103sp\u00eendesc minciunile pe care du\u0219manii revolu\u021biei noastre le scornesc \u00een str\u0103in\u0103tate, repet\u0103 acuza\u021biile pe care ni le aduc de at\u00ee\u021bia ani du\u0219manii patriei \u0219i ai poporului cuban. Ei calomniaz\u0103 revolu\u021bia, c\u0103ut\u00eend s\u0103 prezinte lucrurile ca \u0219i cum revolu\u021bia n-ar fi o cauz\u0103 a noastr\u0103 proprie, ca \u0219i cum n-ar fi generat-o chiar via\u021ba noastr\u0103. Ace\u0219ti oameni s\u00eent cei care, incontestabil, ap\u0103r\u0103 interesele str\u0103ine, cele mai nefaste pentru noi. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Oare m\u0103surile luate de guvernul revolu\u021bionar au drept scop ap\u0103rarea intereselor str\u0103in\u0103t\u0103\u021bii? Oare reforma agrar\u0103 prin care peste 80.000 de caballerias de p\u0103m\u00eent au fost smulse societ\u0103\u021bilor str\u0103ine \u0219i date \u021b\u0103ranilor ce fl\u0103m\u00eenzesc \u0219i s\u00eent lipsi\u021bi de p\u0103m\u00eent <i>(aplauze)</i> este \u00een slujba intereselor str\u0103inilor?</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_9\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p37\"></a>Plajele s\u0103 fie puse la dispozi\u021bia poporului</h5>", "<p><a id=\"p38\"></a>A fi \u00een slujba poporului, a-l ap\u0103ra \u00eenseamn\u0103 oare a proceda asemenea acelui monopol hr\u0103p\u0103re\u021b care, la 13 martie, ziua \u00een care a curs s\u00eengele studen\u021bilor, a smuls ca o pas\u0103re de prad\u0103, din m\u00eena tiranului, o concesiune avantajoas\u0103, pentru a percepe de la popor impozite \u0219i mai mari, pentru a dubla impozitele? Sau a ap\u0103ra poporul \u00eempotriva monopoli\u0219tilor str\u0103ini este tot una cu a ap\u0103ra interesele str\u0103inilor? Sau, poate, a \u00eenf\u0103ptui o m\u0103sur\u0103 ca reducerea tarifelor pentru consumul de energie electric\u0103, tarife care au \u00eenl\u0103n\u021buit ca o caracati\u021b\u0103 \u00eentreaga via\u021b\u0103 economic\u0103 a \u021b\u0103rii, este totuna cu ap\u0103rarea intereselor str\u0103ine?</p>", "<p><a id=\"p39\"></a>Sau faptul c\u0103 am curmat \u00een Cuba ma\u0219ina\u021biile de tripou ale escrocilor interna\u021bionali <i>(aplauze)</i> \u00eenseamn\u0103 tot ap\u0103rarea unor interese str\u0103ine?</p>", "<p><a id=\"p40\"></a>Sau poate faptul c\u0103 am deschis accesul la plaje a c\u0103ror folosire era p\u00een\u0103 acum privilegiul unui pumn de oameni, pun\u00eendu-le la dispozi\u021bia \u00eentregului popor, pentru c\u0103 un popor care locuie\u0219te pe o insul\u0103 are, \u00een orice caz, dreptul de a se sc\u0103lda \u00een mare; faptul c\u0103 am pus cap\u0103t acestui ru\u0219inos privilegiu al unei minorit\u0103\u021bi, transform\u00eendu-l \u00eentr-un privilegiu al \u00eentregului popor, \u00eenseamn\u0103 de asemenea a ap\u0103ra interese str\u0103ine?</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>Sau poate transformarea acelei cloace care era loteria \u00eentr-un sistem de economisire a fondurilor, \u00eentr-o surs\u0103 de munc\u0103, \u00eentr-o organiza\u021bie constructiv\u0103, care va \u00eeng\u0103dui familiilor s\u0103race s\u0103 scape pe veci de renta \u00eempov\u0103r\u0103toare ce o pl\u0103teau pentru a c\u0103p\u0103ta un acoperi\u0219 sub care s\u0103 se ad\u0103posteasc\u0103, aceasta este de asemenea ap\u0103rarea unor interese str\u0103ine?</p>", "<p><a id=\"p42\"></a>Sau poate reducerea chiriilor, introducerea culturii orezului \u00een Cuba, fapt care nu a dat numai de lucru la mii de \u0219omeri, ci ne ofer\u0103 \u0219i posibilitatea s\u0103 producem ceea ce \u00eenainte, \u00een mod criminal, se importa din str\u0103in\u0103tate, desfiin\u021barea sistemului absurd al achizi\u021bion\u0103rii produselor alimentare din str\u0103in\u0103tate <i>(aplauze)</i>, toate acestea \u00eenseamn\u0103 \u0219i ele a ap\u0103ra interese str\u0103ine?</p>", "<p><a id=\"p43\"></a>Economisirea valutei, m\u0103surile luate pentru a \u00eempiedica scoaterea ei peste grani\u021b\u0103 \u0219i irosirea ei pentru cump\u0103rarea de Cadillac-uri, obiecte de lux, parfumuri pariziene, \u00een vederea folosirii ei pentru cump\u0103rarea de tractoare \u0219i utilaje pentru dezvoltarea produc\u021biei \u0219i a bog\u0103\u021biilor na\u021bionale, pentru ridicarea nivelului de trai al poporului nostru, \u00eenseamn\u0103 oare de asemenea a ap\u0103ra interese str\u0103ine?</p>", "<p><a id=\"p44\"></a>Ap\u0103rarea industriei noastre prin tarife vamale; deschiderea a zeci de mii de \u0219coli noi, transformarea caz\u0103rmilor \u00een \u0219coli, o administra\u021bie absolut cinstit\u0103 \u0219i des\u0103v\u00eer\u0219it organizat\u0103 <i>(aplauze)</i>, lucru care n-a mai existat niciodat\u0103 \u00een trecut \u00een republica noastr\u0103; folosirea banilor poporului la construc\u021bii \u00een scopul ridic\u0103rii bun\u0103st\u0103rii poporului, iar nu transferarea lor la b\u0103ncile new-yorkeze, elve\u021biene sau la b\u0103ncile oric\u0103rei alte puteri str\u0103ine, poate \u0219i aceasta \u00eenseamn\u0103 ap\u0103rarea unor interese str\u0103ine? A pune pentru totdeauna cap\u0103t abuzurilor din statul nostru, a pune cap\u0103t pung\u0103\u0219iei, exploat\u0103rii \u0219i batjocurii, elemente caracteristice pentru condi\u021biile \u00een care \u00ee\u0219i duceau via\u021ba cet\u0103\u021benii no\u0219tri cubani n\u0103scu\u021bi pe acest p\u0103m\u00eent pe care n-a domnit niciodat\u0103 dreptate; instaurarea drept\u0103\u021bii pe p\u0103m\u00eentul nostru ca \u0219i ap\u0103rarea poporului nostru, poate c\u0103 \u0219i aceasta \u00eenseamn\u0103 a ap\u0103ra interese str\u0103ine? <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p><a id=\"p45\"></a>Se pune \u00eentrebarea, \u00een ce scop au n\u0103scocit totu\u0219i ace\u0219ti neru\u0219ina\u021bi c\u0103 revolu\u021bia noastr\u0103 ap\u0103r\u0103 interese str\u0103ine?</p>", "<p><a id=\"p46\"></a>Cine s\u00eent ace\u0219ti oameni care se ridic\u0103 \u00eempotriva celei mai patriotice dintre toate revolu\u021biile, cine s\u00eent ace\u0219ti oameni care se afl\u0103 \u00een slujba monopolurilor str\u0103ine, \u00een al c\u0103ror interes se str\u0103duiesc necontenit s\u0103 urzeasc\u0103 zi \u0219i noapte planuri \u00eempotriva revolu\u021biei, a revolu\u021biei care ap\u0103r\u0103 neab\u0103tut interesele poporului nostru, interesele na\u021biunii cubane?</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_10\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p47\"></a>Ei ap\u0103r\u0103 interesele str\u0103in\u0103t\u0103\u021bii</h5>", "<p><a id=\"p48\"></a>Cine, dac\u0103 nu ei, ap\u0103r\u0103 interesele str\u0103in\u0103t\u0103\u021bii, c\u0103ci oare nu ei s-au ferit s\u0103 scrie m\u0103car un cuv\u00eent \u00eempotriva latifundiilor apar\u021bin\u00eend str\u0103inilor, \u00eempotriva companiilor str\u0103ine care exploatau poporul nostru? De ce n-au rostit nici m\u0103car un singur cuv\u00eent \u00eempotriva misiunilor militare str\u0103ine care instruiau armata lui Batista? De ce nu s-au pronun\u021bat ei niciodat\u0103 \u00een favoarea unor legi asemenea celei pe care a adoptat-o acum guvernul revolu\u021bionar instituind un impozit de 25% asupra companiilor str\u0103ine, pentru ca s\u0103 r\u0103m\u00een\u0103 \u00een \u021bar\u0103 m\u0103car pu\u021bin\u0103 materie prim\u0103, ca s\u0103 nu ne r\u0103m\u00een\u0103 numai p\u0103m\u00eentul gol, pustiit \u0219i plin de gropi, din care s-au extras toate bog\u0103\u021biile lui naturale? De ce n-au scris niciodat\u0103 un singur cuv\u00eent \u00een ap\u0103rarea unei m\u0103suri ca aceea pe care guvernul revolu\u021bionar a \u00eenf\u0103ptuit-o nu de mult confisc\u00eend \u00eentr-o bun\u0103 diminea\u021b\u0103 toate materialele informative ce se aflau \u00een m\u00eeinile companiilor str\u0103ine, pentru a afla o dat\u0103 pentru totdeauna dac\u0103 \u00een Cuba exist\u0103 petrol \u0219i dac\u0103 nu cumva l-au t\u0103inuit? <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p><a id=\"p49\"></a>N-au scris nici un cuv\u00eent \u00een favoarea patriei lor, n-au scris nici un cuv\u00eent \u00een ap\u0103rarea intereselor na\u021biunii. N-au rostit nici un cuv\u00eent pentru a demasca versiunea istoric\u0103 fals\u0103 potrivit c\u0103reia poporul nostru a devenit independent nu datorit\u0103 s\u00eengelui v\u0103rsat din abunden\u021b\u0103 de fiii s\u0103i \u00een decurs de 30 de ani, ci din mila str\u0103inilor: p\u00een\u0103 \u0219i \u00een interpretarea istoriei patriei lor, ei s\u00eent propagatori ai unor minciuni de provenien\u021b\u0103 str\u0103in\u0103. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p><a id=\"p50\"></a>\u0218i cu toate acestea, ei \u00eendr\u0103znesc ast\u0103zi s\u0103 lanseze acuza\u021bii la adresa guvernului revolu\u021bionar! \u00centreb poporul, \u00eei \u00eentreb pe muncitori: s\u00eent drepte m\u0103surile luate de guvernul revolu\u021bionar? <i>(Aplauze.)</i> Cei care se ridic\u0103 \u00eempotriva noastr\u0103 pentru c\u0103 am luat m\u0103suri juste, n-au dec\u00eet s\u0103-\u0219i continue lupta. Dac\u0103 vor s\u0103 dezl\u0103n\u021buie o agresiune \u00eempotriva noastr\u0103 pentru c\u0103 am \u00eenf\u0103ptuit m\u0103suri juste, n-au dec\u00eet s-o fac\u0103. Dac\u0103 ei ne acuz\u0103 pentru c\u0103 am \u00eenf\u0103ptuit o revolu\u021bie just\u0103, pentru c\u0103 am realizat visul pe care poporul nostru l-a nutrit at\u00ee\u021bia ani, ce vin\u0103 purt\u0103m noi? C\u0103ci, \u00eentr-adev\u0103r, oricine ar fi ie\u0219it \u00eenainte \u00een strad\u0103 n-ar fi v\u0103zut dec\u00eet nemul\u021bumire, pesimism, n-ar fi v\u0103zut dec\u00eet oameni indigna\u021bi care \u0219i-au pierdut \u00eencrederea, oameni convin\u0219i c\u0103 guvernan\u021bii nu fac nimic altceva dec\u00eet s\u0103 apere interese str\u0103ine \u0219i s\u0103 se \u00eembog\u0103\u021beasc\u0103, oameni convin\u0219i c\u0103 cei ce guverneaz\u0103 \u0219i de\u021bin puterea \u00een \u021bar\u0103 se afl\u0103 \u00een slujba unor interese str\u0103ine poporului. Poporul nostru a tr\u0103it cu visul celor ce se \u00eenf\u0103ptuiesc acum \u00een \u021bara noastr\u0103, revendic\u00e2nd tocmai ceea ce se face acum \u00een \u021bara noastr\u0103. Revolu\u021bia noastr\u0103 \u00eenf\u0103ptuie\u0219te visul istoric al na\u021biunii cubane.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_11\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p51\"></a>Noi ne-am dovedit cinstea \u00een toate ac\u021biunile noastre</h5>", "<p><a id=\"p52\"></a>Pot ei oare s\u0103 afirme c\u0103 dup\u0103 zece luni de activitate a guvernului revolu\u021bionar s-a g\u0103sit la noi m\u0103car un ministru, m\u0103car un func\u021bionar care s-a \u00eembog\u0103\u021bit \u00een postul s\u0103u? Pot ei oare s\u0103 acuze guvernul revolu\u021bionar de omoruri? Pot oare s\u0103 acuze guvernul revolu\u021bionar c\u0103 \u00eencurajeaz\u0103 viciile, c\u0103 ocrote\u0219te contrabanda, c\u0103 \u00eeng\u0103duie jocurile de noroc, comer\u021bul de stupefiante? Pot ei oare s\u0103 acuze guvernul revolu\u021bionar de \u00eeng\u0103duin\u021b\u0103 m\u0103car fa\u021b\u0103 de una din racilele care deveniser\u0103 tradi\u021bionale \u00een \u021bara noastr\u0103?</p>", "<p><a id=\"p53\"></a>Ei nu pot s\u0103 acuze guvernul revolu\u021bionar de viciile trecutului, de gre\u0219elile, dar de fapt mai mult dec\u00eet gre\u0219elile, de pl\u0103gile trecutului. Ei n-au de ce s\u0103 acuze guvernul revolu\u021bionar \u0219i de aceea recurg la arma cea mai josnic\u0103, la cele mai m\u00eer\u0219ave intrigi, spre a sl\u0103bi guvernul, spre a \u00eencerca s\u0103-l dezbine \u0219i s\u0103-l distrug\u0103. Ca s\u0103 v\u0103 convinge\u021bi de aceasta, lua\u021bi orice \u0219tire asemenea celeia pe care am primit-o chiar aici la congres. Aceast\u0103 \u0219tire este o dovad\u0103 gr\u0103itoare a faptului c\u0103 du\u0219manii urzesc un complot \u00eempotriva patriei noastre.</p>", "<p><a id=\"p54\"></a>\u00cen aceast\u0103 \u0219tire se spune:</p>", "<p><a id=\"p55\"></a><i>\u201eWashington, 18 noiembrie</i>. S-a aflat c\u0103 \u00een Cuba se construiesc rampe pentru lansarea rachetelor, care ar putea distruge baza de la Cap Canaveral \u0219i chiar cl\u0103direa Pentagonului de la Washington\u201c.</p>", "<p><a id=\"p56\"></a>Acest lucru \u00eel afirm\u0103 un fost ministru \u00eentr-unul din guvernele regimului Batista, Emilio Nunes Portuondo, \u00een buletinul s\u0103pt\u0103m\u00eenal \u201eLatin American\u201c. Cele patru file mici ale acestui buletin editat de Nunes Portuondo s\u00eent aproape \u00een \u00eentregime consacrate acuza\u021biilor \u00eempotriva actualului guvern al Cubei. \u00centr-unul din comentariile sale, fostul reprezentant al Cubei la O.N.U. scrie:</p>", "<p><a id=\"p57\"></a>\u201eGuvernul din Washington, respect\u00eend principiul neamestecului \u00een treburile interne ale altor state, ne las\u0103 f\u0103r\u0103 ap\u0103rare \u00een fa\u021ba pericolului comunist. S\u00eent convins \u2014 adaug\u0103 el \u2014 c\u0103 America latin\u0103 se transform\u0103 \u00eentr-o zon\u0103 tot at\u00eet de periculoas\u0103 pentru ap\u0103rarea S.U.A. ca oricare din \u021b\u0103rile \u00eenrobite ale Europei r\u0103s\u0103ritene\u201c.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_12\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p58\"></a>Ei nu se \u00eendeletnicesc dec\u00e2t cu n\u0103scocirea de minciuni</h5>", "<p><a id=\"p59\"></a>Aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 ei propov\u0103duiesc \u0219i apeleaz\u0103 f\u0103\u021bi\u0219 la o politic\u0103 de amestec str\u0103in \u00een treburile Cubei. Pentru a justifica acest lucru, ei inventeaz\u0103 minciuni ca aceea c\u0103 se construiesc rampe pentru lansarea de rachete, care pot distruge Cap Canaveral \u0219i chiar cl\u0103direa Pentagonului din Washington. Ce \u00eenseamn\u0103 toate aceste minciuni \u0219i acuza\u021bii, \u00een ce scop s\u00eent ticluite? \u00cen ce scop ne calomniaz\u0103 presa reac\u021bionar\u0103? \u00cen ce scop difuzeaz\u0103 astfel de calomnii? Ce \u021beluri urm\u0103re\u0219te? Ce scop urm\u0103re\u0219te, bun\u0103oar\u0103, articolul de ieri \u201eLenin \u0219i Cuba\u201c? Ele urm\u0103resc un scop destul de simplu: s\u0103 provoace o interven\u021bie str\u0103in\u0103 \u00een \u021bara noastr\u0103. Cine dintre noi se \u00eendoie\u0219te de aceasta? Cine nu \u00een\u021belege aceste lucruri? Cine nu-i cunoa\u0219te pe cei care doresc ca un stat str\u0103in s\u0103 scoat\u0103 castanele din foc pentru ei? Cine altcineva ar putea fi dac\u0103 nu reprezentan\u021bii intereselor celor care au fost crescu\u021bi \u0219i alinta\u021bi sub aripa ocrotitoare a guvernelor aflate \u00een slujba lor \u0219i care au uitat de popor? C\u0103ci cine s-a pronun\u021bat \u00een secolul trecut pentru anexiune? Cine a vrut alipirea Cubei la Statele Unite ale Americii? Proprietarii de sclavi au fost anexioni\u0219ti pentru c\u0103 le ajunseser\u0103 la urechi visurile de libertate ale sclavilor; ei s-au speriat, tem\u00eendu-se c\u0103 sclavii se vor r\u0103scula \u0219i, pentru a-\u0219i p\u0103stra domeniile, inclusiv sclavii, proprietarii de sclavi au devenit adep\u021bii anex\u0103rii Cubei de c\u0103tre o mare putere. Pentru ei sacrificarea suveranit\u0103\u021bii \u021b\u0103rii nu \u00eensemna nimic, pentru ei nu conta deloc pierderea unit\u0103\u021bii na\u021bionale, pe ei nu-i interesa dec\u00eet s\u0103-\u0219i p\u0103streze sclavii; tocmai de aceea au renun\u021bat proprietarii de sclavi chiar \u0219i la ideea de patrie, ac\u021bion\u00eend atunci ca adep\u021bi ai anexiunii. Exact a\u0219a fac latifundiarii, reprezentan\u021bii marilor monopoluri, care nu vor s\u0103 fac\u0103 sacrificiile ce li se cer din partea revolu\u021biei. Ei \u021bip\u0103 acum a\u0219a cum f\u0103ceau \u00een trecut proprietarii de sclavi, cer\u00eend o interven\u021bie str\u0103in\u0103 \u00een treburile propriei lor patrii \u0219i \u00eendeamn\u0103 la o astfel de interven\u021bie.</p>", "<p><a id=\"p60\"></a>Acestea s\u00eent motivele care le determin\u0103 ac\u021biunile, acestea s\u00eent planurile pe care le urzesc. \u0218i ei nici nu caut\u0103 s\u0103 ascund\u0103 acest lucru, pentru c\u0103 au pierdut orice ru\u0219ine. Ei au pierdut orice ru\u0219ine de mult\u0103 vreme \u0219i acum nici nu \u00eencearc\u0103 s\u0103-\u0219i camufleze planurile \u0219i cer f\u0103\u021bi\u0219 realizarea lor, a\u0219a cum a f\u0103cut-o \u00een scrisoarea dat\u0103 recent publicit\u0103\u021bii senatorul care a fost avocatul societ\u0103\u021bii \u201eCompania de electricidad Cubana\u201c.</p>", "<p><a id=\"p61\"></a>Presa reac\u021bionar\u0103 nu irose\u0219te cerneal\u0103 \u0219i h\u00eertie pentru a se ridica \u00eempotriva acestor tendin\u021be antipatriotice \u0219i tr\u0103d\u0103toare. Nu, ea nu face acest lucru. Ea \u00eempro\u0219c\u0103 cerneala ticluind pamflete \u00eempotriva revolu\u021biei, care a eliberat patria de exploatarea de c\u0103tre reprezentan\u021bii monopolurilor str\u0103ine, care a eliberat patria de sub jugul economic str\u0103in, elibereaz\u0103 poporul de asuprirea privilegia\u021bilor ce l-au \u021binut \u00een s\u0103r\u0103cie \u0219i mizerie din timpuri imemoriale. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_13\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p62\"></a>Noi, patrio\u021bii, trebuie s\u0103 depunem toate eforturile</h5>", "<p><a id=\"p63\"></a>Acesta este adev\u0103rul pe care trebuie s\u0103-l vad\u0103 limpede muncitorii, pe care trebuie s\u0103-l vad\u0103 limpede \u021b\u0103ranii, studen\u021bii, b\u0103rba\u021bii \u0219i femeile din p\u0103turile mijlocii ale popula\u021biei care \u00een\u021beleg momentul glorios ce-l tr\u0103ie\u0219te patria noastr\u0103, eforturile patriotice depuse spre binele ei. Acesta este adev\u0103rul pe care voi trebuie s\u0103-l cunoa\u0219te\u021bi cu to\u021bii, pentru c\u0103 acum sarcina principal\u0103 este s\u0103 vedem totul clar \u0219i s\u0103 \u00een\u021belegem c\u0103 to\u021bi trebuie s\u0103 g\u00eendeasc\u0103 la fel cum g\u00eendesc muncitorii, la fel cum g\u00eendesc \u021b\u0103ranii \u2014 adev\u0103ra\u021bii cubani. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p><a id=\"p64\"></a>Cel mai simplu adev\u0103r pe care vi-l pot \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219i aici este acesta, \u0219i tocmai \u00een el rezid\u0103 for\u021ba noastr\u0103. \u0218i s\u00eent convins c\u0103 \u00een\u021belege\u021bi acest lucru: pot exista oare alte p\u0103reri \u00een aceast\u0103 clip\u0103? <i>(Exclama\u021bii:</i> \u201eNu!\u201c) Este oare altceva mai important \u00een aceast\u0103 clip\u0103? <i>(Exclama\u021bii:</i> \u201eNu!\u201c) Ne putem noi oare l\u0103sa indu\u0219i \u00een eroare de campaniile propagandistice ale reac\u021bionarilor \u0219i ale du\u0219manilor legilor revolu\u021bionare? <i>(Exclama\u021bii:</i> \u201eNu, nu!\u201c)</p>", "<p><a id=\"p65\"></a>Un lucru trebuie s\u0103 fie absolut clar. Eu \u00een\u021beleg c\u0103 pot exista probleme secundare; \u00een\u021beleg c\u0103 pot exista probleme personale; \u00een\u021beleg c\u0103 pot exista \u0219i patimi, unele am\u0103r\u0103ciuni care se ivesc inevitabil \u00een cursul luptei. Toate acestea le \u00een\u021beleg. Exist\u0103 \u00eens\u0103 un adev\u0103r care e at\u00eet de evident \u00eenc\u00eet, atunci c\u00eend \u00eel analiz\u0103m calm \u0219i obiectiv, \u00eel \u00een\u021belegem \u0219i mai limpede: nu ne putem \u00eemp\u0103ca cu scopurile \u0219i tactica du\u0219manului, pentru c\u0103 pe zi ce trece le cunoa\u0219tem tot mai bine. Care este cauza succeselor noastre? Oare nu faptul c\u0103 ac\u021bion\u0103m uni\u021bi \u00een sprijinul m\u0103surilor revolu\u021bionare? Exist\u0103 oare m\u0103car un singur muncitor care s\u0103 nu fie de acord cu vreuna dintre aceste m\u0103suri? Exist\u0103 m\u0103car un singur muncitor care s\u0103 nu le salute \u0219i s\u0103 nu fie gata s\u0103 le apere? <i>(Exclama\u021bii:</i> \u201eNu!\") A\u0219adar, ce ne une\u0219te, orice s-ar \u00eent\u00eempla: revolu\u021bia, interesele \u021b\u0103rii, m\u0103surile revolu\u021bionare; acesta este numitorul nostru comun, acesta este stindardul care ne une\u0219te pe to\u021bi! Acesta este stindardul patriei, stindardul m\u0103surilor revolu\u021bionare! <i>(Aplauze furtunoase.)</i> Ne une\u0219te dreptatea, tovar\u0103\u0219i, ne unesc ideile patriotice, ne une\u0219te ap\u0103rarea suveranit\u0103\u021bii \u021b\u0103rii, ap\u0103rarea poporului, ap\u0103rarea c\u0103minurilor noastre, ap\u0103rarea familiilor noastre, ap\u0103rarea copiilor no\u0219tri. C\u0103ci atunci c\u00eend du\u0219manii no\u0219tri bombardeaz\u0103 casele din ora\u0219ele Cubei, fabricile sau poate vreun sat, c\u00eend terori\u0219tii sau bandi\u021bii s\u0103v\u00eer\u0219esc crime, ei nu se g\u00eendesc \u0219i nu-\u0219i pun problema pe ce cas\u0103 va c\u0103dea bomba, pe care din cubani \u00eel va ucide schija ei. Poate fi omor\u00eet oricare dintre voi, so\u021bia voastr\u0103, fiica voastr\u0103, sora, fiul, tat\u0103l oric\u0103ruia dintre voi. Acest lucru trebuie s\u0103-l \u00een\u021belegem bine, \u0219i noi \u00eel \u00een\u021belegem; s\u00eentem datori s\u0103 \u021binem minte \u0219i s\u0103 \u00een\u021belegem acest lucru tot mai bine pe zi ce trece. Tocmai acesta este numitorul comun care ne une\u0219te \u0219i care indic\u0103 r\u0103spunderea ce ne revine \u00een fa\u021ba \u00eentregului popor.</p>", "<p><a id=\"p66\"></a>Adev\u0103rata noastr\u0103 for\u021b\u0103 este unitatea</p>", "<p><a id=\"p67\"></a>Du\u0219manul, care se consolideaz\u0103, ne sile\u0219te \u0219i pe noi s\u0103 ne unim \u0219i \u00een aceast\u0103 unire st\u0103 adev\u0103rata noastr\u0103 for\u021b\u0103. {Aplauze.) \u0218i ce altceva ar putea uni mai str\u00eens pe muncitori, pe \u021b\u0103rani, \u00eentregul popor dec\u00eet momentele c\u00eend se hot\u0103r\u0103sc destinele patriei, destinele revolu\u021biei?</p>", "<p><a id=\"p68\"></a>Acesta este un adev\u0103r at\u00eet de incontestabil, \u00eenc\u00eet este limpede din capul locului, este \u00een\u021beles imediat; el genereaz\u0103 adev\u0103ratul patos, hot\u0103r\u00eerea de a lupta. A\u0219adar, for\u021ba noastr\u0103 rezid\u0103 \u00een unitate. Acest lucru este at\u00eet de evident pentru to\u021bi, \u00eenc\u00eet priveli\u0219tea care i-ar bucura cel mai mult pe du\u0219manii no\u0219tri ar fi priveli\u0219tea unei sciziuni la acest congres muncitoresc, orice z\u00eezanie ce s-ar ivi la congres. De ce? Pentru c\u0103 du\u0219manii cunosc marea for\u021b\u0103 a clasei muncitoare, se tem de ea, deoarece \u0219tiu c\u0103 aceast\u0103 for\u021b\u0103 este invincibil\u0103, \u0219i singurul lucru care ar putea s\u0103-i \u00eenvioreze m\u0103car pu\u021bin ar fi o c\u00eet de</p>", "<p><a id=\"p69\"></a>mic\u0103, sciziune \u00een r\u00eendurile clasei muncitoare. C\u0103ci s\u00eent convins c\u0103 privirile du\u0219manilor no\u0219tri s\u00eent a\u021bintite asupra congresului. Ei vor urm\u0103ri cu aten\u021bie dac\u0103 aici se vor ivi probleme,- dificult\u0103\u021bi. Aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 noi to\u021bi, conducerea, delega\u021bii, masa de oameni ai muncii, avem o datorie m\u0103rea\u021b\u0103. Acest congres trebuie s\u0103 devin\u0103 o pild\u0103 a unit\u0103\u021bii, a spiritului revolu\u021bionar, .a biruirii sl\u0103biciunilor, a unanimit\u0103\u021bii tuturor \u00een alegerea unor oameni destoinici.,. (Aplauze furtunoase.}</p>", "<p><a id=\"p70\"></a>De ce? Pentru, c\u0103 \u00een aceasta rezid\u0103 for\u021ba noastr\u0103; \u00een aceasta const\u0103 for\u021ba noastr\u0103, dup\u0103 cum \u0219i sl\u0103biciunea noastr\u0103 s-ar manifesta dac\u0103 ei ar g\u0103si m\u00eeine temeiuri s\u0103 scrie ceva \u00eempotriva noastr\u0103 \u2014 \u0219i pute\u021bi fi siguri c\u0103 a\u0219a ceva \u0219i multe altele ei le vor da repede publicit\u0103\u021bii, c\u0103ci ei cunosc foarte bine pozi\u021biile juste ale congresului muncitoresc. S\u0103 nu crede\u021bi c\u0103 ei v\u0103 vor \u00eent\u00eempina cu flori, c\u0103 v\u0103 vor c\u00eenta osanale. Nu \u0219tiu de ce anume v\u0103 vor acuza, dar \u00eemi \u00eenchipui c\u0103 v\u0103 vor aduce acuza\u021biile cele mai neverosimile, c\u0103 vor ticlui \u00eempotriva voastr\u0103 a tuturor cele.mai murdare pamflete. Vor spune, poate, c\u0103 s\u00eente\u021bi marionete puse \u00een mi\u0219care cu sfori manevrate din str\u0103in\u0103tate; vor spune c\u0103 nimeni nu v-a \u00eemputernicit s\u0103 participa\u021bi la acest congres, c\u0103 aceasta am f\u0103cut-o noi, indie\u00eendu-v\u0103 doar cu degetul; vor scrie despre voi c\u0103 nu exprima\u021bi voin\u021ba oamenilor muncii, c\u0103 s\u00eente\u021bi un grup de oameni hipnotiza\u021bi, c\u0103 to\u021bi, f\u0103r\u0103 excep\u021bie, s\u00eente\u021bi \u00een\u0219ela\u021bi, c\u0103ci, dac\u0103 \u00eentre voi nu exist\u0103 divergen\u021be, \u00eenseamn\u0103 c\u0103 s\u00een-te\u021bi to\u021bi \u00een\u0219ela\u021bi.</p>", "<p><a id=\"p71\"></a>S\u0103 nu crede\u021bi c\u0103 ne putem permite \u00een acest moment luxul de a irosi \u00een zadar m\u0103car o f\u0103r\u00eem\u0103 din for\u021bele noastre, deoarece' trebuie s\u0103 ne cru\u021b\u0103m for\u021bele ca ni\u0219te adev\u0103ra\u021bi avari. Noi \u0219tim c\u0103 \u00een cursul revolu\u021biei oamenii se uzeaz\u0103 suflete\u0219te \u0219i c\u0103 pierderile s\u00eent inevitabile. Am mai spus c\u0103 guzganii vor s\u0103ri \u00een ap\u0103 crez\u00eend, \u00een toiul furtunii, c\u0103 oceanul este mai sigur dec\u00eet corabia revolu\u021biei; a\u0219a fac guzganii c\u00eend se tem c\u0103 corabia se va \u00eeneca, ei se arunc\u0103 \u00een ap\u0103. \u0218tim c\u0103 pierderile s\u00eent inevitabile, c\u0103 unii au obosit s\u0103 fie patrio\u021bi, al\u021bii s-au mole\u0219it \u0219i au c\u0103zut sub influen\u021ba campaniilor propagandistice reac\u021bionare. Cunoa\u0219tem toate acestea, cunoa\u0219tem \u0219i planurile \u0219i manevrele care urm\u0103resc s\u0103 arunce \u00eempotriva noastr\u0103 anumite grupuri sociale, s\u0103 instige \u00eempotriva noastr\u0103 anumite cercuri din \u021bar\u0103, lucru pe care-1 putem vedea din exemplul \u201ebandelor\". (Exclama\u021bii \u00een r\u00eendurile celor prezenti.) Nu, nu, eu vorbesc despre bandele \u201etineretului de aur\".</p>", "<p><a id=\"p72\"></a>rcare caut\u0103 s\u0103 arunce u umbr\u0103 asupra revolu\u021biei, pe care a \u00eenf\u0103ptuit-o mai cu seam\u0103 tineretul, asupra revolu\u021biei care num\u0103r\u0103 at\u00ee\u021bi eroi \u0219i martiri din r\u00eendurile tineretului, ale tineretului care a \u00eenscris \u00een istoria ei at\u00eetea pagini glorioase. \u0218i acum aceste grupuri ale \u201etineretului de aur\" vor s\u0103 p\u0103teze, revolu\u021bia, ded\u00eendu-se la tot felul de excese \u00een Cadillac-uri, c\u0103ut\u00eend parc\u0103 s\u0103 accentueze contrastul dintre ei \u0219i acei fl\u0103c\u0103i din patrulele de tineret care, cu toat\u0103 tinere\u021bea lor, cu toat\u0103 via\u021ba grea pe care au dus-o (mul\u021bi dintre ei n-au avut nici m\u0103car posibilitatea s\u0103 mearg\u0103 la \u0219coal\u0103), s\u00eent un model de disciplin\u0103, de bun\u0103 cre\u0219tere: \u00een schimb, bandele \u201etineretului de aur\", care-\u0219i fac de cap \u00een Cadillac-uri, s\u00eent nici mai mult nici mai pu\u021bin dec\u00eet un model de ceea ce va c\u0103uta s\u0103 fac\u0103 contrarevolu\u021bia \u2014 \u0219i ea \u00eencearc\u0103 aceasta de pe acum cu ace\u0219ti tineri r\u0103t\u0103ci\u021bi \u0219i va \u00eencerca s-o fac\u0103 \u0219i cu ta\u021bii Lor.</p>", "<p><a id=\"p73\"></a>Ei arunc\u0103 \u00eempotriva noastr\u0103 bande ile minori</p>", "<p><a id=\"p74\"></a>Ei arunc\u0103 \u00eempotriva noastr\u0103 bande de minori, m\u00eeine vor arunca \u00eempotriva noastr\u0103 bande de adul\u021bi. Ast\u0103zi ei a\u021b\u00ee\u021b\u0103 bande de minori \u00eempotriva unei lucr\u0103toare simple, care munce\u0219te \u00eentr-un atelier, \u00eempotriva unei femei modeste care e pe cale de a deveni mam\u0103, ast\u0103zi atac\u0103 feti\u021bele care ies de la \u0219coal\u0103, iar m\u00eeine vor arunca banda de adul\u021bi \u00eempotriva muncitorilor, \u00eempotriva \u021b\u0103ranilor, \u00eempotriva oamenilor simpli din popor, deoarece pentru noi este limpede c\u0103 ei vor s\u0103 dezl\u0103n\u021buie lupta social\u0103; este limpede c\u0103 ei vor s\u0103 a\u021b\u00ee\u021be unele p\u0103turi ale popula\u021biei \u00eempotriva altora; este limpede c\u0103 ei vor s\u0103 uneasc\u0103 laolalt\u0103 pe to\u021bi cei pe care, \u00eentr-o m\u0103sur\u0103 sau alta, i-au prejudiciat legile revolu\u021bionare \u0219i s\u0103-i a\u021b\u00ee\u021be \u00eempotriva muncitorilor \u0219i \u021b\u0103ranilor, s\u0103-i arunce \u00eempotriva p\u0103turilor neavute ale popula\u021biei \u021b\u0103rii. Este limpede c\u0103 ei vor s\u0103 organizeze elementele ostile revolu\u021biei \u00eempotriva oamenilor care simpatizeaz\u0103 revolu\u021bia, \u00eempotriva celor care ap\u0103r\u0103 cu cea mai mare hor\u0103r\u00eere revolu\u021bia.</p>", "<p><a id=\"p75\"></a>Pentru noi este clar\u0103 inten\u021bia lor de a-\u0219i uni \u0219i \u00eencorda toate puterile, c\u0103ut\u00eend s\u0103 arunce o umbr\u0103 asupra moralit\u0103\u021bii noastre. Oricine va lua cuno\u0219tin\u021b\u0103 de pamfletele pone-gritoare ticluite de scribii venali, pentru care au sosit vremuri u\u0219oare, \u00eentruc\u00eet nu-i urm\u0103re\u0219te nimeni,, va g\u0103si \u00een ele cele mai neobr\u0103zate \u0219i jignitoare atacuri \u00eempotriva revolu\u021biei; </p>", "<p><a id=\"p76\"></a>oricine <sup>va</sup> M<sup>e</sup>l<sup>e</sup>\u00a3<sup>e</sup> c\u0103 du\u0219manii \u0219i-au propus s\u0103 fac\u0103 pe c\u00eete unii s\u0103 cread\u0103 c\u0103 treburile revolu\u021biei merg prost. Pentru c\u0103 febra de care s\u00eent cuprin\u0219i \u00een cluburile lor \u2014 care \u0219i ele poart\u0103 denumiri str\u0103ine \u0219i \u00een care se cultiv\u0103 obiceiuri str\u0103ini'., \u00eencep\u00eend cu consumarea \u201ehighball-ului\" \u0219i termin\u00eend cu \u201ecanasta\" \u0219i \u201epipnic\"<sup>1</sup>, f\u0103r\u0103 a mai vorbi despre alte cuvintele str\u0103ine pe care noi revolu\u021bionarii nici nu \u0219tim s\u0103 le pronun\u021b\u0103m, at\u00eet ne s\u00eent de str\u0103ine \u2014, febra lor este provocat\u0103 de furia pe care o simt c\u00eend se g\u00eendesc Ia num\u0103rul de caballerias de p\u0103m\u00eent pe care le vor pierde, la num\u0103rul caselor care li se vor confisca, Ia mic\u0219orarea avutului lor, la privilegiile \u0219i sinecurile care li se vor lua. \u0218i aceste friguri de care s\u00eent cuprin\u0219i li se par friguri provocate de Cienaga de Zapata<sup>2</sup>; ei s\u00eent at\u00eet de miopi \u00eenc\u00eet nu-\u0219i dau seama de faptul c\u0103 \u00een timp ce pe ei \u00eei scutur\u0103 frigurile \u00een aceste cluburi cu nume str\u0103ine \u2014 friguri cauzate de furia contrarevolu\u021bionar\u0103 \u2014 \u021b\u0103ranii din Cienaga de Zapata v\u0103d c\u0103 drumuri noi str\u0103bat Cienaga, c\u0103 iau na\u0219tere acolo cooperative care sporesc de dou\u0103 \u0219i de trei ori veniturile \u021b\u0103ranilor, c\u0103 apar magazine populare, \u0219coli, cu alte cuvinte, se traduc \u00een via\u021b\u0103 m\u0103surile trasate de noi, \u0219i ele nu se traduc \u00een via\u021b\u0103 numai \u00een aceast\u0103 regiune (am citat Cienaga numai ca un exemplu), ci \u00een toat\u0103 \u021bara. Ace\u0219ti oameni miopi de prin cluburi, cuprin\u0219i de febr\u0103 contrarevolu\u021bionar\u0103, uit\u0103 c\u0103 muncitorii \u0219i \u021b\u0103ranii Cubei s\u00eent de asemenea cuprin\u0219i de febr\u0103, dar de febra av\u00eentului revolu\u021bionar. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p77\"></a>Cred ei oare c\u0103 nemul\u021bumirea acelora care au \u00eencetat s\u0103 primeasc\u0103 4 000 de pesos \u0219i ob\u021bin numai 2 000 drept chirie pentru casa ce le apar\u021bine este \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219it\u0103 \u0219i de cei care au pl\u0103tit 100 \u0219i acum pl\u0103tesc numai 50 de pesos chirie? (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p78\"></a>Cred ei oare c\u0103 nemul\u021bumirea acelora care aii pierdut 800 de caballerias de p\u0103m\u00eent o \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219esc \u0219i \u021b\u0103ranii care tr\u0103iau pe p\u0103m\u00eent nefertil, iar acum au c\u0103p\u0103tat tractoare, pluguri, semin\u021be, credite, \u0219coli, ajutor? (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p79\"></a>Cred ei oare c\u0103 nemul\u021bumirea acelora care au pierdut posibilitatea de a cump\u0103ra \u00eentreaga recolt\u0103 spre a o revinde apoi de trei ori mai scump poporului o \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219esc \u0219i \u021b\u0103ranii care primesc acum valoarea integral\u0103 a recoltei lor, sau pescarii care primesc acum vase \u0219i un pre\u021b mai bun pentru </p>", "<p><a id=\"p80\"></a><sup>1</sup> Whisky \u0219i cocktailuri amei\u2019icane.</p>", "<p><a id=\"p81\"></a><sup>3</sup> Joc de cuvinte: Cienaga de Zapata \u2014 1) zguduirea piedestalului \u0219i 2) uria\u0219\u0103 depresiune ml\u0103\u0219tinoas\u0103 unde este r\u0103-p\u00eendit\u0103 malaria.</p>", "<p><a id=\"p82\"></a>pe\u0219tele pescuit, sau muncitorii clin industria zah\u0103rului ale c\u0103ror c\u00ee\u0219tiguri au crescut \u0219i care primesc acum tot ceea ce li se' cuvine? {Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p83\"></a>Ei sint incapabili s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 m\u0103surile revolu\u021bionare</p>", "<p><a id=\"p84\"></a>Ei cred c\u0103 de frigurile de care sufer\u0103 ei sufer\u0103 \u0219i poporul. De aici r\u0103t\u0103cirea lor, c\u0103ci, atunci c\u00eend se adun\u0103, o fac cuprin\u0219i de friguri contrarevolu\u021bionare, pentru a se pierde \u00een flec\u0103reli contrarevolu\u021bionare. Se duc to\u021bi la acelea\u0219i restaurante, la acelea\u0219i cluburi, frecventeaz\u0103 aceia\u0219i prieteni, citesc acelea\u0219i reviste str\u0103ine; ei seam\u0103n\u0103, culeg.\u0219i \u00ee\u0219i consum\u0103 propriile lor n\u0103scociri mincinoase \u0219i, tr\u0103ind cu propriile lor iluzii, ajung la p\u0103rerea gre\u0219it\u0103 c\u0103 preocup\u0103rile lor s\u00eent \u0219i preocup\u0103rile poporului. Ei s\u00eent incapabili s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 c\u0103 noi \u0219i ei reprezent\u0103m dou\u0103 lumi diferite. Ei s\u00eent incapabili s\u0103 vad\u0103 c\u0103 Cuba nu este micul grup ridicol \u0219i absurd care bea \u00een serile de s\u00eemb\u0103t\u0103 \u201ehighbaH\u201c, s\u00eent incapabili s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 ceea ce reprezint\u0103 Cuba de azi, s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 esen\u021ba m\u0103surilor revolu\u021bionare care au \u0219tirbit privilegiile unui m\u0103nunchi de oameni, a m\u0103surilor care au umplut de speran\u021b\u0103, bucurie \u0219i fericire majoritatea cov\u00eer\u0219itoare a poporului nostru. {Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p85\"></a>Dar cu toat\u0103 nedreptatea faptului c\u0103 ei au privilegii pe care \u0219i le ap\u0103r\u0103, cu toat\u0103 absurditatea mobilelor care-i \u00eensufle\u021besc, ei s\u00eent \u00eenc\u0103 puternici. De ce s\u00eent ei puternici? Pentru c\u0103, \u00een ultim\u0103 instan\u021b\u0103, aceasta este lupta celor care posed\u0103 totul \u00eempotriva celor care nu posed\u0103 nimic. Este lupta celor care de\u021bin monopolul bog\u0103\u021biei \u00eempotriva celor care nu aveau dec\u00eet monopolul foamei \u0219i al s\u0103r\u0103ciei; lupta celor care aveau monopolul culturii \u00eempotriva celor care n-aveau alt monopol dec\u00eet pe cel al ignoran\u021bei. C\u0103ci \u00een timp ce 300 000 de copii de \u021b\u0103rani nu mergeau la \u0219coal\u0103, nici unul dintre fiii acestor familii privilegiate n-a p\u0103r\u0103sit \u0219coala la jum\u0103tatea drumului, iar dac\u0103 vreunul n-a ob\u021binut un titlu sau o profesiune, aceasta s-a datorat numai lipsei sale de interes pentru \u00eenv\u0103\u021b\u0103tur\u0103 sau incapacit\u0103\u021bii \u0219i \u00een nici un caz lipsei de mijloace pentru a se instrui. Ei au avut posibilitatea s\u0103 \u00eenve\u021be \u00een cele mai bune colegii na\u021bionale sau din str\u0103in\u0103tate, ei au avut monopolul culturii, monopolul presei.</p>", "<p><a id=\"p86\"></a>Dar ei n-au scris niciodat\u0103 m\u0103car un singur r\u00eend pentru popor \u00een organele lor de pres\u0103, destinate reclamelor marilor companii comerciale, marilor \u00eentreprinderi industriale, reclamei m\u0103rfurilor v\u00eendute cu ridicata; \u00een paginile ziarelor lor nu s-a scris nimic despre neferici\u021bii uita\u021bi de to\u021bi, care tr\u0103iau \u0219i mureau \u00een mizerie, care tr\u0103iau \u0219i mureau \u00een bordeie care nu aveau nimic comun cu civiliza\u021bia.</p>", "<p><a id=\"p87\"></a>Monopolul presei</p>", "<p><a id=\"p88\"></a>Monopolul presei, monopolul informa\u021biilor se afla de asemenea \u00een m\u00eeinile acestui grup, care, dispun\u00eend de monopolul bog\u0103\u021biei, \u0219i-a procurat mijloace \u0219i arme, a pus st\u0103-p\u00eenire \u0219i pe pres\u0103 \u0219i cu ajutorul lor se ap\u0103r\u0103 ast\u0103zi; ei au \u00eenv\u0103\u021bat s\u0103 urzeasc\u0103 intrigi, cu ajutorul c\u0103rora se ap\u0103r\u0103, c\u0103ci \u0219i-au \u00eensu\u0219it la perfec\u021bie arta de a \u0219opti la ureche, arta de a r\u0103sp\u00eendi minciuni perfide \u0219i veninoase, arta de a \u00een\u0219ela; de aceast\u0103 art\u0103 nu are nevoie nici muncitorul, nu are nevoie nici generosul \u021b\u0103ran.</p>", "<p><a id=\"p89\"></a>Ei \u00eens\u0103 se folosesc de aceast\u0103 art\u0103 abject\u0103, ei au telefoane \u00een apartamentele lor cu aer condi\u021bionat, unde-\u0219i petrec toat\u0103 ziua urzind intrigi \u0219i r\u0103sp\u00eendind tot felul de zvonuri. Ei dispun de mult timp liber spre a urzi comploturi, c\u0103ci m\u00eencarea le-o prepar\u0103 o nenorocit\u0103 de slujnic\u0103, c\u0103reia nu-i pl\u0103tesc dec\u00eet 30 sau 25 de pesos. Ei au timp suficient pentru a organiza comploturi c\u0103ci o nenorocit\u0103 de slujnic\u0103 le spal\u0103 rufele pentru 15\u201420 de pesos. \u00een egoismul lor, ei nu observ\u0103 c\u0103 cheltuiesc pentru sine, \u00eentr-o singur\u0103 or\u0103 sau zi, at\u00eet c\u00eet pl\u0103tesc pentru o lun\u0103 de munc\u0103 celor care le creeaz\u0103 acest timp liber, care le dau posibilitatea s\u0103 petreac\u0103 toat\u0103 ziua p\u0103l\u0103vr\u0103gind la . telefon, organiz\u00eend comploturi \u0219i r\u0103sp\u00eendind calomnii \u00eempotriva revolu\u021biei. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p90\"></a>Ei au ma\u0219ini ca s\u0103-\u0219i fac\u0103 reciproc vizite, dispun de telefoane, au bani cu care pot s\u0103 petreac\u0103 p\u00een\u0103 noaptea t\u00eerziu \u00een cele m\u0103i bune restaurante, p\u0103l\u0103vr\u0103gind acolo \u0219i organiz\u00eend comploturi. Nu num\u0103rul lor, ci banii lor, \u0219iretenia, perfidia, abilitatea constituie puterea lor. Pentru c\u0103, \u00een timp ce mul\u021bi dintre \u021b\u0103ranii no\u0219tri nu \u0219tiu nici s\u0103 scrie, nici s\u0103 citeasc\u0103, \u00een timp ce copiii \u021b\u0103ranilor nu \u0219tiu nici s\u0103 scrie, nici s\u0103 citeasc\u0103, \u00een r\u00eendurile bog\u0103ta\u0219ilor nu exist\u0103 nici unul care s\u0103 nu \u0219tie s\u0103 citeasc\u0103 sau s\u0103 scrie, </p>", "<p><a id=\"p91\"></a>care s\u0103 nu se priceap\u0103 s\u0103 organizeze, cu orice mijloace, campanii \u00eempotriva revolu\u021biei; iat\u0103 de ce s\u00eent puternici.</p>", "<p><a id=\"p92\"></a>\u0218i acest adev\u0103r trebuie spus, despre el trebuie vorbit pentru c\u0103 \u00eenainte nu s-a vorbit niciodat\u0103 despre aceasta. Trebuie spus adev\u0103rul \u0219i despre alte fapte, spre a smulge frunza de vi\u021b\u0103 cu care-\u0219i acoper\u0103 venalitatea, egoismul, depravarea anumite p\u0103turi ostile revolu\u021biei. Pentru c\u0103 atunci c\u00eend cercetezi \u0219i analizezi, c\u00eend vezi asupra cui se abat nenorocirile de care sufer\u0103 poporul, cine sufer\u0103 din cauza marilor pl\u0103gi sociale, c\u00eend examinezi, bun\u0103oar\u0103, problema prostitu\u021biei \u2014 aceast\u0103 plag\u0103 dureroas\u0103, \u00eengrozitoare, care macin\u0103 societatea \u2014 \u0219i te \u00eentrebi de unde apar, din ce p\u0103turi provin aceste femei care se pomenesc atrase \u00een prostitu\u021bie, atunci consta\u021bi c\u0103 nici una dintre aceste femei nenorocite n-a ie\u0219it din cartierele aristocratice ale bog\u0103ta\u0219ilor. Toate provin din familii s\u0103race, din familii de \u021b\u0103rani; ele s\u00eent nevoite s\u0103 plece la ora\u0219 pentru a se angaja aici ca servitoare, iar \u00een ora\u0219 le necinstesc domnii, aceia\u0219i care \u00een prezent organizeaz\u0103 bande; aceste femei nenorocite \u00ee\u0219i termin\u0103 via\u021ba prin baruri, fiind aduse \u00eentr-o stare de total\u0103 depravare de c\u0103tre acei care se plimb\u0103 \u00een Cadillac-uri \u0219i \u00een limuzine luxoase, de acei care dispun pentru aceasta de bani.</p>", "<p><a id=\"p93\"></a>Ei tr\u0103iesc pe seama pauperiz\u0103rii s\u0103r\u0103cimii</p>", "<p><a id=\"p94\"></a>Examina\u021bi acest proces \u0219i ve\u021bi descoperi cumplita nedreptate care, a generat aceast\u0103 plag\u0103, alimentat\u0103 de mizeria claselor neavute ale poporului nostru... (Aplauze.) Ei vor s\u0103 ne distrug\u0103 pe noi tocmai pentru c\u0103 ne-am propus s\u0103 ne cre\u0103m condi\u021bii de via\u021b\u0103 care s\u0103 schimbe soarta familiilor nevoia\u0219e din \u021bar\u0103, ca oamenii no\u0219tri s\u0103 nu mai aib\u0103 soarta \u00eenjositoare de a-\u0219i vedea pe cei dragi \u0219i apropia\u021bi prad\u0103 a to\u021b soiul de nenorociri. Tocmai de aceea sprijin\u0103 familiile s\u0103race revolu\u021bia, de aceea sprijin\u0103 \u021b\u0103ranii \u0219i muncitorii revolu\u021bia... (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p95\"></a>C\u0103ci oricare ar fi prisma prin care am privi revolu\u021bia, ea ap\u0103r\u0103 interesele lor. \u00eempotriva du\u0219manului care se une\u0219te, \u00eempotriva du\u0219manului care se organizeaz\u0103, care instig\u0103 la interven\u021bie str\u0103in\u0103, \u00eempotriva acestui du\u0219man este posibil\u0103 doar o singur\u0103 tactic\u0103: unirea muncitorilor, unirea \u021b\u0103ranilor, unirea \u00eentregului popor (aplauze) pentru ap\u0103rarea </p>", "<p><a id=\"p96\"></a>revolu\u021biei. Poporul trebuie organizat, c\u0103ci dac\u0103 \u00eel vom organiza \u0219i vom crea deta\u0219amente, plutoane, companii \u0219i batalioane, dezbinarea \u00een r\u00eendurile noastre va fi exclus\u0103; este doar de neconceput ca o companie s\u0103 se ridice \u00eempotriva vreunui pluton sau vreun pluton \u00eempotriva altei companii sau un batalion \u00eempotriva altui batalion... (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p97\"></a>\u00een armata muncitorilor trebuie s\u0103 fie disciplin\u0103, trebuie s\u0103 fie tov\u0103r\u0103\u0219ie, trebuie s\u0103 fie unitate; voi s\u00eente\u021bi ofi\u021berii acestei armate; s\u00eente\u021bi conduc\u0103torii ei. \u00een momentul de fa\u021b\u0103 trebuie s\u0103 ne g\u00eendim numai s\u0103 fim puternici, s\u0103 ne p\u0103str\u0103m for\u021ba ca s\u0103 putem conta pe aceast\u0103 for\u021b\u0103, necesar\u0103 pentru ap\u0103rarea revolu\u021biei, deoarece revolu\u021bia, dac\u0103 vom \u0219ti s-o ap\u0103r\u0103m \u0219i dac\u0103 vom avea cu ce s-o ap\u0103r\u0103m, va merge \u00eenainte \u0219i-\u0219i va realiza \u021belurile. C\u00eend fiecare uzin\u0103 va deveni o fort\u0103rea\u021b\u0103, c\u00eend fiecare sindicat va deveni un bast<sup>;</sup> n al revolu\u021biei, c\u00eend fiecare r\u0103scruce de drumuri, fiecare strad\u0103, fiecare cvartal, fiecare movil\u0103, fiecare drum, fiecare copac vor avea un om care s\u0103 le apere, c\u00eend fiecare dintre \u00eentreprinderile la care lucreaz\u0103 cei 3 000 de delega\u021bi ai acestui congres va deveni o fort\u0103rea\u021b\u0103 a revolu\u021biei \u0219i muncitorii vor fi disciplina\u021bi, vor fi uni\u021bi, vor avea preg\u0103tire militar\u0103, vor \u0219ti s\u0103 lupte; c\u00eend de partea acestei armate uria\u0219e \u0219i invincibile se vor afla \u021b\u0103ranii din fiecare cooperativ\u0103, de pe fiecare petic de p\u0103m\u00eent care le-a fost dat de revolu\u021bie; c\u00eend li se va al\u0103tura fiecare munte, fiecare r\u00eeu, fiecare vale, fiecare piatr\u0103, \u2014 cine va mai fi atunci \u00een stare s\u0103 \u00eenving\u0103 revolu\u021bia? (Exclama\u021bii: \u201eNimeni!\") Trebuie s\u0103 \u0219tim c\u0103 vom fi nevoi\u021bi s-o ap\u0103r\u0103m, c\u0103 mai devreme sau mai t\u00eerziu vom fi ataca\u021bi, c\u0103 du\u0219manul nu doarme. De aceea trebuie s\u0103 men\u021binem \u00een ora\u0219e \u0219i la sate disciplina \u0219i spiritul tov\u0103r\u0103\u0219esc la fel ca \u00een armat\u0103, deoarece la noi trebuie s\u0103 stea pe primul loc datoria, f\u0103r\u0103 doar \u0219i poate datoria: datoria de a ap\u0103ra revolu\u021bia, ca s\u0103 nu ni se poat\u0103 spune dup\u0103 aceea c\u0103 muncitorii no\u0219tri n-au \u0219tiut s-o apere, s\u0103 nu ni se poat\u0103 spune dup\u0103 aceea c\u0103 \u021b\u0103ranii no\u0219tri n-au \u0219tiut s-o apere, s\u0103 nu ni se poat\u0103 arunca dup\u0103 aceea \u00een fa\u021b\u0103 repro\u0219ul c\u0103 n-am fost \u00een stare s\u0103 facem fa\u021b\u0103 marii \u00eencerc\u0103ri la care ne-a supus istoria. C\u0103ci dac\u0103 ast\u0103zi gloria noastr\u0103 este mare, dac\u0103 este mare satisfac\u021bia noastr\u0103 c\u00eend vedem solidaritatea pe care o manifest\u0103 fa\u021b\u0103 de noi muncitorii din alte \u021b\u0103ri, dac\u0103 este mare cinstea de a-i saluta aici pe reprezentan\u021bii lor, dac\u0103 este mare sprijinul moral pe care-1 primim sub form\u0103 de </p>", "<p><a id=\"p98\"></a>Scrisori de la muncitorii din alte \u021b\u0103ri, trebuie s\u0103 \u00een\u021belegem \u0219i cit de mare este r\u0103spunderea noastr\u0103.</p>", "<p><a id=\"p99\"></a>Muncitorii din alte \u021b\u0103ri s\u00eent plini de entuziasm, pentru c\u0103 au \u00eencredere \u00een noi, pentru c\u0103 a\u0219teapt\u0103 s\u0103 aud\u0103 de la noi c\u0103 am dus ac\u021biunea noastr\u0103 p\u00een\u0103 la cap\u0103t, c\u0103 \u0219tim cum s\u0103 ne comport\u0103m \u00een orice moment. Iar disciplina de care au dat dovad\u0103 muncitorii c\u00eend au fost chema\u021bi s\u0103 demonstreze \u00een cinstea zilei de 1 Mai, c\u00eend au fost chema\u021bi la mitingul \u00eenchinat zilei de 26 iulie, c\u00eend au fost chema\u021bi la greva de 5 minute, c\u00eend au fost chema\u021bi s\u0103-\u0219i aduc\u0103 aportul la cauza reformei agrare, la ac\u021biunea achizi\u021bion\u0103rii de arme, c\u00eend au fost chema\u021bi \u00een orice alt\u0103 \u00eemprejurare, aceast\u0103 disciplin\u0103 trebuie s\u0103 se manifeste \u0219i atunci c\u00eend muncitorii vor fi chema\u021bi s\u0103-\u0219i apere patria. Numai \u00een acest caz putem fi siguri cu to\u021bii de victorie. N-am fi siguri de victorie dac\u0103 n-am fi disciplina\u021bi, hot\u0103r\u00ee\u021bi, fermi. Nici un muncitor nu trebuie s\u0103 uite \u00een acest moment, \u0219i cu at\u00eet mai pu\u021bin conduc\u0103torii muncitorilor, ale\u0219i \u00een adun\u0103ri libere \u0219i democratice, \u00eenvesti\u021bi cu \u00eencrederea tovar\u0103\u0219ilor lor (aplauze), nimeni nu trebuie s\u0103 uite r\u0103spunderea care-i revine, deoarece revolu\u021bia conteaz\u0103 pe voi to\u021bi.</p>", "<p><a id=\"p100\"></a>Datoria noastr\u0103 este s\u0103 ap\u0103r\u0103m revolu\u021bia</p>", "<p><a id=\"p101\"></a>Datoria noastr\u0103 este s\u0103 ap\u0103r\u0103m revolu\u021bia, datoria noastr\u0103 este s\u0103 asigur\u0103m dezvoltarea revolu\u021biei. Noi am mai avut prilejul s\u0103 lupt\u0103m \u00eempotriva du\u0219manului \u00een mun\u021bi, \u00eempotriva unui du\u0219man puternic. Solda\u021bii no\u0219tri erau \u021b\u0103rani \u00eenarma\u021bi; armata noastr\u0103 era p\u0103truns\u0103 de spirit tov\u0103r\u0103\u0219esc \u0219i de o credin\u021b\u0103 at\u00eet de puternic\u0103 \u00een idealurile noastre, \u00eenc\u00eet acest lucru a f\u0103cut posibil\u0103 victoria. Rolul armatei insurec\u021bionale a fost hot\u0103r\u00eetor \u00een r\u0103zboi, \u00een etapa actual\u0103 a revolu\u021biei este hot\u0103r\u00eetor rolul clasei muncitoare, iar \u00een zilele urm\u0103toare ale revolu\u021biei, rolul ei va fi din ce \u00een ce mai hot\u0103r\u00eetor.</p>", "<p><a id=\"p102\"></a>Voi s\u00eente\u021bi armata insurec\u021bional\u0103 din etapa actual\u0103 a revolu\u021biei, voi s\u00eente\u021bi deta\u0219amentul de avangard\u0103 al \u00eentregului popor \u0219i al armatei insurec\u021bionale \u00een viitoarea lupt\u0103 pe care va trebui s-o d\u0103m pentru a ap\u0103ra revolu\u021bia. De acest lucru trebuie s\u0103 fi\u021bi c\u00eet se poate de con\u0219tien\u021bi. O spun \u0219i o repet, fiind' absolut convins c\u0103 trebuie s\u0103 fi\u021bi con\u0219tien\u021bi de acest fapt dac\u0103 dori\u021bi s\u0103 \u00eencerca\u021bi \u0219i \u00een viitor satisfac\u021bia moral\u0103 de patrio\u021bi, ca de altfel \u0219i satisfac\u021bia material\u0103.</p>", "<p><a id=\"p103\"></a>Latura material\u0103 se afl\u0103 \u00eens\u0103 pe ultimul plan, \u00eentruc\u00eet, \u00een prezent, pe primul plan st\u0103 ap\u0103rarea revolu\u021biei, pentru ca m\u00eeine noi \u0219i copiii no\u0219tri s\u0103 putem culege roadele eforturilor noastre.</p>", "<p><a id=\"p104\"></a>Ei de\u021bin monopolul bog\u0103\u021biei</p>", "<p><a id=\"p105\"></a>A\u0219adar, dac\u0103 vrem s\u0103 mergem mai departe pe drumul istoric pe care p\u0103\u0219e\u0219te acum poporul Cubei, trebuie s\u0103 ne ap\u0103r\u0103m. Nu trebuie s\u0103 subapreciem du\u0219manul; el este puternic nu prin num\u0103rul s\u0103u, ci datorit\u0103 banilor, cuno\u0219tin\u021belor sale, bog\u0103\u021biei sale materiale \u0219i altor mijloace. Du\u0219manul este puternic pentru c\u0103 de\u021bine monopolul bog\u0103\u021biei, monopolul cuno\u0219tin\u021belor, \u00een timp ce poporul nu dispunea dec\u00eet de monopolul foamei \u0219i ignoran\u021bei. E adev\u0103rat, \u00eens\u0103, c\u0103 de partea noastr\u0103 s\u00eent muncitorii \u0219i \u021b\u0103ranii, to\u021bi cubanii care g\u00eendesc la fel ca noi; avem \u0219i noi un monopol: monopolul demnit\u0103\u021bii na\u021bionale, al spiritului revolu\u021bionar, al cinstei (aplauze), monopolul entuziasmului, datorit\u0103 c\u0103ruia voi a\u021bi venit aici la congres din col\u021burile \u00eendep\u0103rtate ale \u021b\u0103rii, \u00een pofida frigului, a ploii, a v\u00eentului p\u0103trunz\u0103tor, neprecupe\u021bindu-v\u0103 timpul; c\u0103ci numai atunci c\u00eend oamenii s\u00eent anima\u021bi de un astfel de spirit de lupt\u0103, de asemenea idealuri, numai atunci pot s\u0103 \u00eenving\u0103. \u0218i acest lucru ne \u00eensufle\u021be\u0219te cel mai mult; \u0219tim c\u0103 poporul este cu noi, c\u0103 de partea noastr\u0103 este majoritatea cov\u00eer\u0219itoare a poporului, care este tezaurul tuturor actelor de vitejie patriotic\u0103, terenul care genereaz\u0103 eroi. Conduc\u0103torii no\u0219tri provin din popor: Camilo a ie\u0219it din r\u00eendurile poporului; era un om simplu ca \u0219i voi. Printre voi s\u00eent poate mul\u021bi asemenea lui Camilo aplauze) ; el a avut posibilitatea, a avut prilejul s\u0103-\u0219i manifeste minunatele, excep\u021bionalele sale \u00eensu\u0219iri. \u0218i dac\u0103 se va ivi din nou necesitatea de a ap\u0103ra patria, vor ap\u0103rea eroi \u00een toate col\u021burile \u021b\u0103rii, se vor ivi eroi \u00een toate localit\u0103\u021bile, \u00een toate uzinele \u021b\u0103rii, \u00een.toate institutele, \u00een toate universit\u0103\u021bile, \u00een toate \u0219colile \u021b\u0103rii, eroii vor veni din toate col\u021burile \u0219i regiunile \u021b\u0103rii, eroi gata s-o apere. (Aplauze.) Pentru aceasta nu este nevoie dec\u00eet s\u0103 crezi \u00een cauza noastr\u0103, acesta-i lucrul cel mai important.</p>", "<p><a id=\"p106\"></a>Mul\u021bi dintre \u021b\u0103ranii care au c\u00ee\u0219tigat acest r\u0103zboi nu \u0219tiau nici s\u0103 citeasc\u0103, nici s\u0103 scrie. Nu de mult, \u00eentr-o sear\u0103, am vizitat una din taberele armatei insurec\u021bionale \u0219i</p>", "<p><a id=\"p107\"></a>' am \u00eent\u00eelnit acolo un grup de \u00eenv\u0103\u021b\u0103tori voluntari care \u021bineau cursuri \u00een orele de sear\u0103 cu un grup de osta\u0219i insurgen\u021bi, veterani ai b\u0103t\u0103liilor din provincia Oriente. La c\u00eeteva luni dup\u0103 victoria revolu\u021biei ei au \u00eencepu s\u0103 \u00eenve\u021be s\u0103 citeasc\u0103 \u0219i s\u0103 scrie. Era impresionant s\u0103-i vezi pe ace\u0219ti oameni \u00eensufle\u021bi\u021bi de idealuri, care au f\u0103cut minuni de vitejie, care au suportat toate greut\u0103\u021bile r\u0103zboiului \u0219i au \u00eenvins pe du\u0219man. Ei \u00eenv\u0103\u021bau, folosind \u00een acest scop posibilitatea pe care nu au avut-o c\u00eend erau copii. Acum ace\u0219ti minuna\u021bi solda\u021bi veterani \u0219ed \u00een b\u0103nci, acumul\u00eend cuno\u0219tin\u021be pe care \u00eenainte nu le-au putut c\u0103p\u0103ta. M-am g\u00eendit la dreptatea revolu\u021biei noastre, printre- ai c\u0103rei participan\u021bi au fost mul\u021bi oameni gata s\u0103-\u0219i dea via\u021ba, mul\u021bi oameni care au \u0219tiut s\u0103 \u021bin\u0103 arma \u00een m\u00een\u0103 \u0219i care au jucat un rol hot\u0103r\u00eetor \u00een lupt\u0103, pe care \u00eens\u0103, cu toate acestea, c\u00eend am dob\u00eendit victoria, nu i-am putut pune \u00eentr-un sector sau altul s\u0103 rezolve sarcini de stat.</p>", "<p><a id=\"p108\"></a>Toate au o cauz\u0103</p>", "<p><a id=\"p109\"></a>Nu se \u00eent\u00eempl\u0103 toate a\u0219a cum ar trebui s\u0103 se \u00eent\u00eemple, multe treburi nu merg a\u0219a cum ar trebui s\u0103 mearg\u0103... Ve\u021bi \u00eentreba de ce? Din lips\u0103 de oameni preg\u0103ti\u021bi, care s\u0103 fie devota\u021bi revolu\u021biei. De ce s-a \u00eent\u00eemplat astfel? Pentru c\u0103 ineretul, care a urcat mun\u021bii, care a cobor\u00eet \u00een v\u0103i, a trecut fluviile, s-a b\u0103tut cu du\u0219manul, ace\u0219ti tineri nu de\u021bineau monopolul cuno\u0219tin\u021belor. Ei n-au mers la timpul lor la \u0219coal\u0103, n-au frecventat cursuri universitare. Ar fi fost logic \u0219i just ca mul\u021bi dintre cei care au luptat \u00een r\u0103zboi s\u0103 ocupe toate posturile de r\u0103spundere \u00een stat, dar ei nti \u0219i-au putut asuma aceast\u0103 sarcin\u0103 pentru c\u0103 mul\u021bi nu \u0219tiau nici s\u0103 scrie nici s\u0103 citeasc\u0103. O dat\u0103 \u0219i o dat\u0103 sper c\u0103 ei \u00ee\u0219i vor aduce aportul la opera constructiv\u0103 a revolu\u021biei. P\u00een\u0103 acum au fost \u00eempiedica\u021bi s\u0103-l aduc\u0103 din cauza nedrept\u0103\u021bii care a f\u0103cut ca unii s\u0103 aib\u0103 totul, iar al\u021bii nici m\u0103car posibilitatea de a \u00eenv\u0103\u021ba primele litere ale alfabetului. Va veni \u00eens\u0103 ziua c\u00eend ei vor face ceea ce nu pot face ast\u0103zi.</p>", "<p><a id=\"p110\"></a>A\u0219adar, \u00eentr-o serie de cazuri am fost nevoi\u021bi s\u0103 recurgem la ajutorul acelor domni care, de\u0219i au avut posibilitatea s\u0103 \u00eenve\u021be, adesea nu s\u00eent de loc p\u0103trun\u0219i de spirit revolu\u021bionar. A\u0219a se explic\u0103 de ce la noi exist\u0103 e\u0219ecuri, gre\u0219eli. Pentru c\u0103 unii au f\u0103cut revolu\u021bia, au purtat pe umerii lor </p>", "<p><a id=\"p111\"></a>toat\u0103 greutatea r\u0103zboiului, iar dup\u0103 victorie misiunea de conducere a statului a revenit altora, de\u0219i ace\u0219tia n-au trecut prin toate \u00eencerc\u0103rile de care au avut parte solda\u021bii care au luptat pentru revolu\u021bie. A\u0219a se explic\u0103 dificult\u0103\u021bile de care ne lovim, dar aceasta ne arat\u0103 \u0219i ceea ce trebuie s\u0103 fac\u0103 poporul, ce trebuie s\u0103 se fac\u0103 pentru ca \u00een cele din urm\u0103 s\u0103 repurt\u0103m victoria.</p>", "<p><a id=\"p112\"></a>M\u0103 opresc asupra acestui moment pentru c\u0103 muncitorilor le revin acum dou\u0103 sarcini. Prima sarcin\u0103, aceea de a ap\u0103ra revolu\u021bia, este cea mai important\u0103. A doua sarcin\u0103: a dezvolta \u021bara noastr\u0103 din punct de vedere economic. Cea mai important\u0103, repet, este ap\u0103rarea revolu\u021biei, deoarece f\u0103r\u0103 un guvern revolu\u021bionar nu poate exista nici program revolu\u021bionar. De aceea, \u00een fa\u021ba amenin\u021b\u0103rilor \u0219i a pericolelor care ne p\u00eendesc, sarcina principal\u0103 o constituie ap\u0103rarea revolu\u021biei. A doua este av\u00eentul constructiv al revolu\u021biei.</p>", "<p><a id=\"p113\"></a>Vreau s\u0103 men\u021bionez c\u0103 hot\u0103r\u00eerea muncitorilor de \u2019a-\u0219i da aportul material la opera de industrializare a \u021b\u0103rii m-a entuziasmat. Este admirabil poporul nostru muncitor, care a sprijinit de la bun \u00eenceput mi\u0219carea pentru v\u0103rsarea a patru procente din salariu la fondul de industrializare a \u021b\u0103rii. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p114\"></a>Aceasta dovede\u0219te c\u0103 muncitorii au \u00een\u021beles revolu\u021bia noastr\u0103. Muncitorii \u0219tiu c\u0103 problemele actuale nu s\u00eent problemele zilei de ieri. Muncitorii \u0219tiu c\u0103 problemele actuale nu s\u00eent de loc acelea\u0219i cu cele din timpul guvernelor care se aflau \u00een slujba patronilor, c\u00eend muncitorii erau l\u0103sa\u021bi \u00een voia soartei. Muncitorii \u0219tiu c\u0103 acum ei au \u00een fruntea na\u021biunii un guvern al lor. Ei \u0219tiu c\u0103 acesta este guvernul lor \u0219i dac\u0103 el nu rezolv\u0103 unele conflicte pe loc, aceasta se \u00eent\u00eempl\u0103 numai pentru c\u0103 nu le poate rezolva; dac\u0103 nu acord\u0103 muncitorilor anumite avantaje, aceasta se \u00eent\u00eempl\u0103 numai pentru c\u0103 din punct de vedere material nu o poate face.</p>", "<p><a id=\"p115\"></a>Problemele actuale nu sint problemele zilei de ieri</p>", "<p><a id=\"p116\"></a>\u00een mai pu\u021bin de un an muncitorii au \u00een\u021beles c\u0103 problemele actuale nu s\u00eent problemele care le st\u0103teau \u00een fa\u021b\u0103 ieri. Posibilit\u0103\u021bile noastre de a \u00eembun\u0103t\u0103\u021bi situa\u021bia clasei muncitoare s\u00eent \u00eengr\u0103dite nu de dorin\u021ba guvernului de a ap\u0103ra privilegiile celor boga\u021bi, cum era \u00eenainte, ci de slaba dezvol</p>", "<p><a id=\"p117\"></a>tare a economiei noastre, de nivelul sc\u0103zut al produc\u021biei \u0219i de faptul c\u0103 nu avem uzine. Posibilit\u0103\u021bile noastre de a \u00eembun\u0103t\u0103\u021bi condi\u021biile de trai s\u00eent \u00eengr\u0103dite numai de starea actual\u0103 a produc\u021biei. Muncitorii \u00een\u021beleg c\u0103 principala sarcin\u0103 a guvernului revolu\u021bionar este dezvoltarea economic\u0103 a \u021b\u0103rii. Muncitorii au \u0219tiut s\u0103 se orienteze \u00een problemele legate de valut\u0103, de import \u0219i export. Muncitorii au \u00een\u021beles care este situa\u021bia real\u0103 a economiei noastre, situa\u021bia \u00een care a ajuns \u021bara dup\u0103 dobor\u00eerea tiraniei, ca urmare a politicii de risipire a fondului valutar dus\u0103 de aceasta. Ei cunosc problema cea grea: s\u00eentem sili\u021bi s\u0103 import\u0103m multe m\u0103rfuri alimentare, care nu s\u00eent produse \u00een \u021bar\u0103. Ei \u0219tiu c\u0103 principala cauz\u0103 a interesului nostru pentru reform\u0103 agrar\u0103 este convingerea noastr\u0103 c\u0103 ea va constitui stimulentul economic cu ajutorul c\u0103ruia vom putea progresa rapid. O confirm\u0103 \u0219i faptul c\u0103 \u00eenc\u0103 \u00een acest an vom produce cu 1 500 000 de chintale mai mult orez dec\u00eet \u00een anul trecut, cu 1 000 000 (aplauze)... da, cu 1 000 000 de chintale mai mult porumb dec\u00eet \u00eenainte, c\u0103 folosim deja multe loturi de p\u0103m\u00eent pentru cultura bumbacului. Aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 \u00eenc\u0103 \u00een primul an al reformei agrare revolu\u021bia va dob\u00eendi ceea ce nu s-a putut ob\u021bine \u00een nici un alt loc de pe globul p\u0103m\u00eentesc, \u0219i anume sporirea produc\u021biei agricole. \u00een felul acesta vom \u00eencepe prin a produce ceea ce p\u00een\u0103 acum se importa.</p>", "<p><a id=\"p118\"></a>Dar a produce at\u00eet c\u00eet importam mai \u00eenainte este oare tot ceea ce ni se cere? Nu, pentru c\u0103 \u021bara consum\u0103 azi cu mult mai mult dec\u00eet ieri \u0219i, de aceea, prima noastr\u0103 sarcin\u0103 este de a produce mai mult dec\u00eet import\u0103m.</p>", "<p><a id=\"p119\"></a>A doua sarcin\u0103 este s\u0103 facem fa\u021b\u0103 nivelului actual al consumului. A treia \u2014 s\u0103 atingem nivelul de consum prev\u0103zut pentru viitor. Oricine \u0219tie c\u0103 v\u00eenzarea multor m\u0103rfuri s-a dublat, deoarece la sate au ap\u0103rut fonduri: peste 70 0Q0 de oameni s\u00eent ocupa\u021bi \u00eenc\u0103 de pe acum \u00een construc\u021bii, \u00een care guvernul revolu\u021bionar a investit \u00een decurs de \u0219ase luni aproximativ 100 000 000 de pesos. Aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 cele 100 000 000 de pesos au fost puse \u00een circula\u021bie \u0219i c\u0103, prin urmare, au intrat \u00een magazinele de bunuri de\u2019 consum. Rezult\u0103 de aici sarcina noastr\u0103 imediat\u0103 de a spori produc\u021bia agricol\u0103, deoarece nu vom ob\u021bine nimic m\u0103rind circula\u021bia banilor, dac\u0103 ei nu s\u00eent garanta\u021bi printr-o cre\u0219tere corespunz\u0103toare a produc\u021biei de orez, gr\u0103simi, carne, \u021bes\u0103turi \u0219i \u00eenc\u0103l\u021b\u0103minte, a m\u0103rfurilor pentru care \u00ee\u0219i cheltuie\u0219te omul muncii banii. Primul lucru pe care trebuie s\u0103-l \u0219tim </p>", "<p><a id=\"p120\"></a>este: pe ce se cheltuiesc banii muncitorului, pe ce \u00ee\u0219i cheltuie\u0219te muncitorul salariul, \u0219i dac\u0103 vrem s\u0103 m\u0103rim canti-latea acestor m\u0103rfuri consumate de muncitori, trebuie s\u0103 ridic\u0103m produc\u021bia lor. Cu alte cuvinte, dac\u0103 vrem s\u0103 \u00eembun\u0103t\u0103\u021bim masa fiec\u0103rei familii care este azi subalimentat\u0103, pentru c\u0103 nu are de lucru, d\u00eendu-i alimentele pe care azi le are la mas\u0103 aproape fiecare om care lucreaz\u0103, trebuie s\u0103 m\u0103rim produc\u021bia acestor alimente.</p>", "<p><a id=\"p121\"></a>Reforma agrar\u0103 se \u00eenf\u0103ptuie\u0219te</p>", "<p><a id=\"p122\"></a>A\u0219adar, de\u0219i v\u00eenzarea multora dintre aceste m\u0103rfuri a rescut de dou\u0103 ori, totu\u0219i, din nefericire, s\u00eentem nevoi\u021bi s\u0103 import\u0103m multe din ele pentru c\u0103 nu se poate lichida \u00een zece luni deficitul creat; lucrurile se desf\u0103\u0219oar\u0103 \u00eens\u0103 normal. Reforma agrar\u0103 satisface tot mai mult necesit\u0103\u021bile noastre. Cu c\u00eet vom produce mai mult\u0103 carne, lapte, ou\u0103, \u021bes\u0103turi, \u00eenc\u0103l\u021b\u0103minte \u0219i alimente, cu c\u00eet vom construi mai multe case, cu c\u00eet vom da \u00een folosin\u021b\u0103 publicului mai multe plaje \u0219i vom produce mai multe medicamente, cu at\u00eet va fi mai ridicat nivelul de trai al poporului. Pentru c\u0103 fiecare cas\u0103 construit\u0103 de Institutul na\u021bional de economii \u0219i de construc\u021bii de locuin\u021be va \u00eensemna c\u0103 \u00eenc\u0103 o familie a p\u0103r\u0103sit bordeiul care nu-i apar\u021binea \u0219i pentru care pl\u0103tea chirie. Acum, cu banii pe care aceast\u0103 familie \u00eei pl\u0103tea sub form\u0103 de chirie pentru vechea cocioab\u0103, ea \u00ee\u0219i cump\u0103r\u0103 o cas\u0103 la Institutul de economii \u0219i de construc\u021bii de locuin\u021be. Fiecare loc de odihn\u0103 nou amenajat, fiecare plaj\u0103 amenajat\u0103 duc la \u00eembun\u0103t\u0103\u021birea nivelului de trai al fiec\u0103rei familii. Fiecare familie va avea acum posibilitatea, pe care nu o avea mai \u00eenainte, de a pleca pentru c\u00eeteva zile sau chiar pentru o lun\u0103 la mare. Fiecare kilogram de alimente, fiecare metru de \u021bes\u0103turi, fiecare pereche de \u00eenc\u0103l\u021b\u0103minte pe care le vom produce s\u00eent destinate copiilor, care \u00eenainte umblau pe jum\u0103tate goi, descul\u021bi; ele vor fi folosite pentru satisfacerea necesit\u0103\u021bilor care \u00eenainte nu erau satisf\u0103cute. Muncitorul \u00een\u021belege aceasta.</p>", "<p><a id=\"p123\"></a>Sarcina noastr\u0103 este a m\u0103ri produc\u021bia m\u0103rfurilor de consum \u0219i de a \u00eembun\u0103t\u0103\u021bi deservirea, deoarece nu exist\u0103 o alt\u0103 posibilitate pentru ridicarea nivelului de trai. Nenorocirea noastr\u0103 nu o constituie supraproduc\u021bia, ci sub-produc\u021bia.</p>", "<p><a id=\"p124\"></a>Noi nil producem acum alimentele, \u021bes\u0103turile, \u00eenc\u0103l\u021b\u0103mintea \u0219i alte articole de care avem nevoie, dar ne fix\u0103m sarcina de a Ie produce. Avem rezerve \u2014 sutele de mii de bra\u021be care nu au de lucru Aceste bra\u021be reprezint\u0103 o mare bog\u0103\u021bie, pentru c\u0103 toate bunurile se creeaz\u0103 prin munc\u0103. Mina omului str\u00eenge recolta, m\u00eeinile omului creeaz\u0103 toate bog\u0103\u021biile. C\u00eend vom da de lucru acestor 400 000 sau 500 000 de compatrio\u021bi care nu au de lucru, c\u00eend ei vor \u00eencepe s\u0103 produc\u0103 \u2014 \u00een uzin\u0103 sau \u00een orice alt loc unde este de lucru, s\u0103 construiasc\u0103 case, s\u0103 amenajeze plaje\u2014, vom crea bunuri pentru popor, bunuri care azi \u00eenc\u0103 nu se creeaz\u0103 pentru c\u0103 aceste m\u00eeini nu s\u00eent ocupate.</p>", "<p><a id=\"p125\"></a>Muncitorii \u00een\u021beleg c\u0103 aceast\u0103 uria\u0219\u0103 bog\u0103\u021bie \u2014 for\u021ba de munc\u0103 \u2014 trebuie folosit\u0103 \u00een produc\u021bie, iar ast\u0103zi exist\u0103 c. le mai largi posibilit\u0103\u021bi pentru aceasta la sate; aici, pe ogoare, se pot ob\u021bine mai rapid multe. Mai t\u00eerziu, \u0219i poate chiar concomitent, de\u0219i nu \u00een acela\u0219i ritm (deoarece pentru aceasta s\u00eent necesare mai multe mijloace tehnice, mai multe investi\u021bii, mai mult\u0103 valut\u0103), vom dezvolta \u0219i industria noastr\u0103. Strategia noastr\u0103 const\u0103 \u00een a da de lucru tuturor, pentru ca oamenii muncii, to\u021bi p\u00een\u0103 la unul, s\u0103 poat\u0103 produce ceva util. (Aplauze.) Fi\u021bi siguri c\u0103 vom atinge cur\u00eend acest obiectiv cu ajutorul oamenilor muncii. Ce \u00eenseamn\u0103, ajutorul dat de muncitori sub forma celor patru procente din salariu destinate dezvolt\u0103rii industriei? \u00eenseamn\u0103 c\u0103 muncitorii nu vor consuma aceste patru procente din salariul lor, nu le vor cheltui pentru cump\u0103rarea de m\u0103rfuri, importate sau produse \u00een \u021bar\u0103, de\u0219i.\u00eentr-o cantitate insuficient\u0103. Aceste economii nu vor fi consumate de muncitori; ele vor fi investite de guvernul revolu\u021bionar pentru dezvoltarea agriculturii, pentru crearea de noi bog\u0103\u021bii, pentru dezvoltarea industriei. Noi trebuie s\u0103 investim aceste fonduri pentru a crea surse de munc\u0103 \u0219i acumul\u0103ri; ele nu vor fi consumate deoarece acum sarcina noastr\u0103 este s\u0103 investim . c\u00eet mai mult \u0219i s\u0103 consum\u0103m c\u00eet mai pu\u021bin. Aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 din fiecare peso vom investi patru procente, care vor fi apoi \u00eenapoiate cu prisosin\u021b\u0103. Ce va primi muncitorul \u00een schimbul celor patru procente ale sale? Dup\u0103 cum v-am mai spus, pentru noi nu s\u00eent at\u00eet de importante beneficiile ob\u021binute de la o \u00eentreprindere oarecare, pentru c\u0103 ace\u0219ti bani nu pot fi sco\u0219i din \u021bar\u0103, ei r\u0103m\u00een \u00een \u021bar\u0103; aceasta va fi o valut\u0103 care r\u0103m\u00eene \u00een \u021bar\u0103 \u0219i pe care noi o vom investi \u00een industrie, o vom investi f\u0103r\u0103 nici o ezitare. Aceasta \u00een-</p>", "<p><a id=\"p126\"></a>iieamn\u00e2 ca valuta respectiv\u0103 o vom investi pentru dezvoltarea industriei, iar beneficiile ob\u021binute vor constitui o parte a economiilor na\u021bionale. Aceste beneficii nu ne nelini\u0219tesc... Trebuie \u00een\u021beles c\u0103 principala problem\u0103 o constituie \u00een acest moment problema economiilor, c\u0103 \u00een prezent av. m posibilit\u0103\u021bi mai mari de a cheltui d \u25a0 \u00eet de a produce. Aceasta este problema, analizat\u0103 \u00een ansamblu din punctul de vedere al cheltuielilor fiec\u0103rei familii \u0219i al capacit\u0103\u021bii de a cheltui. Trebuie deci s\u0103 economisim chiar \u0219i o parte din aceste mijloace. Dac\u0103 vom \u00eembun\u0103t\u0103\u021bi sistemul de salarizare, vom economisi mai mult, dac\u0103 veniturile vor fi mai mari, vom putea economisi mai mult. Trebuie s\u0103 \u00een\u021belegem c\u0103 nu se pune problema s\u0103 profit\u0103m chiar ast\u0103zi de roadele revolu\u021biei; vom profita mai t\u00eerziu de aceste roade, va rodi fiecare peso pe care ni-1 d\u0103 ast\u0103zi muncitorul; aceasta nu se refer\u0103 la banii da\u021bi pentru reforma agrar\u0103, cele 4% el le pune, de fapt, de o parte, iar mai t\u00eerziu vor fi recupera\u021bi cu prisosin\u021b\u0103. S\u0103 v\u0103 explic cum se va \u00eent\u00eempla aceasta.</p>", "<p><a id=\"p127\"></a>Emisiunea de \u00eemprumuturi populare</p>", "<p><a id=\"p128\"></a>Vom emite c\u00eeteva \u00eemprumuturi populare, \u00eentruc\u00eet muncitorii \u0219i-au exprimat dorin\u021ba s\u0103 participe la \u00eenf\u0103ptuirea planului de industrializare. \u00een decurs de 5 ani fiecare muncitor va investi \u00een aceast\u0103 ac\u021biune 4% din salariul s\u0103u, ceea ce va reprezenta o sum\u0103 de 200 000 000 de pesos. \u00eenseamn\u0103 oare aceasta c\u0103 pierde ace\u0219ti bani? Nu. Ceea ce investe\u0219te \u00een industrializare el va rec\u0103p\u0103ta dublu dac\u0103 \u00ee\u0219i va p\u0103stra obliga\u021biile. Obliga\u021biile nu pot fi preschimbate \u00een bani timp de 5 ani. Ele' pot fi v\u00eendute, fiindc\u0103 au \u0219i \u00ee\u0219i p\u0103streaz\u0103 valoarea, De\u021bin\u0103torii acestor obliga\u021bii le pot vinde, \u00eens\u0103 va fi mai convenabil s\u0103 le p\u0103streze, c\u0103ci peste cinci ani, acela care a investit \u00een ac\u021biunea de industrializare 100 de pesos va putea \u00eencasa 141 de pesos, peste 6 ani \u2014 151 de pesos, iar peste 10 ani t\u00een\u0103rul muncitor care \u0219i-a p\u0103strat obliga\u021biile va primi 200 de pesos. Peste 20 de ani, acel care va p\u0103stra aceste obliga\u021bii \u00een tot acest timp va primi 400 de pesos. A\u0219adar, \u00een decursul acestei perioade, economiile muncitorului se vor m\u0103ri de 4 ori. El va ob\u021bine acest beneficiu rezultat din obliga\u021biile \u00eemprumutului popular, care \u00ee\u0219i p\u0103streaz\u0103 valoarea. A\u0219adar, acest sistem de depuneri are o </p>", "<p><a id=\"p129\"></a>serie \u00eentreag\u0103 de avantaje. De ce? Pentru c\u0103 sacrificiile pe care le face omul muncii ast\u0103zi vor fi compensate \u00een viitor. To\u021bi vor fi \u00een c\u00ee\u0219tig, pentru \u0103 economiile oamenilor muncii vor cre\u0219te de 2\u20144 ori. Dar muncitorul va avea de c\u00ee\u0219tigat nu numai din aceasta. El va ob\u021bine mari avantaje \u0219i din cre\u0219terea general\u0103 a nivelului de trai, c\u0103ci, concomitent cu dezvoltarea economic\u0103 a \u021b\u0103rii, se va \u00eembun\u0103t\u0103\u021bi traiul fiec\u0103rei familii, iar aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 muncitorul va culege roadele eforturilor sale \u00een urma ridic\u0103rii generale a niv: lu-lui de trai.</p>", "<p><a id=\"p130\"></a>O dat\u0103 cu \u00eembun\u0103t\u0103\u021birea traiului s\u0103u, vor cre\u0219te economiile lui sub forma obliga\u021biilor \u00eemprumutului popular, care se vor dubla. De unde aceast\u0103 posibilitate? Dac\u0103 azi principala problem\u0103 o constituie insuficienta dezvoltare a produc\u021biei, peste 5, 10, 15 sau 20 de ani, cu alte cuvinte din an \u00een an, folosind ma\u0219ini noi, folosind tehnica modern\u0103 \u0219i utilajele moderne, poporul muncitor cuban va putea m\u0103ri produc\u021bia de 2, de 3 sau de 4 ori. \u00eentr-un cuv\u00eent, vom transforma, spre binele poporului, pesoul actual \u00een 4 pesos peste 20 de ani sau \u00een 2 pesos peste 10 ani. Cu alte cuvinte, pe m\u0103sur\u0103 ce va cre\u0219te produc\u021bia, suma pe care o ced\u0103m azi \u021b\u0103rii se va recupera de 2, 3 sau 4 ori.</p>", "<p><a id=\"p131\"></a>Iat\u0103 planul pe care-1 vom adopta \u00een cur\u00eend. Ini\u021biativa apar\u021bine muncitorilor de pe planta\u021biile de trestie de zah\u0103r, ei fiind aceia care au propus s\u0103 se emit\u0103 obliga\u021bii de \u00eemprumut popular \u00een scopul sporirii produc\u021biei. Dar aceast\u0103 ac\u021biune va*avea succes, \u00een primul r\u00eend, \u00een m\u0103sura \u00een care muncitorii vor putea s-o \u00een\u021beleag\u0103, dac\u0103 ei vor persevera \u00een aceast\u0103 ac\u021biune. Cu alte cuvinte, dac\u0103 ei se vor angaja jn aceast\u0103 ac\u021biune, ne\u021bin\u00eend seama de prorocirile celor care se ridic\u0103 \u00eempotriva revolu\u021biei, ne\u021bin\u00eend seama de sfa urile lor de a ascunde banii. Dar noi nu ne temem de acest lucru, n-au dec\u00eet s\u0103-\u0219i ascund\u0103 banii! Ei \u00eei vor p\u0103stra la ciorap, iar noi vom investi fonduri \u00een industrializare! Singurul lucru pe care nu-1 vom permite va fi scoaterea banilor din \u021bar\u0103. C\u0103ci o bancnot\u0103 mai mult sau mai pu\u021bin n-are importan\u021b\u0103. Important\u0103 este valuta pe care o vom ob\u021bine prin v\u00eenzarea \u25a0m\u0103rfurilor noastre, deoarece valuta asigur\u0103 combustibilul necesar punerii \u00een func\u021biune a uzinelor noastre care stau inactive, p\u00een\u0103 ce vom putea s\u0103 extragem noi \u00een\u0219ine combustibilul. Avem nevoie de valut\u0103 pentru ca s\u0103 cump\u0103r\u0103m materie prim\u0103 pentru uzinele noastre, ca s\u0103 cump\u0103r\u0103m produsele alimentare pe care ast\u0103zi \u00eenc\u0103 nu Ie producem</p>", "<p><a id=\"p132\"></a>Avem nevoie de valut\u0103</p>", "<p><a id=\"p133\"></a>\u2022Avem mare nevoie de valut\u0103. Ea ne este necesar\u0103 pentru achizi\u021bionarea de produse alimentare, de materii prime \u0219i de ma\u0219ini. Aceasta, \u00eentruc\u00eet nimeni nu ne va d\u0103rui ma\u0219ini, iar noi singuri nu \u0219tim deocamdat\u0103 s\u0103 le producem; de aceea trebuie s\u0103 le cump\u0103r\u0103m din str\u0103in\u0103tate. Acest lucru \u00eel \u00een\u021belege oricine. \u0218i ele trebuie pl\u0103tite cu banii pe care \u00eei ob\u021binem din v\u00eenzarea zah\u0103rului nostru, a tutunului nostru, a minereurilor noastre. Iat\u0103 de ce este necesar spiritul' de economie, de ce am luat m\u0103suri pentru limitarea importului obiectelor de lux. Este c\u00eet se poate de firesc c\u0103, \u00eentruc\u00eet avem nevoie de ma\u0219ini agricole, nu ne putem permite s\u0103 cump\u0103r\u0103m Cadillac-uri. A\u0219a stau lucrurile \u0219i aceasta o \u00een\u021belege oricine, o \u00een\u021beleg chiar \u0219i acei care se plimb\u0103 cu Cadillac-uri. (Aplauze.) Noi \u0219tim ce consum\u0103 \u021b\u0103ranul \u0219i ce consum\u0103 muncitorul. Muncitorii \u0219i \u021b\u0103ranii nu cump\u0103r\u0103 Cadil-lac-uri \u0219i, prin urmare, n-au nevoie nici de benzin\u0103, ei nu cheltuiesc bani pe parfumuri, pe biscui\u021bi adu\u0219i din Europa, pe bomboane cump\u0103rate la mii de kilometri de patria noastr\u0103. C\u0103ci atunci c\u00eend \u021b\u0103ranul sau muncitorul se duce s\u0103 cumpere bomboane, el cump\u0103r\u0103 bomboanele care se prepar\u0103 la noi, el cump\u0103r\u0103 biscui\u021bi produ\u0219i \u00een \u021bar\u0103, pentru c\u0103 \u00eei s\u00eent mai accesibili. \u00een afar\u0103 de aceasta, muncitorul, \u021b\u0103ranul, \u00een general familiile neavute nu cheltuiesc bani pentru articole de lux. Ei nu cheltuiesc nici valut\u0103. Dac\u0103 vrem s\u0103 economisim valuta, trebuie s\u0103 renun\u021b\u0103m \u0219i la articolele de lux, trebuie s\u0103 le sacrific\u0103m, c\u0103ci prin aceasta nu sacrific\u0103m interesele poporului... (Aplauze.) Nu sacrific\u0103m dec\u00eet interesele acelui public privilegiat care are posibilitatea s\u0103 cumpere articole de lux.</p>", "<p><a id=\"p134\"></a>A\u0219adar, cu ajutorul B\u0103ncii Na\u021bionale vom lua m\u0103surile pe care le vom socoti necesare, \u0219i dac\u0103 va fi nevoie chiar m\u0103suri energice, vom face totul spre a economisi valuta, pentru c\u0103 avem nevoie de ea... (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p135\"></a>Faptul c\u0103 unii vor trebui s\u0103 renun\u021be la articolele de lux va da na\u0219tere unei serii de alte probleme: va trebui s\u0103 lu\u0103m \u00een considerare interesele acelei p\u0103r\u021bi a popula\u021biei a c\u0103rei ocupa\u021bie e legat\u0103 de aceste m\u0103rfuri. Va trebui s\u0103 \u021binem seama de interesele lor \u0219i, \u00een m\u0103sura \u00een care se va realiza acest plan de economisire a valutei, vom g\u0103si solu\u021bii care s\u0103 u\u0219ureze situa\u021bia acelor oameni ai muncii care ast\u0103zi depind de importul articolelor de lux. Ace\u0219ti muncitori</p>", "<p><a id=\"p136\"></a>vor trebui ajuta\u021bi, adic\u0103 va trebui s\u0103 li se dea o munca echivalent\u0103 cu aceea pe care au \u00eendeplinit-o mai \u00eenainte, deoarece compania care importa automobile \u00een valoare de 5 000 000 de pesos ch Ituia aceste 5 000 000 de pesos \u00een valut\u0103. Iar dac\u0103 aceast\u0103 companie ob\u021binea un profit de o [um\u0103tate de milion, \u00eenseamn\u0103 c\u0103 din \u021bar\u0103 pleca sub form\u0103 de valut\u0103 \u00eenc\u0103 o jum\u0103tate de milion de pesos. Dac\u0103 aceast\u0103 companie pl\u0103tea muncitorilor sub form\u0103 de salarii I 000 000 de pesos, o treime din aceast\u0103 sum\u0103 pleca de asemenea \u00een valut\u0103, pentru c\u0103 din fiecare peso noi cheltuim \u00een medie 30 de centavos pentru m\u0103rfuri de import. A\u0219adar, din acest milion care se pl\u0103tea ca salarii, noi pierdeam peste 300 000 \u00een valut\u0103 \u0219i ne convine mai mult s\u0103 pierdem ace\u0219ti 300 000 \u00een valut\u0103 dec\u00eet s\u0103 pierdem 5 000 000 de dolari \u00een valut\u0103. Trebuie avut \u00een vedere c\u0103 pentru importul de automobile, de pild\u0103, se cheltuiesc anual 35 000 000 de pesos. (Rumoare.)</p>", "<p><a id=\"p137\"></a>Am vrut s\u0103 folosesc tribuna acestui congres spre a v\u0103 \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219i p\u0103rerea mea \u00een aceast\u0103 problem\u0103, pentru c\u0103 o socotesc foarte important\u0103 pentru noi. \u00een timp ce reac\u021biu-nea organizeaz\u0103 comploturi, unelte\u0219te \u00eempotriva revolu\u021biei, noi a\u0219tept\u0103m, fire\u0219te, din partea poporului, a oamenilor simpli, colaborare \u0219i ajutor. Muncitorii pot fi siguri c\u0103 problemele lor actuale nu reprezint\u0103 pentru noi o etap\u0103 dep\u0103\u0219it\u0103, vom p\u0103\u0219i \u0219i \u00een viitor pe drumul unei temeinice \u00eembun\u0103t\u0103\u021biri a nivelului lor de trai. Noi nu-i vom \u00een\u0219ela, nu vom m\u0103ri salariile urc\u00eend concomitent pre\u021burile, c\u0103ci \u00een astfel de cazuri pre\u021burile cresc mai rapid dec\u00eet salariile. Este \u0219tiut c\u0103 speculan\u021bii profit\u0103 \u00een astfel de cazuri de situa\u021bia creat\u0103 \u0219i \u00eel jefuiesc pe muncitor... (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p138\"></a>A\u0219tept\u0103m ajutorul poporului</p>", "<p><a id=\"p139\"></a>Vede\u021bi deci c\u0103 nu avem inten\u021bia s\u0103 facem demagogie, cum \u0219e f\u0103cea adesea \u00een trecut. Nu inten\u021bion\u0103m s\u0103 major\u0103m salariile \u0219i, concomitent, s\u0103 urc\u0103m pre\u021burile, c\u0103ci atunci c\u00eend produc\u021bia este insuficient dezvoltat\u0103, nici salariile nu se pot majora, deoarece ele nu pot fi acoperite de volumul produc\u021biei. Dac\u0103 am proceda astfel, s-ar crea haos \u00een economia \u021b\u0103rii.</p>", "<p><a id=\"p140\"></a>9 \u2014 Cuvtnt\u0103rl ileis</p>", "<p><a id=\"p141\"></a>Toate acestea trebuie s\u0103 le \u00een\u021belegem limpede. Poporul poate fi sigur c\u0103 noi veghem cu grij\u0103 asupra intereselor lui Facem tot ceea ce se poate face. Avem nevoie de o \u0219i mai str\u00eens\u0103 colaborare cu poporul, care trebuie s\u0103 aib\u0103 \u00eencredere \u00een felul \u00een care lupt\u0103m pentru interesele lui. Noi nu ap\u0103r\u0103m interesele particulare ale cuiva, nu ap\u0103r\u0103m privilegiile cuiva, noi am luptat din prima clip\u0103 \u0219i vom lupta \u0219i \u00een viitor numai pentru interesele poporului, exclusiv pentru interesele lui... (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p142\"></a>Acestea s\u00eent cele dou\u0103 sarcini \u2014 sarcina politic\u0103 \u0219i sarcina economic\u0103 a oamenilor muncii. \u00een minister lucreaz\u0103 un tovar\u0103\u0219 care depune toate eforturile pentru a rezolva c\u00eet mai cur\u00eend toate problemele ce se pot rezolva (aplauze) pentru a v\u0103 ajuta pe to\u021bi \u00een m\u0103sura \u00een care \u00een genere se poate ajuta. \u00een afar\u0103 de aceasta, \u00eencepem aplicarea \u00een practic\u0103, \u0219i aceasta va depinde de num\u0103rul instructorilor, a unui plan de instruire militar\u0103 a voastr\u0103 a tuturor... (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p143\"></a>Nu-i lu\u0103m \u00een seam\u0103 pe cei care tremur\u0103, pe cei care trebuie s\u0103 tremure; doar din cauza lor am hot\u0103r\u00eet s\u0103 asigur\u0103m instruirea militar\u0103 a oamenilor muncii. Nu d\u0103m aten\u021bie faptului c\u0103 ei tremur\u0103, nu \u021binem seama de faptul c\u0103 s\u00een! nervo\u0219i, c\u0103ci ei ne silesc s\u0103 \u00eentreprindem toate acestea prin campaniile lor contrarevolu\u021bionare.</p>", "<p><a id=\"p144\"></a>De ce am hot\u0103r\u00eet s\u0103 d\u0103m instruc\u021bie militar\u0103 muncitorilor \u0219i \u021b\u0103ranilor? Cum de s-a creat posibilitatea de a le da arme, de a face ceea ce nu-\u0219i putea \u00eeng\u0103dui nici un guvern? Dintr-un motiv foarte simplu. Celelalte guverne aveau nevoie de o armat\u0103 bine preg\u0103tit\u0103 \u0219i bine pl\u0103tit\u0103, \u0219i anume de o armat\u0103 str\u0103in\u0103 de popor, ca s\u0103 apere latifundiile, s\u0103 apere interesele \u0219i privilegiile lor. Putea oare un astfel de guvern s\u0103 dea arme \u021b\u0103ranilor, ale c\u0103ror p\u0103m\u00eenturi fuseser\u0103 acaparate de latifundiari? \u00een nici un caz. Ace\u0219ti guvernan\u021bi aveau nevoie de solda\u021bi ca s\u0103 apere p\u0103m\u00eenturile mo\u0219ierilor, ca s\u0103-i reprime pe \u021b\u0103rani. Iar dac\u0103 se \u00eent\u00eempla ca vreodat\u0103 calul unui \u021b\u0103ran s\u0103 intre \u00een trestiile aflate pe p\u0103m\u00eentul mo\u0219ierului, solda\u021bii luau calul \u0219i, o dat\u0103 cu el, \u0219i pe \u021b\u0103ran. Este evident c\u0103 o asemenea organizare militar\u0103 avea drept scop ap\u0103rarea intereselor clasei celor avu\u021bi. Acum tabloul este cu totul altul. Noi am dat p\u0103m\u00eentul \u021b\u0103ranilor \u0219i trebuie s\u0103-i \u00eenv\u0103\u021b\u0103m s\u0103 m\u00eenuiasc\u0103 armele pentru ca ei \u00een\u0219i\u0219i s\u0103-\u0219i poat\u0103 ap\u0103ra aceste p\u0103m\u00eenturi.</p>", "<p><a id=\"p145\"></a>Noi le-am redat drepturile</p>", "<p><a id=\"p146\"></a>Acela\u0219i lucru se refer\u0103 \u0219i la muncitori. Am restabilit drepturile muncitorilor, am dat clasei muncitoare posibilitatea s\u0103 ocupe \u00een via\u021ba politic\u0103 a \u021b\u0103rii un loc care s\u0103-i permit\u0103 s\u0103 \u021bin\u0103 \u00een m\u00eeinile sale destinele \u021b\u0103rii. Am transformat clasa muncitoare \u00eentr-o for\u021b\u0103 hot\u0103r\u00eetoare \u0219i am f\u0103cut-o clas\u0103 guvernant\u0103 \u00een via\u021ba politic\u0103 a \u021b\u0103rii. Muncitorii \u00een\u0219i\u0219i trebuie s\u0103-\u0219i apere aceste drepturi de care se bucur\u0103 ast\u0103zi.</p>", "<p><a id=\"p147\"></a>Era oare cu putin\u021b\u0103 \u00een trecut ca muncitorului s\u0103 i se \u00eeng\u0103duie s\u0103 \u00eenve\u021be m\u00eenuirea armelor? \u00een trecut a fost necesar\u0103 o armat\u0103 \u0219i o poli\u021bie care s\u0103 reprime, s\u0103 terorizeze clasa muncitoare. Noi am eliberat clasa muncitoare \u0219i i-am redat drepturile. \u0218i trebuie s\u0103-i d\u0103m arme ca s\u0103 se poat\u0103 ap\u0103ra \u00eempotriva agen\u021bilor contrarevolu\u021biei, s\u0103 se apere \u00eempotriva celor care vor s\u0103-i r\u0103peasc\u0103 aceste drepturi.</p>", "<p><a id=\"p148\"></a>Cu alte cuvinte, acest lucru este dictat de \u00eens\u0103\u0219i desf\u0103\u0219urarea revolu\u021biei. De ce nu vor clasele privilegiate ca noi s\u0103 d\u0103m muncitorilor arme, s\u0103-i \u00eenv\u0103\u021b\u0103m s\u0103 le foloseasc\u0103? De ce protesteaz\u0103 ele \u0219i uneltesc \u00eempotriva acestei m\u0103suri, de ce \u00eei scoate aceasta din s\u0103rite? Pentru c\u0103 ei \u00een\u021beleg ce \u00eenseamn\u0103 s\u0103 ai de-a face cu muncitorii \u0219i \u021b\u0103ranii \u00eenarma\u021bi, gata s\u0103 se ridice \u00een ap\u0103rarea revolu\u021biei. Pentru c\u0103 aceasta \u00eenseamn\u0103 s\u0103-\u0219i ia r\u0103mas bun de la toate speran\u021bele lor de a-\u0219i rec\u0103p\u0103ta privilegiile. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p149\"></a>Ce vor ei? Ei vor s\u0103 aib\u0103 o armat\u0103 la fel cu cea din trecut. Pentru ce? Pentru c\u0103 sper\u0103 s\u0103 poat\u0103 g\u0103si \u00een r\u00eendurile ei tr\u0103d\u0103tori de tipul aceluia care a fost descoperit recent la Camaguey, pentru a \u00eencerca s\u0103 ridice vreo unitate militar\u0103 \u00eempotriva revolu\u021biei.</p>", "<p><a id=\"p150\"></a>Ce va fi muncitorul? El nu trebuie s\u0103 fie soldat de profesie. Pentru aceasta avem solda\u021bii armatei insurec\u021bionale, plini de entuziasm revolu\u021bionar, care \u0219tiu s\u0103 se bat\u0103, care au la dispozi\u021bie armament special. Dar pentru adev\u0103rata ap\u0103rare a revolu\u021biei, pentru ap\u0103rarea moral\u0103 a revolu\u021biei avem nevoie de muncitori \u0219i de \u021b\u0103rani.</p>", "<p><a id=\"p151\"></a>Muncitorul care cap\u0103t\u0103 instruc\u021bie militar\u0103 nu prime\u0219te vreo remunera\u021bie pentru aceasta; el prime\u0219te bani pentru munca sa, tr\u0103ie\u0219te din munca sa, nu este soldat de profesie. Dar c\u00eend va trebui ap\u0103rat\u0103 revolu\u021bia, ne vom adresa lui \u0219i el va pleca pe front sau \u00een orice alt loc unde va fi nevoie de el pentru a ap\u0103ra revolu\u021bia.</p>", "<p><a id=\"p152\"></a>0*</p>", "<p><a id=\"p153\"></a>13]</p>", "<p><a id=\"p154\"></a>O ap\u0103rare dezinteresat\u0103 \u0219i neremunerat\u0103</p>", "<p><a id=\"p155\"></a>A\u0219adar se pune problema ca poporul s\u0103-\u0219i apere guvernul \u00een mod dezinteresat \u0219i neremunerat. \u00eenainte ap\u0103rarea guvernului era \u00eencredin\u021bat\u0103 unei minorit\u0103\u021bi \u00eenarmate, venale; ei i se \u00eencredin\u021ba ap\u0103rarea \u00eempotriva poporului a privilegiilor latifundiarilor \u0219i ale marilor monopoluri. Acum \u00eens\u0103 situa\u021bia este alta. Dac\u0103 guvernul este al poporului, \u00eenseamn\u0103 c\u0103 tocmai poporul trebuie s\u0103 apere guvernul. (Aplauze.) Este clar c\u0103 muncitorul va fi cel mai bun soldat, dup\u0103 cum cel mai bun soldat va fi \u0219i \u021b\u0103ranul, care nu vrea s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 pe seama altora, ci din roadele muncii sale. El va ap\u0103ra acest drept pentru c\u0103 nu va dori s\u0103 i se r\u0103peasc\u0103 p\u0103m\u00eentul, nu va voi s\u0103 i se ia tractoarele. Muncitorul nu va dori nici el s\u0103 i se r\u0103peasc\u0103 drepturile, s\u0103 i se r\u0103peasc\u0103 cuceririle, nu va voi s\u0103 i se r\u0103peasc\u0103 rolul conduc\u0103tor \u00een via\u021ba politic\u0103 a \u021b\u0103rii.</p>", "<p><a id=\"p156\"></a>Iat\u0103 de ce tremur\u0103 du\u0219manii no\u0219tri. Interesa\u021bi-v\u0103 dac\u0103 m\u0103car unul dintre scribii burghezi a scris cel pu\u021bin uri r\u00eend \u00een favoarea instruirii militare a muncitorilor? Nu. De ce? Pentru c\u0103 ei \u00een\u021beleg c\u0103 aceasta \u00eenseamn\u0103 s\u0103 spun\u0103 \u201eadio\" tuturor speran\u021belor lor de a-\u0219i rec\u0103p\u0103ta aici privilegiile.</p>", "<p><a id=\"p157\"></a>Ce \u00eenseamn\u0103 aceasta? \u00eenseamn\u0103 c\u0103 lor le este foarte greu s\u0103 lupte \u00eempotriva noastr\u0103 \u0219i acest lucru vrem s\u0103-1 \u0219i spunem aici cu toat\u0103 seriozitatea.</p>", "<p><a id=\"p158\"></a>Ei se str\u0103duiesc, folosindu-\u0219i toate mijloacele, toat\u0103 abilitatea, s\u0103 aduc\u0103 prejudicii revolu\u021biei, s\u0103 o \u00een\u0103bu\u0219e. Ei ne acuz\u0103, ne calomniaz\u0103, asemenea partizanilor lui Trujillo \u0219i altor criminali de r\u0103zboi. Ei \u00eencearc\u0103 s\u0103 organizeze o interven\u021bie str\u0103in\u0103. Noi \u00eens\u0103 le r\u0103spundem: ei bine, \u00eencerca\u021bi numai s\u0103 dezl\u0103n\u021bui\u021bi o agresiune \u0219i ve\u021bi g\u0103si aici un popor \u00eenarmat, ve\u021bi g\u0103si aici, indiferent \u00een ce loc din Cuba, o fort\u0103rea\u021b\u0103 sau tran\u0219ee. Ne vom bate pentru fiecare copac. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p159\"></a>Vrem s\u0103-i avertiz\u0103m pe du\u0219manii no\u0219tri: pofti\u021bi, juca\u021bi-v\u0103 de-a contrarevolu\u021bia, urzi\u021bi comploturile voastre; dar s\u0103 nu crede\u021bi c\u0103 agresiunea va fi pentru voi o plimbare u\u0219oar\u0103. S\u0103 \u0219tie du\u0219manii c\u0103 aici nu vor g\u0103si dec\u00eet \u021b\u0103r\u00een\u0103 \u00eembibat\u0103 de s\u00eengele lor, cum spunea Maceo. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p160\"></a>S\u0103 priceap\u0103 bine acest lucru, s\u0103-1 \u021bin\u0103 bine minte. O spunem cu toat\u0103 seriozitatea, f\u0103r\u0103 a ne pierde cump\u0103tul, f\u0103r\u0103 a exagera, f\u0103r\u0103 indignare, f\u0103r\u0103 a pierde r\u0103bdarea; e bine ca s\u0103 se \u0219tie c\u0103 avem mult\u0103 r\u0103bdare fiindc\u0103 avem nervii tari.</p>", "<p><a id=\"p161\"></a>\u00bb</p>", "<p><a id=\"p162\"></a>Ei s\u00eent liberi in activitatea lor</p>", "<p><a id=\"p163\"></a>Precum vede\u021bi, ei s\u00eent liberi s\u0103 ne provoace \u0219i s\u0103 preg\u0103teasc\u0103 agresiunea. S\u00eent unii care afirm\u0103 c\u0103 ei vor continua s\u0103 fac\u0103 acest lucru p\u00een\u0103 c\u00eend li se va \u00eenchide ziarul. M\u0103 rog, vom vedea dac\u0103 nu cumva vor fi nevoi\u021bi s\u0103-\u0219i \u00eenchid\u0103 singuri ziarele, \u00eentruc\u00eet nu vor mai fi rentabile. S-ar putea s\u0103 vin\u0103 \u0219i un moment c\u00eend le vom spune: de vreme ce sprijini\u021bi ziarele contrarevolu\u021biei, nu vom cump\u0103ra m\u0103rfurile voastre, c\u0103ci astfel ve\u021bi continua s\u0103 finan\u021ba\u021bi ziarele voastre. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p164\"></a>Ei afirm\u0103 c\u0103 se vor men\u021bine pe acelea\u0219i pozi\u021bii p\u00een\u0103 c\u00eend li se vor interzice ziarele; de fapt, prin aceasta ei recunosc c\u0103 desf\u0103\u0219oar\u0103 o activitate provocatoare. Ei \u0219tiu c\u0103 au s\u0103v\u00eer-\u0219it acte cu adev\u0103rat criminale, cum a fost \u00een cazul tovar\u0103\u0219ului Camilo Cienfuegos. \u00een acest caz ei au s\u0103v\u00eer\u0219it nu numai un abuz, ci de-a dreptul o ac\u021biune criminal\u0103 \u0219i josnic\u0103, pentru c\u0103 au \u00eenceput s\u0103 r\u0103sp\u00eendeasc\u0103 \u0219tirile calomnioase ale agen\u021biilor interna\u021bionale, otrava minciunii, au n\u0103scocit acuza\u021bii calomnioase. Aceasta, tovar\u0103\u0219i, este cea mai autentic\u0103 crim\u0103. Voi cunoa\u0219te\u021bi toate acestea, fiindc\u0103 a\u021bi citit ziarele \u0219i \u00een\u021belege\u021bi c\u0103 pentru noi a fost cel mai dureros faptul c\u0103 ei au c\u0103utat s\u0103 denatureze \u00een mod criminal ideile \u0219i comportarea tovar\u0103\u0219ului nostru Camilo Cienfuegos, c\u0103 ei au c\u0103utat s\u0103 calomnieze \u0219i pe al\u021bi tovar\u0103\u0219i. (Rumoare, indignare.)</p>", "<p><a id=\"p165\"></a>\u0218i acest lucru l-au f\u0103cut \u00een chip m\u00eer\u0219av at\u00eet \u00een \u021bar\u0103 c\u00eet \u0219i peste hotare. Dar noi, cei de aici, care cunoa\u0219tem adev\u0103rul, \u00eei putem demasca. De ce? Pentru c\u0103 nimeni nu va reu\u0219i s\u0103 \u0219antajeze guvernul drept\u0103\u021bii \u0219i al revolu\u021biei.</p>", "<p><a id=\"p166\"></a>\u0218antajul este un apanaj al trecutului. Dac\u0103 ei vor s\u0103 continue provoc\u0103rile, nu au dec\u00eet s\u0103 continue \u00een acela\u0219i spirit. Dac\u0103 vor s\u0103 continue s\u0103 urzeasc\u0103 comploturi, n-au dec\u00eet s-o fac\u0103; dac\u0103 doresc s\u0103 organizeze campanii contrarevolu\u021bionare, n-au dec\u00eet s\u0103 le organizeze. Nou\u0103 nu ne pas\u0103. Ei trebuie \u00eens\u0103 s\u0103 cunoasc\u0103 singuri limita, s\u0103 \u0219tie unde pot duce aceste ac\u021biuni nes\u0103buite, c\u0103ci, chiar dac\u0103 ar reu\u0219i s\u0103 a\u021b\u00ee\u021be o p\u0103tur\u0103 a popula\u021biei \u00eempotriva muncitorilor \u0219i \u021b\u0103ranilor, totu\u0219i \u00een lupta \u00eempotriva muncitorilor \u0219i \u021b\u0103ranilor vor pieri ei. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p167\"></a>Dac\u0103 \u00eens\u0103 vor provoca un atac pornit din str\u0103in\u0103tate, vor fi ei \u00een\u0219i\u0219i nimici\u021bi ca urmare a ripostei poporului cuban. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p168\"></a>A\u0219adar, vina pentru consecin\u021bele actelor lor provocatoare o vor purta ei. Singurul lucru pe care-1 putem afirma este c\u0103 noi vom ac\u021biona cu r\u0103bdare, cu calm, cu dorin\u021ba de pace necesar\u0103. Dar noi vom ap\u0103ra revolu\u021bia \u0219i s intern absolut convin\u0219i c\u0103 o vom ap\u0103ra bine, ne vom bate pentru ea \u00een orice clip\u0103, oric\u00eend va fi necesar. Noi vom ap\u0103ra revolu\u021bia noastr\u0103. Du\u0219manii no\u0219tri s\u0103 nu se \u00eendoiasc\u0103 de acest lucru, s\u0103 nu se legene \u00een iluzii, lu\u00eendu-\u0219i dorin\u021bele drept realitate, s\u0103 nu se \u00eendoiasc\u0103 de faptul c\u0103 vom ap\u0103ra revolu\u021bia, indiferent de unde ar veni inamicul. Cu c\u00eet vor unelti mai mult, cu at\u00eet mai activ vom preg\u0103ti poporul \u00een vederea ap\u0103r\u0103rii \u0219i cu at\u00eet mai r\u0103spicat vom spune poporului adev\u0103rul, pentru ca el s\u0103 ne aud\u0103 \u0219i s\u0103 ne \u00een\u021beleag\u0103, pentru ca el s\u0103 \u0219tie de unde vin \u0219i dincotro ne atac\u0103 ace\u0219ti neobr\u0103za\u021bi, de unde se r\u0103sp\u00eende\u0219te aceast\u0103 otrav\u0103 contrarevolu\u021bionar\u0103, cine r\u0103sp\u00eende\u0219te tot felul de minciuni. \u0218i ei mai \u00eendr\u0103znesc s\u0103-\u0219i zic\u0103 democra\u021bii Democra\u021bia \u2014 iat-o, acest congres muncitoresc este un model viu de reprezentare democratic\u0103 a muncitorilor! (Aplauze.) Ei \u00eens\u0103 ap\u0103r\u0103 democra\u021bia pentru cei privilegia\u021bi, pentru monopoluri, pentru men\u021binerea sinecurilor lor.</p>", "<p><a id=\"p169\"></a>Le conveneau mai mult liderii-marionete</p>", "<p><a id=\"p170\"></a>De ce nu s-au ridicat ei \u00een trecut \u00eempotriva liderilor lor marionete din sindicate? Pentru c\u0103 aveau nevoie de ace\u0219ti conduc\u0103tori venali care le ap\u0103rau interesele \u0219i privilegiile. Tocmai de aceea lupt\u0103 ei \u00eempotriva revolu\u021biei, care promoveaz\u0103 o politic\u0103 cu adev\u0103rat democratic\u0103 \u00een rela\u021biile sale cu sindicatele, o politic\u0103 de eliberare a poporului, o politic\u0103 de culturalizare a poporului nostru, propag\u0103 \u00een r\u00eendurile oamenilor muncii o \u00eenalt\u0103 cultur\u0103, f\u0103r\u0103 de care nu poate exista libertate. Ei ap\u0103r\u0103 falsa democra\u021bie, care nu este de loc democra\u021bie, ci domina\u021bia latifundiarilor asupra \u021b\u0103ranilor fl\u0103m\u00eenzi care locuiesc \u00een bordeie. Domina\u021bia unei armate de mercenari, a unei armate v\u00eendute, descompuse \u0219i legate de marile monopoluri, a unei armate aflate \u00een slujba proprietarilor fabricilor de zah\u0103r, \u00een slujba marilor mo\u0219ieri, a unei armate care a fost un instrument de lupt\u0103 \u00eempotriva muncitorilor \u0219i \u021b\u0103ranilor. Iat\u0103 ce fel de democra\u021bie ap\u0103r\u0103 ei. Pentru noi aceasta nu este democra\u021bie. Democra\u021bia \u00een-</p>", "<p><a id=\"p171\"></a>I</p>", "<p><a id=\"p172\"></a>seamna armata poporului, care nu-1 prigone\u0219te pe fratele s\u0103u \u021b\u0103ran, care nu lupt\u0103 \u00eempotriva muncitorului \u0219inu s\u0103v\u00eer-\u0219e\u0219te nedrept\u0103\u021bi. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p173\"></a>O democra\u021bie r\u0103u \u00een\u021beleas\u0103</p>", "<p><a id=\"p174\"></a>Prin democra\u021bie ei \u00een\u021beleg una, iar noi alta. Ei v\u0103d \u00een democra\u021bie dreptul, la libertatea de a \u0219antaja, dreptul de a se vinde aceluia care ofer\u0103 un pre\u021b mai mare. Ei numesc libertate a presei chiar \u0219i sistemul \u00een care la un ziar lucreaz\u0103, de pild\u0103, 300 de oameni, iar dreptul de a scrie \u00eel are numai unul, \u00een timp ce adev\u0103rata libertate presupune ca to\u021bi ziari\u0219tii s\u0103 primeasc\u0103 salariul care li se cuvine pentru munca lor la ziar \u0219i, \u00een afar\u0103 de aceasta, s\u0103 aib\u0103 dreptul de a scrie liber \u00een aceste ziare. Dar exist\u0103 cenzura, care nu permite ziari\u0219tilor s\u0103 scrie dac\u0103 vor s\u0103 exprime o p\u0103rere proprie care nu reflect\u0103 p\u0103rerea st\u0103p\u00eenului ziarului. A\u0219adar, ziari\u0219tii n-au dreptul s\u0103-\u0219i exprime liber propriul lor punct de vedere. Aceasta \u00een timp ce \u00een articolele de fond continu\u0103 s\u0103 se p\u0103l\u0103vr\u0103geasc\u0103 despre libertatea de opinie; ziari\u0219tilor li se refuz\u0103 dreptul de a-\u0219i. exprima liber p\u0103rerea \u00eentr-un organ democratic la care lucreaz\u0103 200 sau 300 de oameni \u0219i numai unul dintre ei are dreptul s\u0103-\u0219i exprime p\u0103rerea... \u0218i aceasta numesc ei democra\u021bie!</p>", "<p><a id=\"p175\"></a>A\u0219adar, ace\u0219ti domni care se orienteaz\u0103 dup\u0103 cele ce se v\u00eentur\u0103 \u00een str\u0103in\u0103tate \u0219i ap\u0103r\u0103 cuvinte de ordine str\u0103ine, ace\u0219ti domni care recurg la minciunile ce parvin din str\u0103in\u0103tate, justific\u00eend totodat\u0103 calomniile lor, folosindu-le pe toate pentru a ap\u0103ra monopolurile c\u00eet \u0219i privilegiile str\u0103ine, ace\u0219ti domni care lupt\u0103 \u00eempotriva revolu\u021biei ce a eliberat poporul \u0219i p\u0103m\u00eentul cuban, ace\u0219ti domni s\u00eent tot ce vre\u021bi numai democra\u021bi nu, de\u0219i ei se \u00eemp\u0103uneaz\u0103 cu fraze pseudo-democratice. Vom spune poporului adev\u0103rul: ajunge cu minciunile \u0219i cu mincino\u0219ii; ajunge cu provoc\u0103rile, ajunge cu aceast\u0103 p\u0103l\u0103vr\u0103geal\u0103 fals\u0103 \u0219i searb\u0103d\u0103. Democra\u021bia f\u0103r\u0103 p\u00eeine nu este democra\u021bie; democra\u021bia f\u0103r\u0103 c\u0103r\u021bi \u0219i f\u0103r\u0103 \u00eenv\u0103\u021b\u0103tori nu este democra\u021bie. S\u0103 d\u0103m c\u0103r\u021bi \u021b\u0103ranilor, s\u0103 d\u0103m p\u00eeine poporului. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p176\"></a>Ei au \u00eentrecut \u0219i a\u0219a orice m\u0103sur\u0103 \u00een r\u0103spunderea care le revine pentru c\u0103 au \u021binut poporul \u00een ignoran\u021b\u0103, ascunz\u00eendu-i cele mai importante probleme ale economiei \u021b\u0103rii, c\u0103ci pentru a-\u0219i p\u0103stra privilegiile aveau nevoie ca poporului </p>", "<p><a id=\"p177\"></a>s\u0103-i fie str\u0103ine aceste probleme, tor le revine o uria\u0219\u0103 r\u0103spundere pentru c\u0103 au \u00een\u0219elat poporul, s-au \u00eengrijit numai de ei \u00een\u0219i\u0219i \u0219i s-au str\u0103duit exclusiv \u00een interesul lor propriu. \u0218i acum, c\u00eend vars\u0103 lacrimi de crocodil \u0219i se bat f\u0103\u021barnic cu pumnul \u00een piept, recurg\u00eend la o p\u0103l\u0103vr\u0103geal\u0103 ieftin\u0103, o fac doar pentru a-\u0219i atinge scopurile. Acum \u00eens\u0103, c\u00eend poporul cunoa\u0219te adev\u0103rul, c\u00eend poporului ise spune adev\u0103rul, f\u0103r\u0103 a se \u021bine seama de nimic \u0219i de nimeni, nu-\u0219i vor mai atinge scopurile.</p>", "<p><a id=\"p178\"></a>C\u0103ci, pe ling\u0103 toate celelalte, revolu\u021bionarii cunosc bine via\u021ba \u0219i se descurc\u0103 \u00een calomniile vechi \u0219i tradi\u021bionale, cu care era \u00eendopat poporul. A fi revolu\u021bionar \u00eenseamn\u0103 a \u0219ti ce \u00eenseamn\u0103 via\u021ba adev\u0103rat\u0103 \u0219i, \u00een afar\u0103 de aceasta, a avea curajul s\u0103 te ridici \u00een ap\u0103rarea ei. Contrarevolu\u021bionarii s-au \u00eenh\u0103itat cu oameni imorali, cu acei care nu se. puteau ap\u0103ra \u00eempotriva lor, c\u0103ci bandi\u021bii, delapidatorii, deprava\u021bii n-au nici un fel de controverse cu ace\u0219ti neobr\u0103-za\u021bi. Dar acum a sosit ceasul c\u00eend \u00eempotriva lor s-a ridicat poporul, p\u0103truns de con\u0219tiin\u021b\u0103 revolu\u021bionar\u0103. (Aplauze.) Li se opun conduc\u0103torii, care s\u00eent o pild\u0103 prin comportarea lor irepro\u0219abil\u0103 \u0219i pe deplin moral\u0103, prin principiile \u0219i idealurile lor luminoase. C\u0103ci dac\u0103 noi ne jertfim via\u021ba pentru cauza revolu\u021biei, o facem f\u0103r\u0103 rezerve \u0219i p\u00een\u0103 la cap\u0103t. Atunci c\u00eend cineva dintre noi vorbe\u0219te despre acest lucru \u0219i spune c\u0103 la nevoie \u00ee\u0219i va da via\u021ba pentru aceast\u0103 cauz\u0103, el este absolut convins. Ne putem exprima to\u021bi prin cuvintele acelui \u201eC\u00eentec al piratului\":</p>", "<p><a id=\"p179\"></a>Ce-i via\u021ba pentru noi?</p>", "<p><a id=\"p180\"></a>Noi am pus-o la b\u0103taie \u00een clipa</p>", "<p><a id=\"p181\"></a>C\u00eend am scuturat lan\u021burile sclaviei<sup>1</sup>.</p>", "<p><a id=\"p182\"></a>Eforturile depuse de popor, sacrificiile pe care le-a f\u0103cut poporul n-au fost zadarnice. \u0218i dac\u0103 poporul a f\u0103cut aceasta pentru a cuceri puterea revolu\u021bionar\u0103, el va proceda la fel ori de c\u00eete ori se va ivi necesitatea de a o ap\u0103ra. A\u0219a am hot\u0103r\u00eet cu to\u021bii. Pe aceast\u0103 pozi\u021bie ne men\u021binem \u0219i vom \u0219ti s\u0103 ne \u00eendeplinim datoria, f\u0103r\u0103 a ezita \u00een fa\u021ba nici unei piedici, \u00een ziua c\u00eend soarta ne va spune c\u0103 ea trebuie \u00eendeplinit\u0103. Vom g\u0103si leac pentru orice r\u0103u. Dac\u0103 \u00eempotriva noastr\u0103 vor fi aruncate bandele \u201etineretului de aur\", le vom </p>", "<p><a id=\"p183\"></a><sup>1</sup> Cuvinte din cunoscuta poezie a poetului romantic \u0219i revolu\u021bionar paniol din secolul al XlX-lea Josd de Espronceda.</p>", "<p><a id=\"p184\"></a>g\u0103si de lucrii in Cienaga de Zapata (aplauze), ca s\u0103 \u00cenve\u021be acolo s\u0103 respecte femeile, s\u0103 \u00eenve\u021be s\u0103 respecte demnitatea \u0219i pudoarea femeilor, ca s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 c\u0103 via\u021ba nu-i de loc un lucru u\u0219or, c\u0103 adev\u0103rata via\u021b\u0103 nu se aseam\u0103n\u0103 cu aceea pe care o duc ei sub aripa ocrotitoare a t\u0103ticilor lor, asem\u0103-n\u00eendu-se acestora, prelu\u00eend \u0219i viciile lor, o via\u021b\u0103 de tr\u00eentori. S\u0103 munceasc\u0103 \u0219i atunci vor \u00een\u021belege c\u0103 \u00een via\u021b\u0103 to\u021bi s\u00eent datori s\u0103-\u0219i ajute semenii cu munca lor, s\u00eent datori s\u0103 fie utili societ\u0103\u021bii. Iar dac\u0103 bog\u0103ta\u0219ii vor organiza comploturi, \u00eempotrivindu-se ac\u021biunii \u00eennoitoare a revolu\u021biei, vom adopta o lege \u00een baza c\u0103reia vom confisca averea acestor domni \u0219i \u00eei vom condamna pentru crimele lor contrarevolu\u021bionare. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p185\"></a>Nu este u\u0219or s\u0103 ne \u00eenving\u0103</p>", "<p><a id=\"p186\"></a>S\u0103 \u0219tie bog\u0103ta\u0219ii c\u0103 lichidarea puterii revolu\u021bionare nu este o treab\u0103 chiar at\u00eet de u\u0219oar\u0103 cum li se pare. Iar dac\u0103 to\u021bi cei care s-au rupt de revolu\u021bie, to\u021bi tr\u00eentorii, to\u021bi tr\u0103d\u0103torii, to\u021bi acei care au dezertat Ia jum\u0103tatea drumului vor s\u0103 se uneasc\u0103, n-au dec\u00eet s-o fac\u0103. Deta\u0219amentele noastre de lupt\u0103 s\u00eent desf\u0103\u0219urate \u0219i \u00een ele se afl\u0103 muncitorii, \u021b\u0103ranii, for\u021bele armate revolu\u021bionare, to\u021bi cubanii care au devenit con\u0219tien\u021bi de interesele patriei, f\u0103r\u0103 a se g\u00eendi la privilegii \u0219i interese personale. Prin urmare, noi vom adopta urm\u0103toarea atitudine: cu c\u00eet ei \u00ee\u0219i vor defini mai precis pozi\u021biile, cu at\u00eet mai precis le vom defini \u0219i noi pe ale noastre. \u0218i cu c\u00eet vor \u00eenv\u0103\u021ba mai mult pe oamenii lor s\u0103 mint\u0103, cu at\u00eet mai mult vom \u00eenv\u0103\u021ba noi poporul s\u0103 apere revolu\u021bia noastr\u0103. C\u0103ci, la urma urmelor, de aceasta depinde soarta noastr\u0103 \u0219i soarta patriei noastre. Iar noi trebuie s\u0103 \u00eenv\u0103\u021b\u0103m s\u0103 ap\u0103r\u0103m revolu\u021bia. \u00een acest moment istoric noi trebuie s\u0103 vedem totul c\u00eet se poate de limpede, c\u0103ci pentru gre\u0219elile noastre de ast\u0103zi va trebui s\u0103 r\u0103spundem m\u00eeine, iar ezit\u0103rile noastre de ast\u0103zi ne vor costa foarte scump m\u00eeine. Prin urmare, fermi \u0219i f\u0103r\u0103 ezit\u0103ri, f\u0103r\u0103 fric\u0103 \u2014 c\u0103ci cel care r\u0103s-p\u00eende\u0219te frica, cel care dore\u0219te \u00eenfr\u00eengerea poporului este un contrarevolu\u021bionar \u2014, plini de entuziasm revolu\u021bionar, uni\u021bi \u00een dorin\u021ba noastr\u0103 de a ne ap\u0103ra, dezinteresa\u021bi \u0219i uni\u021bi prin ideea noastr\u0103 comun\u0103, s\u00eentem gata a primi orice lupt\u0103 care se va dovedi necesar\u0103. \u0218i putem afirma cu aceea\u0219i fermitate c\u0103 nici una dintre uneltirile str\u0103inilor nu se va bu</p>", "<p><a id=\"p187\"></a>cura aici de succes. Cu acela\u0219i calm putem afirma c\u0103 nimeni nu se \u00eendoie\u0219te de faptul \u2014 \u0219i o \u0219tie oricine \u2014 c\u0103 vom \u0219ti s\u0103 ne ap\u0103r\u0103m patria \u0219i, \u00eempreun\u0103 cu ea, revolu\u021bia noastr\u0103, iar o dat\u0103 cu revolu\u021bia \u2014 poporul nostru, c\u0103 vom ap\u0103ra p\u00een\u0103 la ultima pic\u0103tur\u0103 de s\u00eenge pe to\u021bi oamenii cinsti\u021bi de pe p\u0103m\u00eentul nostru. (Aplauze.)</p>", "<p><a id=\"p188\"></a>Cu aceste cuvinte \u00eemi \u00eenchei cuv\u00eentarea, av\u00eend convingerea c\u0103 acest congres va fi un congres excep\u021bional, c\u0103 toate problemele vor fi rezolvate aici \u00een spiritul fr\u0103\u021biei revolu\u021bionare \u0219i c\u0103 aici va fi aleas\u0103 o conducere a muncitorilor liberi; av\u00eend convingerea c\u0103 conduc\u0103torii care azi s\u00eent comandan\u021bii armatei muncitorilor se vor uni \u0219i mai str\u00eens \u00een hot\u0103r\u00eerea lor dea ap\u0103ra revolu\u021bia \u0219i de a p\u0103\u0219i mai departe, mobiliz\u00eendu-i la aceasta pe to\u021bi oamenii muncii, care vor deveni tot mai con\u0219tien\u021bi de marea r\u0103spundere ce le revine, care vor fi tot mai \u00eensufle\u021bi\u021bi de dorin\u021ba de a \u00eendeplini aceast\u0103 m\u0103rea\u021b\u0103 sarcin\u0103; av\u00eend convingerea c\u0103 acest congres va fi un congres demn de sacrificiile pe care le-am f\u0103cut.</p>", "<p><a id=\"p189\"></a>Vreau s\u0103-mi \u00eenchei cuv\u00eentarea cu cuvintele cu care \u0219i-a \u00eencheiat cuv\u00eentarea tovar\u0103\u0219ul Camilo Cienfuegos: \u201eNu vom \u00eengenunchea \u00een fa\u021ba nim\u0103nui, dec\u00eet numai \u00een fa\u021ba celor 20 000 de mor\u021bi ai no\u0219tri, spre a le spune: Revolu\u021bia a \u00eenvins 1\".</p>"], "title": "Cuv\u00eentare rostit\u0103 la deschiderea Congresului al X-lea al Confedera\u021biei oamenilor muncii din Cuba", "idChr": "1.03"}]