[{"content": "<p class=\"noind\">[1]. Grundlage f\u00fcr die Edition dieser Arbeit ist die 1899 im Verlag der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c erschienene Ausgabe. Die \u00c4nderungen, die Rosa Luxemburg in der 1908 erschienenen Ausgabe vorgenommen hat, wurden eingearbeitet. Erg\u00e4nzungen in der 2. Auflage sind in Fu\u00dfnoten beigef\u00fcgt, die Auslassungen durch eckige Klammern kenntlich gemacht. \u2013 2. Auflage: Erster Teil.</p>", "idNote": "1"}, {"content": "<p class=\"noind\">[2]. Siehe Eduard Bernstein: Probleme des Sozialismus. In: Die Neue Zeit (Stuttgart), 15. Jg. 1896/97, Erster Band, S. 164\u2013171, 204\u2013213, 303\u2013311, 772\u2013783; Zweiter Band, S. 100\u2013107, 138\u2013143.</p>", "idNote": "2"}, {"content": "<p class=\"noind\">[3]. \u201eIch gestehe es offen, ich habe f\u00fcr das, was man gemeinhin unter \u201aEndziel des Sozialismus\u2019 versteht, au\u00dferordentlich wenig Sinn und Interesse. Dieses Ziel, was immer es sei, ist mir gar nichts, die Bewegung alles.\u201c (Eduard Bernstein Der Kampf der Sozialdemokratie und die Revolution der Gesellschaft. In: Die Neue Zeit, 16. Jg. 1897/98, Erster Band, S. 556.)</p>", "idNote": "3"}, {"content": "<p class=\"noind\">[4]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201ein letzter Linie\u201c.</p>", "idNote": "4"}, {"content": "<p class=\"noind\">[5]. Siehe Ferdinand Lassalle: Die Wissenschaft und die Arbeiter, Z\u00fcrich 1887, S. 19.</p>", "idNote": "5"}, {"content": "<p class=\"noind\">[6]. Vorwort zur 2. Auflage.</p>", "idNote": "6"}, {"content": "<p class=\"noind\">[7]. Besprechung der Bernsteinschen Aufsatzreihe: Probleme des Sozialismus. In: Neue Zeit, 1896/97. [Fu\u00dfnote im Original]</p>", "idNote": "7"}, {"content": "<p class=\"noind\">[8]. 2. Auflage: Die opportunistische Methode.</p>", "idNote": "8"}, {"content": "<p class=\"noind\">[9]. 2. Auflage: Spiegelbilder.</p>", "idNote": "9"}, {"content": "<p class=\"noind\">[10]. 2. Auflage: \u2013 nach dem endg\u00fcltigen Einschlafen der deutschen Sozialreform. \u2013 Karl Freiherr von Stumm. Gro\u00dfindustrieller und Freund Wilhelms II., Mitbegr\u00fcnder und F\u00fchrer der Deutschen Reichspartei, sowie Arthur Graf von Posadowsky-Wehner, Staatssekret\u00e4r im Reichsamt des Innern und Vizekanzler von 1897 bis 1907, verfochten als sch\u00e4rfste Gegner der Gewerkschaften und der Sozialdemokratie die Anwendung brutalster Gewalt bei der Unterdr\u00fcckung der Arbeiterklasse.</p>", "idNote": "10"}, {"content": "<p class=\"noind\">[11]. Am 1. April 1898 begann der Streik von etwa 100 000 Kohlenarbeitern in S\u00fcdwales f\u00fcr eine 20prozentige Lohnerh\u00f6hung. Er mu\u00dfte jedoch am 1. September 1898 ergebnislos abgebrochen werden, da die finanziellen Mittel der Streikenden ersch\u00f6pft waren.</p>", "idNote": "11"}, {"content": "<p class=\"noind\">[12]. 5 Am 27. M\u00e4rz 1896 wurde das reaktion\u00e4re Dreiklassenwahlrecht zur Zweiten Kammer des Landtages in Sachsen eingef\u00fchrt, gegen das bereits seit Mitte Dezember 1895 Hunderttausende auf Massenversammlungen demonstriert hatten.</p>", "idNote": "12"}, {"content": "<p class=\"noind\">[13]. Arthur Graf von Posadowsky-Wehner, Staatssekret\u00e4r im Reichsamt des Innern, hatte am 11. Dezember 1897 an die Regierungen der deutschen Einzelstaaten ein geheimes Rundschreiben gesandt, in dem er Vorschlage f\u00fcr gesetzliche Ma\u00dfnahmen gegen das Streikrecht und die Koalitionsfreiheit forderte. Der deutschen Sozialdemokratie war es gelungen, das Geheimdokument in die Hand zu bekommen. Sie ver\u00f6ffentlichte es am 15. Januar 1898 im \u201eVorw\u00e4rts\u201c. Am 6. September 1898 k\u00fcndigte Wilhelm II. in einer Rede in Oeynhausen die f\u00fcr 1899 vorgesehene Gesetzesvorlage, bekannt geworden als \u201eZuchthausvorlage\u201c, an.</p>", "idNote": "13"}, {"content": "<p class=\"noind\">[14]. 2. Auflage: \u00fcbereinstimmen.</p>", "idNote": "14"}, {"content": "<p class=\"noind\">[15]. 2. Auflage: da\u00df die Auffassungen Bernsteins.</p>", "idNote": "15"}, {"content": "<p class=\"noind\">[16]. 2. Auflage: gewi\u00df.</p>", "idNote": "16"}, {"content": "<p class=\"noind\">[17]. 2. Auflage: <em>Organisation.</em></p>", "idNote": "17"}, {"content": "<p class=\"noind\">[18]. 2. Auflage nicht kursiv.</p>", "idNote": "18"}, {"content": "<p class=\"noind\">[19]. Neue Zeit, 1897/98, Nr. 18, S. 555. [Fu\u00dfnote im Original]</p>", "idNote": "19"}, {"content": "<p class=\"noind\">[20]. Ebenda, S. 554.</p>", "idNote": "20"}, {"content": "<p class=\"noind\">[21]. <em>2.</em> Auflage: somit.</p>", "idNote": "21"}, {"content": "<p class=\"noind\">[22]. 2. Auflage nicht kursiv.</p>", "idNote": "22"}, {"content": "<p class=\"noind\">[23]. 2. Auflage: Widerschein.</p>", "idNote": "23"}, {"content": "<p class=\"noind\">[24]. 2. Auflage: revisionistische.</p>", "idNote": "24"}, {"content": "<p class=\"noind\">[25]. 2. Auflage: inneren.</p>", "idNote": "25"}, {"content": "<p class=\"noind\">[26]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt: \u201eunvermeidliche\u201c.</p>", "idNote": "26"}, {"content": "<p class=\"noind\">[27]. 2. Auflage: Oder die Anpassungsmittel sind wirklich imstande, einem Zusammenbruch des kapitalistischen Systems vorzubeugen.</p>", "idNote": "27"}, {"content": "<p class=\"noind\">[28]. 2. Auflage: der Revisionismus.</p>", "idNote": "28"}, {"content": "<p class=\"noind\">[29]. 2. Auflage: Ausdehnungsf\u00e4higkeit.</p>", "idNote": "29"}, {"content": "<p class=\"noind\">[30]. 2. Auflage: Produktion.</p>", "idNote": "30"}, {"content": "<p class=\"noind\">[31]. 2. Auflage: innere.</p>", "idNote": "31"}, {"content": "<p class=\"noind\">[32]. 2. Auflage: , den beschr\u00e4nkten Umfang.</p>", "idNote": "32"}, {"content": "<p class=\"noind\">[33]. 2. Auflage: der Ausdehnungsf\u00e4higkeit, Ausdehnungstendenz.</p>", "idNote": "33"}, {"content": "<p class=\"noind\">[34]. 2. Auflage: zum Ausbruch.</p>", "idNote": "34"}, {"content": "<p class=\"noind\">[35]. 2. Auflage: eingefugt \u201emit\u201c.</p>", "idNote": "35"}, {"content": "<p class=\"noind\">[36]. 2. Auflage: als Vermittler des Warenaustausches.</p>", "idNote": "36"}, {"content": "<p class=\"noind\">[37]. 2. Auflage: heimt\u00fcckisches Mittel des Warenaustausches.</p>", "idNote": "37"}, {"content": "<p class=\"noind\">[38]. 2. Auflage: den ganzen Austausch.</p>", "idNote": "38"}, {"content": "<p class=\"noind\">[39]. 2. Auflage: Standfestigkeit.</p>", "idNote": "39"}, {"content": "<p class=\"noind\">[40]. 2. Auflage: Kr\u00e4fte.</p>", "idNote": "40"}, {"content": "<p class=\"noind\">[41]. 2. Auflage: Zusammensto\u00df.</p>", "idNote": "41"}, {"content": "<p class=\"noind\">[42]. 2. Auflage: Kr\u00e4fte.</p>", "idNote": "42"}, {"content": "<p class=\"noind\">[43]. 2. Auflage: einen Teil des Profits.</p>", "idNote": "43"}, {"content": "<p class=\"noind\">[44]. 2. Auflage: des Kapitalzinses.</p>", "idNote": "44"}, {"content": "<p class=\"noind\">[45]. 2. Auflage: dem <em>gesellschaftlichen</em> Charakter der Produktion und dem kapitalistischen Privateigentum.</p>", "idNote": "45"}, {"content": "<p class=\"noind\">[46]. 2. Auflage: er treibt sie auf die Spitze.</p>", "idNote": "46"}, {"content": "<p class=\"noind\">[47]. 2. Auflage: den Gang.</p>", "idNote": "47"}, {"content": "<p class=\"noind\">[48]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201e , wie Isaac P\u00e9reire in Frankreich\u201c.</p>", "idNote": "48"}, {"content": "<p class=\"noind\">[49]. 2. Auflage: hinf\u00e4llig.</p>", "idNote": "49"}, {"content": "<p class=\"noind\">[50]. 2. Auflage: Die Entwicklung der Kartelle und Trusts ist freilich eine in ihren vielseitigen \u00f6konomischen Wirkungen noch nicht erforschte Erscheinung. Sie bildet erst ein Problem, das nur an Hand der Marxschen Lehre gel\u00f6st werden kann. Allein soviel ist auf jeden Fall klar: Von einer Eind\u00e4mmung der kapitalistischen Anarchie durch die Unternehmerkartelle k\u00f6nnte nur.</p>", "idNote": "50"}, {"content": "<p class=\"noind\">[51]. 2. Auflage: Anwendung.</p>", "idNote": "51"}, {"content": "<p class=\"noind\">[52]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201e , d. h. ihre Waren im Auslande viel billiger verkaufen als im eigenen Lande\u201c.</p>", "idNote": "52"}, {"content": "<p class=\"noind\">[53]. 2. Auflage: davon bietet die Geschichte.</p>", "idNote": "53"}, {"content": "<p class=\"noind\">[54]. 2. Auflage: wohl nur.</p>", "idNote": "54"}, {"content": "<p class=\"noind\">[55]. 2. Auflage: Ei.</p>", "idNote": "55"}, {"content": "<p class=\"noind\">[56]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201e , indem der Weltmarkt bis aufs \u00e4u\u00dferste ausgebildet und durch die konkurrierenden kapitalistischen L\u00e4nder ersch\u00f6pft wird\u201c.</p>", "idNote": "56"}, {"content": "<p class=\"noind\">[57]. 2. Auflage, Fu\u00dfnote: In einer Fu\u00dfnote zum 3. Band des \u201eKapitals\u201c schreibt Fr. Engels 1894: \u201eSeit obiges geschrieben wurde (1865), hat sich die Konkurrenz auf dem Weltmarkt bedeutend gesteigert durch die rapide Entwicklung der Industrie in allen Kulturl\u00e4ndern, namentlich in Amerika und Deutschland. Die Tatsache, da\u00df die rasch und riesig anschwellenden modernen Produktivkr\u00e4fte den Gesetzen des kapitalistischen Warenaustausches, innerhalb deren sie sich bewegen sollen, t\u00e4glich mehr \u00fcber den Kopf wachsen \u2013 diese Tatsache dr\u00e4ngt sich heute auch dem Bewu\u00dftsein der Kapitalisten selbst mehr und mehr auf. Dies zeigt sich namentlich in zwei Symptomen. Erstens in der neuen allgemeinen Schutzzollmanie, die sich von der alten Schutzz\u00f6llnerei besonders dadurch unterscheidet, da\u00df sie gerade die exportf\u00e4higen Artikel am meisten sch\u00fctzt. Zweitens in den Kartellen (Trusts) der Fabrikanten ganzer gro\u00dfer Produktionssph\u00e4ren zur Regulierung der Produktion und damit der Preise und Profite. Es ist selbstredend, da\u00df diese Experimente nur bei relativ g\u00fcnstigem \u00f6konomischem Wetter durchf\u00fchrbar sind. Der erste Sturm mu\u00df sie \u00fcber den Haufen werfen und beweisen, da\u00df, wenn auch die Produktion einer Regulierung bedarf, es sicher nicht die Kapitalistenklasse ist, die dazu berufen ist. Inzwischen haben diese Kartelle nur den Zweck, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df die Kleinen noch rascher von den Gro\u00dfen verspeist werden als bisher.\u201c (Karl Marx: Das Kapital, Dritter Band. In: Karl Marx, Friedrich Engels: Werke, Bd. 25, Berlin 1964, S. 130.)</p>", "idNote": "57"}, {"content": "<p class=\"noind\">[58]. 2. Auflage: inneren.</p>", "idNote": "58"}, {"content": "<p class=\"noind\">[59]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201ewie wir dies besonders in den Vereinigten Staaten Amerikas erleben\u201c.</p>", "idNote": "59"}, {"content": "<p class=\"noind\">[60]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201ein brutalster Form\u201c.</p>", "idNote": "60"}, {"content": "<p class=\"noind\">[61]. 2. Auflage: Arbeit aufs \u00e4u\u00dferste steigern.</p>", "idNote": "61"}, {"content": "<p class=\"noind\">[62]. 2. Auflage: die Gegens\u00e4tze.</p>", "idNote": "62"}, {"content": "<p class=\"noind\">[63]. 2. Auflage: Staaten auf die Spitze treiben.</p>", "idNote": "63"}, {"content": "<p class=\"noind\">[64]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eund Trusts\u201c.</p>", "idNote": "64"}, {"content": "<p class=\"noind\">[65]. 2. Auflage: wir zwei Jahrzehnte lang \u2013 seit 1873 \u2013 keine allgemeine Handelskrise hatten.</p>", "idNote": "65"}, {"content": "<p class=\"noind\">[66]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eDie Antwort folgte der Frage auf dem Fu\u00dfe. Kaum hatte Bernstein 1898 die Marxsche Krisentheorie zum alten Eisen geworfen, als im Jahre 1900 eine allgemeine heftige Krise ausbrach und sieben Jahre sp\u00e4ter, 1907, eine erneute Krise von den Vereinigten Staaten aus \u00fcber den Weltmarkt gezogen kam. So war durch lautsprechende Tatsachen selbst die Theorie von der \u201eAnpassung\u201c des Kapitalismus zu Boden geschlagen. Zugleich war es damit erwiesen, da\u00df diejenigen, die die Marxsche Krisentheorie, nur weil sie in zwei angeblichen \u201eVerfallsterminen\u201c versagt hatte, preisgaben, den Kern dieser Theorie mit einer unwesentlichen \u00e4u\u00dferen Einzelheit ihrer Form \u2013 mit dem zehnj\u00e4hrigen Zyklus, verwechselten. Die Formulierung des Kreislaufs der modernen kapitalistischen Industrie als einer zehnj\u00e4hrigen Periode war aber bei Marx und Engels in den 60er und 70er Jahren eine einfache Konstatierung der Tatsachen, die ihrerseits nicht auf irgendwelchen Naturgesetzen, sondern auf einer Reihe bestimmter geschichtlicher Umst\u00e4nde beruhten, die mit der sprungweisen Ausdehnung der Wirkungssph\u00e4re des jungen Kapitalismus in Verbindung standen.\u201c</p>", "idNote": "66"}, {"content": "<p class=\"noind\">[67]. 2. Auflage: der Wirtschaft des Kapitals.</p>", "idNote": "67"}, {"content": "<p class=\"noind\">[68]. Der sogenannte Gr\u00fcnderkrach von 1873 leitete in Deutschland die bis dahin schwerste zyklische \u00dcberproduktionskrise des 19. Jahrhunderts ein, die die Folge einer disproportionalen Entwicklung zugunsten der Schwer- und R\u00fcstungsindustrie im st\u00fcrmischen wirtschaftlichen Aufschwung nach der Reichseinigung von 1871 war.</p>", "idNote": "68"}, {"content": "<p class=\"noind\">[69]. Die Niederlage \u00d6sterreichs gegen Preu\u00dfen im Krieg vom 15. Juni bis 23. August 1866 um die Vorherrschaft in Deutschland stellte eine wichtige Etappe auf dem Weg zur Reichseinigung von oben durch das reaktion\u00e4re Preu\u00dfen dar. Das Ergebnis des Krieges war die Gr\u00fcndung des Norddeutschen Bundes</p>", "idNote": "69"}, {"content": "<p class=\"noind\">[70]. Am 18. Januar 1871 wurde in Versailles das deutsche Kaiserreich proklamiert und die Einigung Deutschlands unter preu\u00dfischer Hegemonie von oben abgeschlossen. Der K\u00f6nig von Preu\u00dfen, Wilhelm I., wurde deutscher Kaiser. Der neuentstandene Nationalstaat wurde von den auf einen reaktion\u00e4ren und aggressiven Kurs dr\u00e4ngenden Vertretern des Junkertums und der Gro\u00dfbourgeoisie beherrscht.</p>", "idNote": "70"}, {"content": "<p class=\"noind\">[71]. 2. Auflage: Da\u00df jene internationalen Krisen sich gerade alle 10 Jahre wiederholten, ist an sich eine.</p>", "idNote": "71"}, {"content": "<p class=\"noind\">[72]. <em>2.</em> Auflage: eingef\u00fcgt \u201e1. und\u201c.</p>", "idNote": "72"}, {"content": "<p class=\"noind\">[73]. 2. Auflage: auf alle Krisen insofern zu, als es ihren <em>inneren Mechanismus</em> und ihre tiefliegenden <em>allgemeinen Ursachen.</em></p>", "idNote": "73"}, {"content": "<p class=\"noind\">[74]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201e ,m\u00f6gen sich diese Krisen alle 10, alle 5 oder abwechselnd alle 20 und alle 8 Jahre wiederholen. Was aber die Bernsteinsche Theorie am schlagendsten ihrer Unzul\u00e4nglichkeit \u00fcberf\u00fchrt, ist die Tatsache, da\u00df die j\u00fcngste Krise im Jahre 1907/08 am heftigsten gerade in jenem Lande w\u00fctete, wo die famosen kapitalistischen \u201aAnpassungsmittel\u2018: der Kredit, der Nachrichtendienst und die Trusts, am meisten ausgebildet sind\u201c.</p>", "idNote": "74"}, {"content": "<p class=\"noind\">[75]. 2. Auflage: \u00dcberhaupt setzt die Annahme.</p>", "idNote": "75"}, {"content": "<p class=\"noind\">[76]. 2. Auflage: gerade nach der Annahme von Marx die Kleinkapitale die Rolle der Pioniere der.</p>", "idNote": "76"}, {"content": "<p class=\"noind\">[77]. 2. Auflage: Geschichte.</p>", "idNote": "77"}, {"content": "<p class=\"noind\">[78]. 2. Auflage: den Umfang.</p>", "idNote": "78"}, {"content": "<p class=\"noind\">[79]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eexistenzf\u00e4higen\u201c.</p>", "idNote": "79"}, {"content": "<p class=\"noind\">[80]. 2. Auflage: selbst der Bewegung der kapitalistischen Mittelbetriebe.</p>", "idNote": "80"}, {"content": "<p class=\"noind\">[81]. K. Marx: Das Kapital, 3. Bd., I, S. 241. &lt;Karl Marx: Das Kapital, Dritter Band. In: Marx/ Engels: Werke, Bd. 25, S. 269.&gt; [Fu\u00dfnote im Original]</p>", "idNote": "81"}, {"content": "<p class=\"noind\">[82]. Vorw\u00e4rts vom 20. Februar 1898, Literarische Rundschau. Wir glauben um so mehr die Ausf\u00fchrungen Konrad Schmidts im Zusammenhang mit denjenigen von Bernstein betrachten zu d\u00fcrfen, als Bernstein mit keinem Wort die Kommentierung seiner Ansichten im \u201eVorw\u00e4rts\u201c ablehnte. [Fu\u00dfnote im Original]</p>", "idNote": "82"}, {"content": "<p class=\"noind\">[83]. 2. Auflage: selbst im Jahre 1891.</p>", "idNote": "83"}, {"content": "<p class=\"noind\">[84]. Eduard Bernstein: Zur Frage des ehernen Lohngesetzes. VI. Schlu\u00dffolgerungen. In: Die Neue Zeit (Stuttgart), 9. Jg. 1890/91, Erster Band, S. 600\u2013605.</p>", "idNote": "84"}, {"content": "<p class=\"noind\">[85]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eder Mittelschichten\u201c.</p>", "idNote": "85"}, {"content": "<p class=\"noind\">[86]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eder Arbeiterklasse\u201c.</p>", "idNote": "86"}, {"content": "<p class=\"noind\">[87]. 2. Auflage: in gewissen Grenzen.</p>", "idNote": "87"}, {"content": "<p class=\"noind\">[88]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201e , die Arbeit intensiver, eint\u00f6niger, qualvoller macht\u201c.</p>", "idNote": "88"}, {"content": "<p class=\"noind\">[89]. In der Quelle: das Bestreben.</p>", "idNote": "89"}, {"content": "<p class=\"noind\">[90]. 2. Auflage: bezeichnet.</p>", "idNote": "90"}, {"content": "<p class=\"noind\">[91]. Webb: Theorie und Praxis der Gewerkschaften, 2. Bd., S. 100 ff. [Fu\u00dfnote im Original]</p>", "idNote": "91"}, {"content": "<p class=\"noind\">[92]. 2. Auflage: eine.</p>", "idNote": "92"}, {"content": "<p class=\"noind\">[93]. Ebenda, S. 115 ff. [Fu\u00dfnote im Original]</p>", "idNote": "93"}, {"content": "<p class=\"noind\">[94]. Seit 1890 schlossen Unternehmervereine und Gewerkvereine des Metallgewerbes in Birmingham sogenannte Allianzen, die die Aufgabe hatten, die Verkaufspreise zu erh\u00f6hen und auf deren Basis die L\u00f6hne zu regeln, um angeblich sowohl den Fabrikanten h\u00f6here Profite als auch den Arbeitern h\u00f6here L\u00f6hne zu sichern.</p>", "idNote": "94"}, {"content": "<p class=\"noind\">[95]. Grundlage dieses Systems war die zwischen Unternehmern und Arbeitern getroffene Vereinbarung, da\u00df die H\u00f6he des Lohnes von einem bestimmten Verh\u00e4ltnis zu den Ver\u00e4nderungen des Marktpreises der Produkte abh\u00e4ngig ist. Es lie\u00df die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Manipulationen gegen die Arbeiter offen und wurde deshalb von diesen abgelehnt.</p>", "idNote": "95"}, {"content": "<p class=\"noind\">[96]. Ebenda, S. 115. [Fu\u00dfnote im Original]</p>", "idNote": "96"}, {"content": "<p class=\"noind\">[97]. 2. Auflage: Zeiten einer siegreichen Machtentfaltung, sondern wachsenden Schwierigkeiten.</p>", "idNote": "97"}, {"content": "<p class=\"noind\">[98]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eum so hartn\u00e4ckiger\u201c.</p>", "idNote": "98"}, {"content": "<p class=\"noind\">[99]. K. Marx: Das Kapital, 3. Bd., I, S. 216. (Karl Marx: Das Kapital, Dritter Band. In: Karl Marx, Friedrich Engels: Werke, Bd. 25, S. 245.)</p>", "idNote": "99"}, {"content": "<p class=\"noind\">[100]. 2. Auflage: dessen Gegenst\u00fcck.</p>", "idNote": "100"}, {"content": "<p class=\"noind\">[101]. 2. Auflage: einer unumschr\u00e4nkten Machtentfaltung der.</p>", "idNote": "101"}, {"content": "<p class=\"noind\">[102]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eseines Betriebes\u201c.</p>", "idNote": "102"}, {"content": "<p class=\"noind\">[103]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201ezwischen den Feudalherren und ihren Untergebenen\u201c.</p>", "idNote": "103"}, {"content": "<p class=\"noind\">[104]. 2. Auflage: verschiedene Teilrechte.</p>", "idNote": "104"}, {"content": "<p class=\"noind\">[105]. 2. Auflage: fort.</p>", "idNote": "105"}, {"content": "<p class=\"noind\">[106]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201ekapitalistische\u201c.</p>", "idNote": "106"}, {"content": "<p class=\"noind\">[107]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201e\u2026 um so mehr schl\u00e4gt das Kapitaleigentum aus einem Recht auf das Produkt der eigenen Arbeit in reines Aneignungsrecht gegen\u00fcber fremder Arbeit um\u201c.</p>", "idNote": "107"}, {"content": "<p class=\"noind\">[108]. 2. Auflage: zur Produktion.</p>", "idNote": "108"}, {"content": "<p class=\"noind\">[109]. 2. Auflage: Schema der Entwicklung des Kapitalisten, wie es Konrad Schmidt zeichnet:</p>", "idNote": "109"}, {"content": "<p class=\"noind\">[110]. Siehe Goethes Werke. Hrsg. im Auftrage der Gro\u00dfherzogin Sophie von Sachsen, 1. Abt., 14. Bd., Weimar 1887. S. 6.</p>", "idNote": "110"}, {"content": "<p class=\"noind\">[111]. 2. Auflage: eine.</p>", "idNote": "111"}, {"content": "<p class=\"noind\">[112]. 2. Auflage: die des \u00f6konomischen Fortschritts.</p>", "idNote": "112"}, {"content": "<p class=\"noind\">[113]. 2. Auflage: kaum.</p>", "idNote": "113"}, {"content": "<p class=\"noind\">[114]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eHeute dient der Schutzzoll nicht dazu, junge Industrien in die Halle zu bringen, sondern veraltete Produktionsformen k\u00fcnstlich zu konservieren\u201c.</p>", "idNote": "114"}, {"content": "<p class=\"noind\">[115]. 2. Auflage kursiv.</p>", "idNote": "115"}, {"content": "<p class=\"noind\">[116]. 2. Auflage: Wenn die Weltpolitik zum Theater drohender Konflikte geworden ist, so handelt es sich nicht sowohl um die Erschlie\u00dfung neuer L\u00e4nder f\u00fcr den Kapitalismus als um fertige <em>europ\u00e4ische</em> Gegens\u00e4tze, die sich nach den anderen Weltteilen verpflanzt haben und dort zum Durchbruch kommen.</p>", "idNote": "116"}, {"content": "<p class=\"noind\">[117]. 2. Auflage: mit dem Fortschritt der kapitalistischen Produktionsweise.</p>", "idNote": "117"}, {"content": "<p class=\"noind\">[118]. 2. Auflage : Aus einer Triebkraft.</p>", "idNote": "118"}, {"content": "<p class=\"noind\">[119]. 2. Auflage: in dem modernen Parlamentarismus.</p>", "idNote": "119"}, {"content": "<p class=\"noind\">[120]. 2. Auflage: dient der Parlamentarismus.</p>", "idNote": "120"}, {"content": "<p class=\"noind\">[121]. 2. Auflage: er.</p>", "idNote": "121"}, {"content": "<p class=\"noind\">[122]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eganz im Geiste des b\u00fcrgerlichen Liberalismus\u201c.</p>", "idNote": "122"}, {"content": "<p class=\"noind\">[123]. 2. Auflage: Und der Parlamentarismus.</p>", "idNote": "123"}, {"content": "<p class=\"noind\">[124]. 2. Auflage: ein spezifisches Mittel des b\u00fcrgerlichen Klassenstaates.</p>", "idNote": "124"}, {"content": "<p class=\"noind\">[125]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eim sozialistischen Sinne\u201c.</p>", "idNote": "125"}, {"content": "<p class=\"noind\">[126]. 2. Auflage: immer mehr zur Form der nackten kapitalistischen Ausbeutung fremder Arbeit.</p>", "idNote": "126"}, {"content": "<p class=\"noind\">[127]. Das Phalanst\u00e8re-System des franz\u00f6sischen utopischen Sozialisten Charles Fourier geht aus von der M\u00f6glichkeit einer friedlichen Zusammenarbeit von Kapital und Arbeit. Grundzelle der Gemeinschaft sollten landwirtschaftliche und industrielle Produktions- und Konsumgenossenschaften mit kollektiver Arbeitsorganisation sein.</p>", "idNote": "127"}, {"content": "<p class=\"noind\">[128]. 2. Auflage: fester starre.</p>", "idNote": "128"}, {"content": "<p class=\"noind\">[129]. 2. Auflage: Charakter des Revisionismus.</p>", "idNote": "129"}, {"content": "<p class=\"noind\">[130]. 2. Auflage: Kapitel.</p>", "idNote": "130"}, {"content": "<p class=\"noind\">[131]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt: \u201eformellen\u201c.</p>", "idNote": "131"}, {"content": "<p class=\"noind\">[132]. 2. Auflage: revisionistischen.</p>", "idNote": "132"}, {"content": "<p class=\"noind\">[133]. 2. Auflage: revisionistischen.</p>", "idNote": "133"}, {"content": "<p class=\"noind\">[134]. 2. Auflage: gelangt das.</p>", "idNote": "134"}, {"content": "<p class=\"noind\">[135]. 2. Auflage von Grund aus.</p>", "idNote": "135"}, {"content": "<p class=\"noind\">[136]. 2. Auflage umzugestalten.</p>", "idNote": "136"}, {"content": "<p class=\"noind\">[137]. 2. Auflage: blo\u00dfe Einbildung.</p>", "idNote": "137"}, {"content": "<p class=\"noind\">[138]. 2. Auflage: Bewu\u00dftsein des Proletariats sozialisieren, es als Klasse organisieren.</p>", "idNote": "138"}, {"content": "<p class=\"noind\">[139]. 2. Auflage: Machtergreifung.</p>", "idNote": "139"}, {"content": "<p class=\"noind\">[140]. 2. Auflage: bei der Einschr\u00e4nkung des Kampfes.</p>", "idNote": "140"}, {"content": "<p class=\"noind\">[141]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eGesellschaftsordnung\u201c.</p>", "idNote": "141"}, {"content": "<p class=\"noind\">[142]. 2. Auflage: zu einem blo\u00dfen Hindernis.</p>", "idNote": "142"}, {"content": "<p class=\"noind\">[143]. 2. Auflage: eine \u201eKompensationspolitik\u201c \u2013 auf gut deutsch: eine Kuhhandelspolitik \u2013 und eine vers\u00f6hnliche.</p>", "idNote": "143"}, {"content": "<p class=\"noind\">[144]. 2. Auflage: nicht lange stehen bleiben.</p>", "idNote": "144"}, {"content": "<p class=\"noind\">[145]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201edie Professoren\u201c.</p>", "idNote": "145"}, {"content": "<p class=\"noind\">[146]. Gemeint sind Gustav Schmoller, Adolph Wagner und Lujo Brentano als die f\u00fchrenden Vertreter des Kathedersozialismus (Im letzten Drittel des 19. Jahrhunderts entstand an deutschen Universit\u00e4ten eine Richtung in der Sozialpolitik, die versuchte, die Arbeiterschaft durch Reformvorschl\u00e4ge und sozialpolitische Ma\u00dfnahmen vom Klassenkampf abzuhalten.), die b\u00fcrgerlich-liberale Reformvorschl\u00e4ge als sozialistisch propagierten, mit dem Ziel, dem Einflu\u00df der Sozialdemokratie entgegenzuwirken und den Marxismus ideologisch zu bek\u00e4mpfen.</p>", "idNote": "146"}, {"content": "<p class=\"noind\">[147]. 2. Auflage, Fu\u00dfnote: Im Jahre 1872 haben die Professoren Wagner, Schmoller, Brentano und andere in Eisenach einen Kongre\u00df abgehalten, auf dem sie die Einf\u00fchrung der Sozialreformen zum Schutze der Arbeiterklasse mit gro\u00dfem L\u00e4rm und viel Aufsehen als ihr Ziel proklamierten. Dieselben von dem Liberalen Oppenheim ironisch als \u201eKathedersozialisten\u201c bezeichneten Herren haben gleich darauf den \u201eVerein f\u00fcr Sozialreform\u201c gegr\u00fcndet. Schon wenige Jahre sp\u00e4ter, als sich der Kampf gegen die Sozialdemokratie versch\u00e4rfte, stimmten die Leuchten des \u201eKathedersozialismus\u201c als Reichstagsabgeordnete f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung des Sozialistengesetzes. Sonst besteht die ganze T\u00e4tigkeit des Vereins in allj\u00e4hrlichen Generalversammlungen, auf denen \u00fcber verschiedene Themata einige professorale Referate vorgelesen werden, au\u00dferdem sind \u00fcber 100 dickleibige B\u00e4nde \u00fcber \u00f6konomische Fragen von demselben Verein herausgegeben worden. Der Verein hat auch zuletzt selbst die Sozialreform aufgegeben und befa\u00dft sich mit dem Thema der Krisen, Kartelle u. dgl.</p>", "idNote": "147"}, {"content": "<p class=\"noind\">[148]. 2. Auflage: Der Sozialismus erfolgt also aus dem allt\u00e4glichen Kampfe der Arbeiterklasse durchaus nicht von selbst und unter allen Umst\u00e4nden. Er ergibt sich nur aus den immer mehr sich zuspitzenden Widerspr\u00fcchen der kapitalistischen Wirtschaft und aus der Erkenntnis der Arbeiterklasse.</p>", "idNote": "148"}, {"content": "<p class=\"noind\">[149]. 2. Auflage: wie es der Revisionismus.</p>", "idNote": "149"}, {"content": "<p class=\"noind\">[150]. 2. Auflage: Arbeiterbewegung.</p>", "idNote": "150"}, {"content": "<p class=\"noind\">[151]. 2. Auflage: die revisionistische Theorie.</p>", "idNote": "151"}, {"content": "<p class=\"noind\">[152]. 2. Auflage: da\u00df der Revisionismus.</p>", "idNote": "152"}, {"content": "<p class=\"noind\">[153]. 2. Auflage: Auffassung.</p>", "idNote": "153"}, {"content": "<p class=\"noind\">[154]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201ekapitalistischen\u201c.</p>", "idNote": "154"}, {"content": "<p class=\"noind\">[155]. 2. Auflage nicht kursiv.</p>", "idNote": "155"}, {"content": "<p class=\"noind\">[156]. 2. Auflage: Umgekehrt, wir st\u00fctzen uns.</p>", "idNote": "156"}, {"content": "<p class=\"noind\">[157]. 2. Auflage: erkannte.</p>", "idNote": "157"}, {"content": "<p class=\"noind\">[158]. 2. Auflage: treiben.</p>", "idNote": "158"}, {"content": "<p class=\"noind\">[159]. 2. Auflage: Militarismus zu allen Zeiten, nicht erst, als ihr reaktion\u00e4rer Charakter v\u00f6llig zum Durchbruch gelangt ist.</p>", "idNote": "159"}, {"content": "<p class=\"noind\">[160]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201ezeitweilige\u201c.</p>", "idNote": "160"}, {"content": "<p class=\"noind\">[161]. 2. Auflage: sie.</p>", "idNote": "161"}, {"content": "<p class=\"noind\">[162]. 2. Auflage: der unbeschr\u00e4nkten Ausdehnungsf\u00e4higkeit der Produktion und den engen Schranken des Absatzmarktes.</p>", "idNote": "162"}, {"content": "<p class=\"noind\">[163]. 2. Auflage: Raum.</p>", "idNote": "163"}, {"content": "<p class=\"noind\">[164]. 2. Auflage: nicht nur f\u00fcr bestimmte Momente.</p>", "idNote": "164"}, {"content": "<p class=\"noind\">[165]. 2. Auflage: ebenso die Unentbehrlichkeit der Krisen wie die Unentbehrlichkeit der periodisch immer wieder aufschie\u00dfenden Neuanlagen von kleinen und mittleren Kapitalen.</p>", "idNote": "165"}, {"content": "<p class=\"noind\">[166]. 2. Auflage: \u201eAnpassungstheorie\u201c.</p>", "idNote": "166"}, {"content": "<p class=\"noind\">[167]. 2. Auflage: revisionistische.</p>", "idNote": "167"}, {"content": "<p class=\"noind\">[168]. Besprechung des Buches von <em>Eduard Bernstein: Die</em> Voraussetzungen des Sozialismus und die Aufgaben der Sozialdemokratie, Stuttgart 1899. [Fu\u00dfnote im Original]</p>", "idNote": "168"}, {"content": "<p class=\"noind\">[169]. Siehe im vorliegenden Text: GW, Bd. 1/1, S. 386 f.</p>", "idNote": "169"}, {"content": "<p class=\"noind\">[170]. Van der Borght: Handw\u00f6rterbuch der Staatswissenschaften, I. [Fu\u00dfnote im Original]</p>", "idNote": "170"}, {"content": "<p class=\"noind\">[171]. 2. Auflage: das Einzelkapital.</p>", "idNote": "171"}, {"content": "<p class=\"noind\">[172]. 2. Auflage: dem Einzelindividuum.</p>", "idNote": "172"}, {"content": "<p class=\"noind\">[173]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eindustrielle\u201c.</p>", "idNote": "173"}, {"content": "<p class=\"noind\">[174]. 2. Auflage: Zersplitterung.</p>", "idNote": "174"}, {"content": "<p class=\"noind\">[175]. Alle im Text folgenden Seitenangaben Rosa Luxemburgs beziehen sich auf: Eduard Bernstein: Die Voraussetzungen des Sozialismus und die Aufgaben der Sozialdemokratie, Stuttgart 1899.</p>", "idNote": "175"}, {"content": "<p class=\"noind\">[176]. Notabene! Bernstein sieht offenbar in der gro\u00dfen Verbreitung kleiner Aktien einen Beweis, da\u00df der gesellschaftliche Reichtum seinen Aktiensegen bereits \u00fcber ganz kleine Leute zu ergie\u00dfen beginnt. In der Tat, wer w\u00fcrde denn sonst als Kleinb\u00fcrger oder gar Arbeiter z. B. Aktien f\u00fcr die Bagatelle von 1 Pfd. oder 20 M kaufen! Leider beruht diese Annahme auf einem einfachen Rechenschnitzer: Man operiert mit dem <em>Nennwerte</em> der Aktien statt mit ihrem <em>Marktwerte,</em> was aber zweierlei ist. Ein Beispiel! Auf dem Minenmarkt werden u. a. die s\u00fcdafrikanischen <em>Randmines</em> gehandelt; die Aktien sind, wie die meisten der Minenwerte, 1-Pfd.(= 20 Mark)-Papiere. Ihr <em>Preis</em> ist aber gegenw\u00e4rtig 43 Pfd. (s. den Kurszettel Ende M\u00e4rz), d. h. nicht 20, sondern 860 Mark! Und so steht es im Durchschnitt \u00fcberall. Die \u201ekleinen\u201c Aktien sind also, obwohl sie so demokratisch klingen, tats\u00e4chlich meistens gutb\u00fcrgerliche und keineswegs kleinb\u00fcrgerliche oder gar proletarische \u201eAnweisungen auf den gesellschaftlichen Reichtum\u201c, denn zum Nennwert werden sie von dem kleinsten Teil der Aktion\u00e4re erworben.</p>", "idNote": "176"}, {"content": "<p class=\"noind\">[177]. Bernstein antwortet zwar auf einige Punkte unserer ersten Artikelreihe in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c ziemlich breit, aber in einer Weise, die blo\u00df seine Verlegenheit verr\u00e4t. Er macht sich z. B. die Antwort auf unsere Kritik seiner Krisenskepsis dadurch leicht, da\u00df er uns einredet, die ganze Marxsche Krisentheorie zur Zukunftsmusik gemacht zu haben. Dies ist aber eine h\u00f6chst freie Auslegung unserer Worte, denn wir erkl\u00e4rten nur die regelm\u00e4\u00dfige, <em>mechanische Periodizit\u00e4t</em> der Krisen, genauer: den zehnj\u00e4hrigen Krisenzyklus f\u00fcr ein nur dem v\u00f6llig entwickelten Weltmarkt entsprechendes Schema. Was den <em>Inhalt</em> der Marxschen Krisentheorie betrifft, so erkl\u00e4rten wir ihn f\u00fcr die einzige wissenschaftliche Formulierung des Mechanismus wie der inneren \u00f6konomischen Ursachen <em>aller</em> bisherigen Krisen.</p>", "idNote": "177"}, {"content": "<p class=\"noind\">[178]. 2. Auflage: feudalwirtschaftliche.</p>", "idNote": "178"}, {"content": "<p class=\"noind\">[179]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201e , seiner Lehre von der Profitrate\u201c.</p>", "idNote": "179"}, {"content": "<p class=\"noind\">[180]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201e(Zwiespalt)\u201c.</p>", "idNote": "180"}, {"content": "<p class=\"noind\">[181]. 2. Auflage: Der \u201eMonismus\u201c, d. h. die Einheitlichkeit Bernsteins ist die Einheitlichkeit.</p>", "idNote": "181"}, {"content": "<p class=\"noind\">[182]. 2. Auflage: , die Einheitlichkeit.</p>", "idNote": "182"}, {"content": "<p class=\"noind\">[183]. 2. Auflage: Gewerkschaften, Genossenschaften und politische Demokratie.</p>", "idNote": "183"}, {"content": "<p class=\"noind\">[184]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201ein England\u201c.</p>", "idNote": "184"}, {"content": "<p class=\"noind\">[185]. 2. Auflage, Fu\u00dfnote: \u201eDie Kooperativfabriken der Arbeiter selbst sind, innerhalb der alten Form. das erste Durchbrechen der alten Form, obgleich sie nat\u00fcrlich \u00fcberall, in ihrer wirklichen Organisation, alle M\u00e4ngel des bestehenden Systems reproduzieren und reproduzieren m\u00fcssen.\u201c Marx: Kapital, 3. Bd., I, S. 427. (Karl Marx: Das Kapital, Dritter Band. In: Marx/Engels: Werke, Bd. 25. S. 456.)</p>", "idNote": "185"}, {"content": "<p class=\"noind\">[186]. 2. Auflage: Produktivkapital.</p>", "idNote": "186"}, {"content": "<p class=\"noind\">[187]. 2. Auflage: Produktivkapitals.</p>", "idNote": "187"}, {"content": "<p class=\"noind\">[188]. Siehe im vorliegenden Text den Abschnitt \u201eEinf\u00fchrung des Sozialismus durch soziale Reformen\u201c.</p>", "idNote": "188"}, {"content": "<p class=\"noind\">[189]. Carl Rodbertus-Jagetzow, National\u00f6konom, Ideologe des verb\u00fcrgerlichten preu\u00dfischen Junkertums, vertrat als Gegner des Marxismus staatskapitalistische Ideen.</p>", "idNote": "189"}, {"content": "<p class=\"noind\">[190]. 2. Auflage: <em>Produktionsweise.</em></p>", "idNote": "190"}, {"content": "<p class=\"noind\">[191]. 2. Auflage: freien.</p>", "idNote": "191"}, {"content": "<p class=\"noind\">[192]. 2. Auflage: Bef\u00f6rderungsmittel.</p>", "idNote": "192"}, {"content": "<p class=\"noind\">[193]. 2. Auflage: revisionistischen.</p>", "idNote": "193"}, {"content": "<p class=\"noind\">[194]. 2. Auflage: dem Revisionismus.</p>", "idNote": "194"}, {"content": "<p class=\"noind\">[195]. 2. Auflage: sei.</p>", "idNote": "195"}, {"content": "<p class=\"noind\">[196]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201ez. B.\u201c.</p>", "idNote": "196"}, {"content": "<p class=\"noind\">[197]. 2. Auflage: konstitutionellen.</p>", "idNote": "197"}, {"content": "<p class=\"noind\">[198]. 2. Auflage: gedieh.</p>", "idNote": "198"}, {"content": "<p class=\"noind\">[199]. 2. Auflage: lange.</p>", "idNote": "199"}, {"content": "<p class=\"noind\">[200]. Der Paragraph 14 des \u00f6sterreichischen Staatsgrundgesetzes \u00fcber die Reichsvertretung, der sogenannte Notparagraph vom 16. Juli 1876, erm\u00e4chtigte den Kaiser, zusammen mit dem Gesamtministerium in Abwesenheit des Reichsrates und ohne dessen Zustimmung Verordnungen zu erlassen, die haupts\u00e4chlich dazu dienten, Volkserhebungen im Vielv\u00f6lkerstaat mit allen Mitteln niederzuschlagen.</p>", "idNote": "200"}, {"content": "<p class=\"noind\">[201]. 2. Auflage nicht kursiv.</p>", "idNote": "201"}, {"content": "<p class=\"noind\">[202]. 2. Auflage: der unserem Revisionismus wie.</p>", "idNote": "202"}, {"content": "<p class=\"noind\">[203]. 2. Auflage: allgemeiner.</p>", "idNote": "203"}, {"content": "<p class=\"noind\">[204]. 2. Auflage: demokratischen.</p>", "idNote": "204"}, {"content": "<p class=\"noind\">[205]. 2. Auflage: , hat die wirtschaftliche Entwicklung.</p>", "idNote": "205"}, {"content": "<p class=\"noind\">[206]. 2. Auflage: Wahlrecht.</p>", "idNote": "206"}, {"content": "<p class=\"noind\">[207]. 2. Auflage: an sich<em>.</em></p>", "idNote": "207"}, {"content": "<p class=\"noind\">[208]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eals solche\u201c.</p>", "idNote": "208"}, {"content": "<p class=\"noind\">[209]. Im Ergebnis des spanisch-amerikanischen Krieges von April bis Dezember 1898, des ersten imperialistischen Krieges um die Neuverteilung der Welt, verst\u00e4rkten die USA ihren Einflu\u00df in Lateinamerika, erweiterten ihr Kolonialreich durch Kuba, Puerto Rico und Guam und eroberten mit den Philippinen eine strategisch wichtige Milit\u00e4rbasis in Ostasien.</p>", "idNote": "209"}, {"content": "<p class=\"noind\">[210]. 2. Auflage: ,die seit 1893 datiert,.</p>", "idNote": "210"}, {"content": "<p class=\"noind\">[211]. Am 14. November 1897 hatte Deutschland das Gebiet von Kiautschou annektiert. In einem Abkommen vom 6. M\u00e4rz 1898 war die chinesische Regierung gezwungen worden, die Bucht von Kiautschou auf 99 Jahre an das Deutsche Reich als Flottenst\u00fctzpunkt zu verpachten und ihm das Hinterland Schantung als Einflu\u00dfsph\u00e4re zuzugestehen.</p>", "idNote": "211"}, {"content": "<p class=\"noind\">[212]. 2. Auflage: Zentrums aus einer Oppositionspartei zur Regierungspartei, bezahlt. Die j\u00fcngsten Reichstagswahlen 1907, die unter dem Zeichen der Kolonialpolitik ausgefochten wurden, sind zugleich das historische Begr\u00e4bnis des deutschen Liberalismus. \u2013 Die Auseinandersetzung um eine neue Milit\u00e4rvorlage spaltete die Deutschfreisinnige Partei in die Freisinnige Vereinigung und die Freisinnige Volkspartei. Am 15. Juli 1893 stimmten neben der Sozialdemokratie die Freisinnige Volkspartei und das Zentrum gegen die Milit\u00e4rvorlage. Jedoch verteidigte das Zentrum eifrig die Umsturzvorlage und andere gegen die Sozialdemokratie und die Arbeiterklasse gerichtete Ma\u00dfnahmen der Regierung.</p>", "idNote": "212"}, {"content": "<p class=\"noind\">[213]. 2. Auflage: In der Geschichte der b\u00fcrgerlichen Gesellschaft diente die.</p>", "idNote": "213"}, {"content": "<p class=\"noind\">[214]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201en\u00e4mlich\u201c.</p>", "idNote": "214"}, {"content": "<p class=\"noind\">[215]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eund dem Adel\u201c.</p>", "idNote": "215"}, {"content": "<p class=\"noind\">[216]. 2. Auflage: gesetzliche Reform.</p>", "idNote": "216"}, {"content": "<p class=\"noind\">[217]. 2. Auflage: unwesentliche.</p>", "idNote": "217"}, {"content": "<p class=\"noind\">[218]. 2. Auflage: des Revisionismus.</p>", "idNote": "218"}, {"content": "<p class=\"noind\">[219]. 2. Auflage: , wie Bernstein auf S. 183 seiner Schrift sagt.</p>", "idNote": "219"}, {"content": "<p class=\"noind\">[220]. Besitzwechselabgabe, die beim Tod eines dinglich oder pers\u00f6nlich Abh\u00e4ngigen an den Herrn zu zahlen war, meist in Form des besten St\u00fcckes Vieh, des besten Gewandes oder \u00e4hnlichem, wobei dem Herrn die Wahl zustehen konnte.</p>", "idNote": "220"}, {"content": "<p class=\"noind\">[221]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201ein den Lebensmitteln des Arbeiters\u201c.</p>", "idNote": "221"}, {"content": "<p class=\"noind\">[222]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eGro\u00dfbetrieb\u201c.</p>", "idNote": "222"}, {"content": "<p class=\"noind\">[223]. 2. Auflage: Bernstein freilich zieht andere Schl\u00fcsse daraus.</p>", "idNote": "223"}, {"content": "<p class=\"noind\">[224]. 2. Auflage: F\u00fchrte.</p>", "idNote": "224"}, {"content": "<p class=\"noind\">[225]. Siehe Rosa Luxemburg: Sozialreform oder Revolution. In: GW, Bd. 1/1, S. 422\u2013426.</p>", "idNote": "225"}, {"content": "<p class=\"noind\">[226]. 2. Auflage nicht kursiv.</p>", "idNote": "226"}, {"content": "<p class=\"noind\">[227]. \u201eEine Entsch\u00e4digung sehen wir keineswegs unter allen Umst\u00e4nden als unzul\u00e4ssig an; Marx hat mir \u2013 wie oft \u2013 als seine Ansicht ausgesprochen, wir k\u00e4men am wohlfeilsten weg, wenn wir die ganze Bande auskaufen k\u00f6nnten.\u201c (Friedrich Engels: Die Bauernfrage in Frankreich und Deutschland. In: Karl Marx, Friedrich Engels: Werke, Bd. 22, Berlin 1963, S. 504.)</p>", "idNote": "227"}, {"content": "<p class=\"noind\">[228]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201edem Proletariat\u201c.</p>", "idNote": "228"}, {"content": "<p class=\"noind\">[229]. 2. Auflage: gewisse.</p>", "idNote": "229"}, {"content": "<p class=\"noind\">[230]. 2. Auflage: gewisse.</p>", "idNote": "230"}, {"content": "<p class=\"noind\">[231]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eunbewu\u00dft\u201c.</p>", "idNote": "231"}, {"content": "<p class=\"noind\">[232]. 2. Auflage: fiel.</p>", "idNote": "232"}, {"content": "<p class=\"noind\">[233]. 2. Auflage: Zagen.</p>", "idNote": "233"}, {"content": "<p class=\"noind\">[234]. 2. Auflage: indem das Proletariat erst im Laufe jener politischen Krise, die seine Machtergreifung begleiten wird, erst im Feuer langer und hartn\u00e4ckiger K\u00e4mpfe den erforderlichen Grad der politischen Reife erreichen kann, der es zur endg\u00fcltigen groben Umw\u00e4lzung bef\u00e4higen wird. So stellen sich denn jene \u201everfr\u00fchten\u201c Angriffe des Proletariats auf die politische Staatsgewalt selbst als wichtige geschichtliche Momente heraus, die auch.</p>", "idNote": "234"}, {"content": "<p class=\"noind\">[235]. 2. Auflage: erscheint die Vorstellung einer \u201everfr\u00fchten\u201c.</p>", "idNote": "235"}, {"content": "<p class=\"noind\">[236]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201eoder mehrmals\u201c.</p>", "idNote": "236"}, {"content": "<p class=\"noind\">[237]. 2. Auflage: revisionistische.</p>", "idNote": "237"}, {"content": "<p class=\"noind\">[238]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201esozialistische\u201c.</p>", "idNote": "238"}, {"content": "<p class=\"noind\">[239]. 2. Auflage: verelendet.</p>", "idNote": "239"}, {"content": "<p class=\"noind\">[240]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201e(allm\u00e4chtigen)\u201c.</p>", "idNote": "240"}, {"content": "<p class=\"noind\">[241]. Eduard Bernstein: Die Voraussetzungen des Sozialismus und die Aufgaben der Sozialdemokratie. Stuttgart 1899, S. 187.</p>", "idNote": "241"}, {"content": "<p class=\"noind\">[242]. 2. Auflage: von der Dialektik Abschied nimmt.</p>", "idNote": "242"}, {"content": "<p class=\"noind\">[243]. Leo Graf von Caprivi war 1890 bis 1894 Nachfolger Otto F\u00fcrst von Bismarcks als Reichskanzler. Der \u201eneue Kurs\u201c in seiner Politik stellte den Versuch dar, durch Zugest\u00e4ndnisse der Sozialdemokratie den Boden zu entziehen. Dieser Versuch scheiterte.</p>", "idNote": "243"}, {"content": "<p class=\"noind\">[244]. Chlodwig F\u00fcrst zu Hohenlohe-Schillingsf\u00fcrst, von 1894 bis 1900 Reichskanzler und preu\u00dfischer Ministerpr\u00e4sident. Unter seiner Kanzlerschaft versuchte die Regierung, die mit dem Sozialistengesetz gescheiterte Methode der Gewalt gegen\u00fcber der Arbeiterklasse wieder ins Leben zu rufen.</p>", "idNote": "244"}, {"content": "<p class=\"noind\">[245]. Hans Hermann Freiherr von Berlepsch, preu\u00dfischer Handelsminister von 1890 bis 1896, scheiterte bei seinem Versuch, mit Hilfe einer Arbeiterschutzgesetzgebung der Arbeiterbewegung entgegenzuwirken.</p>", "idNote": "245"}, {"content": "<p class=\"noind\">[246]. Karl Freiherr von Stumm. Gro\u00dfindustrieller und Freund Wilhelms II., Mitbegr\u00fcnder und F\u00fchrer der Deutschen Reichspartei, sowie Arthur Graf von Posadowsky-Wehner, Staatssekret\u00e4r im Reichsamt des Innern und Vizekanzler von 1897 bis 1907, verfochten als sch\u00e4rfste Gegner der Gewerkschaften und der Sozialdemokratie die Anwendung brutalster Gewalt bei der Unterdr\u00fcckung der Arbeiterklasse.</p>", "idNote": "246"}, {"content": "<p class=\"noind\">[247]. Gemeint sind zwei Erlasse Wilhelms II. zur Arbeiterschutzgesetzgebung vom 4. Februar 1890, die das Ergebnis <em>des</em> Scheiterns der Bismarckschen Sozialpolitik und das der \u00f6konomischen und politischen Massenk\u00e4mpfe der deutschen Arbeiter waren. Wilhelm R. schr\u00e4nkte sie noch am gleichen Abend ein.</p>", "idNote": "247"}, {"content": "<p class=\"noind\">[248]. Am 20. Juni 1899 hatte die Regierung im Reichstag einen Gesetzentwurf \u201ezum Schutz der gewerblichen Arbeitsverh\u00e4ltnisse\u201c, die sogenannte Zuchthausvorlage, eingebracht, die sich gegen die zunehmende Streikbewegung richtete und die Beseitigung des Koalitions- und Streikrechts der Arbeiter bezweckte. Auf Grund gewaltiger Massenaktionen konnte diese Vorlage am 20. November 1899 im Reichstag gegen die Stimmen der Konservativen zu Fall gebracht werden. Dieser Gesetzentwurf geht auf einen Geheimerla\u00df vom 11. Dezember 1897 zur\u00fcck, den der \u201eVorw\u00e4rts\u201c am 15. Januar 1898 ver\u00f6ffentlicht hatte.</p>", "idNote": "248"}, {"content": "<p class=\"noind\">[249]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201egehabt\u201c.</p>", "idNote": "249"}, {"content": "<p class=\"noind\">[250]. 2. Auflage: Sozialdemokratie.</p>", "idNote": "250"}, {"content": "<p class=\"noind\">[251]. Friedrich Engels hatte im Dezember 1884 entschieden den Beschlu\u00df der Mehrheit der Reichstagsfraktion verurteilt, privaten Schiffahrtsgesellschaften Zugest\u00e4ndnisse zu machen, und vorgeschlagen, statt dessen an die Zustimmung zur Subvention solche Bedingungen zu kn\u00fcpfen, die f\u00fcr die Regierung unannehmbar sind, um auf diese Weise die volksfeindliche Politik zu entlarven. Dieser Streit endete 1887 mit einem Sieg der revolution\u00e4ren Kr\u00e4fte, die erstmalig in der deutschen Sozialdemokratie eine marxistische Stellung zur Kolonialpolitik erarbeiteten.</p>", "idNote": "251"}, {"content": "<p class=\"noind\">[252]. Auf dem Parteitag der Sozialdemokratie vom 14. bis 21. November 1892 in Berlin war eine Resolution einstimmig angenommen worden, in der die Theorie vom sogenannten Staatssozialismus als Mittel zur Trennung der Arbeiter von der Sozialdemokratie entlarvt wurde. Nach dieser Theorie sollten geringe Konzessionen an die Arbeiterklasse und eine umfassende Verstaatlichung der kapitalistischen Wirtschaft als Sozialreform ausgegeben werden.</p>", "idNote": "252"}, {"content": "<p class=\"noind\">[253]. Am 1. Juni 1894 hatte die sozialdemokratische Fraktion des bayrischen Landtags unter F\u00fchrung Georg von Vollmars dem Budget zugestimmt und damit erstmals das von August Bebel aufgestellte Prinzip der revolution\u00e4ren Sozialdemokratie \u201eDiesem System keinen Mann und keinen Groschen\u201c durchbrochen.</p>", "idNote": "253"}, {"content": "<p class=\"noind\">[254]. In der Diskussion \u00fcber das Agrarprogramm forderten Eduard David und Max Quarck die Unterst\u00fctzung der Kleinbetriebe durch den kapitalistischen Staat in Form von Reformen, die sie als sozialistisch ausgaben. Sie leugneten die geschichtliche Tendenz zum Gro\u00dfbetrieb und damit die M\u00f6glichkeit und Notwendigkeit der sozialistischen Vergesellschaftung auf dem Lande.</p>", "idNote": "254"}, {"content": "<p class=\"noind\">[255]. Wolfgang Heine hatte in einer Rede am 10. Februar 1898 im dritten Berliner Reichstagswahlkreis die opportunistische Auffassung vertreten, die Sozialdemokratie k\u00f6nne einer preu\u00dfisch-junkerlichen Regierung Milit\u00e4rforderungen f\u00fcr \u201eVolksfreiheiten\u201c bewilligen. Mit diesem Kompromi\u00df wollte Heine den antimilitaristischen Kampf der deutschen Sozialdemokratie revidieren.</p>", "idNote": "255"}, {"content": "<p class=\"noind\">[256]. In seinem unter dem Pseudonym Isegrim ver\u00f6ffentlichten Artikel \u201eWar Friedrich Engels milizgl\u00e4ubisch?\u201c in den \u201eSozialistischen Monatsheften\u201c, dem theoretischen Organ der Revisionisten, vom November 1898, versuchte Max Schippel, die revolution\u00e4re antimilitaristische Haltung der Sozialdemokratie zu revidieren. Er vertrat die Schutzzollpolitik, die die gro\u00dfen Land- und Industriemonopolisten st\u00e4rkte und die Interessengegens\u00e4tze zwischen den Nationen vertiefte.</p>", "idNote": "256"}, {"content": "<p class=\"noind\">[257]. Der Parteitag der deutschen Sozialdemokratie fand vom 3. bis 8. Oktober 1898 in Stuttgart statt.</p>", "idNote": "257"}, {"content": "<p class=\"noind\">[258]. 2. Auflage: einigerma\u00dfen.</p>", "idNote": "258"}, {"content": "<p class=\"noind\">[259]. 2. Auflage: m\u00fcssen.</p>", "idNote": "259"}, {"content": "<p class=\"noind\">[260]. Eine Gruppe in der deutschen Sozialdemokratie, bekannt geworden unter der Bezeichnung die \u201eJungen\u201c, hatte sich gegen die allseitige Ausnutzung der legalen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Partei gewandt und besonders die von der Partei ausgearbeitete revolution\u00e4re Parlamentstaktik verneint. Die \u201eJungen\u201c hatten versucht, der Partei eine sektiererische Verschw\u00f6rerpolitik aufzuzwingen. Auf dem Parteitag 1890 in Halle waren die \u201eJungen\u201c einm\u00fctig zur\u00fcckgewiesen und auf dem Parteitag 1891 in Erfurt ihre Wortf\u00fchrer aus der Partei ausgeschlossen worden. Sie gr\u00fcndeten eine eigene Organisation, den Verein Unabh\u00e4ngiger Sozialisten.</p>", "idNote": "260"}, {"content": "<p class=\"noind\">[261]. 2. Auflage: eingef\u00fcgt \u201ein seinem \u201aAchtzehnten Brumaire\u2018\u201c.</p>", "idNote": "261"}, {"content": "<p class=\"noind\">[262]. Karl Marx: Der achtzehnte Brumaire des Louis Bonaparte. In: Karl Marx, Friedrich Engels: Werke, Bd. 8, Berlin 1960, S. 118.</p>", "idNote": "262"}, {"content": "<p class=\"noind\">[263]. 2. Auflage: wahr.</p>", "idNote": "263"}]