[{"content": "<p class=\"noind\">[1]. Lugou\u0163iao este situat la sud-vest de Pekin la o distant\u0103 de 10 km \u015fi ceva. La 7 iulie 1937 trupele agresorilor japonezi au atacat garnizoana chinez\u0103 dispus\u0103 \u00een aceast\u0103 zon\u0103. Sub influen\u0163a av\u00e2ntului impetuos care domnea pe atunci \u00een \u0163ar\u0103 \u00een r\u00e2ndurile \u00eentregului popor, care cerea s\u0103 se dea o ripost\u0103 Japoniei, garnizoana chinez\u0103 a opus rezisten\u0163\u0103 cotropitorilor. Din acel moment a \u00eenceput eroicul r\u0103zboi pe care poporul chinez l-a purtat timp de 8 ani \u00eempotriva cotropitorilor japonezi.</p>", "idNote": "1"}, {"content": "<p class=\"noind\">[2]. Corpul 29 f\u0103cea parte din armata gomindanist\u0103 de nord-vest, care la \u00eenceput a fost comandat\u0103 de F\u00een Iui-sian; pe atunci aceast\u0103 armat\u0103 se afla \u00een regiunea provinciilor Hebei \u015fi Ceabar. Sun Ce-iuan era comandantul corpului 29, iar F\u00een Ci-an \u2014 comandantul uneia dintre diviziile acestui corp.</p>", "idNote": "2"}, {"content": "<p class=\"noind\">[3]. Sta\u0163iune balnear\u0103 din jude\u0163ul \u0162ziu\u0163zian, provincia \u0162ziansi; pe atunci re\u015fedin\u0163a de var\u0103 a lui Cian Kai-\u015fi.</p>", "idNote": "3"}, {"content": "<p class=\"noind\">[4]. La 31 ianuarie 1931 guvernul gomindanist a promulgat a\u015fa numita \u201eLege excep\u0163ional\u0103 cu privire la pedepsele pentru crime s\u0103v\u00e2r\u015fite \u00eempotriva Republicii\u201c. Acuza\u0163ia de \u201ecrime s\u0103v\u00e2r\u015fite \u00eempotriva Republicii\u201c era folosit\u0103 ca pretext pentru persecutarea \u015fi asasinarea patrio\u0163ilor \u015fi revolu\u0163ionarilor. Aceast\u0103 lege prevedea represiuni extrem de crunte.</p>", "idNote": "4"}, {"content": "<p class=\"noind\">[5]. \u201eLegea cu privire la cenzura presei\u201c (\u201eProgramul general de m\u0103suri privind cenzura presei\u201c) a fost introdus\u0103 de guvernul gomindanist \u00een august 1934 pentru a \u00een\u0103bu\u015fi glasul poporului. \u201eLegea\u201c prevedea c\u0103 \u201emanuscrisele care urmau s\u0103 fie publicate \u00een pres\u0103 trebuie prezentate pentru control\u201c. Aceasta \u00eensemna c\u0103 orice material care urma s\u0103 fie publicat \u00een ziarele din regiunile aflate sub domina\u0163ia gomindanist\u0103, \u00eenainte de a fi tip\u0103rit, trebuia s\u0103 fie trimis, pentru control cenzorului gomindanist. Cenzorul putea, dup\u0103 bunul s\u0103u plac, s\u0103 ciop\u00e2r\u0163easc\u0103 \u015fi s\u0103 re\u0163in\u0103 manuscrisele.</p>", "idNote": "5"}, {"content": "<p class=\"noind\">[6]. Vezi \u00a7 8 al lucr\u0103rii \u201eSarcinile Partidului Comunist Chinez \u00een perioada r\u0103zboiului antijaponez\u201c din volumul 1 al edi\u0163iei de fa\u0163\u0103.</p>", "idNote": "6"}, {"content": "<p class=\"noind\">[7]. Vezi nota la titlul lucr\u0103rii \u201eLinia politic\u0103, m\u0103surile practice \u015fi perspectivele luptei \u00eempotriva ofensivei Japoniei\u201c din volumul de fa\u0163\u0103.</p>", "idNote": "7"}, {"content": "<p class=\"noind\">[8]. Vezi \u201eCursul scurt de istorie a P.C. (b) al Uniunii Sovietice\u201c, cap. VIII.</p>", "idNote": "8"}, {"content": "<p class=\"noind\">[9]. \u00cen 1936 fasci\u015ftii germani \u015fi italieni au dezl\u0103n\u0163uit prin intermediul fascistului spaniol \u2014 militaristul Franco \u2014 un r\u0103zboi de agresiune \u00eempotriva Spaniei. Poporul spaniol s-a ridicat sub conducerea guvernului Frontului popular la un r\u0103zboi eroic, ap\u0103r\u00e2nd democra\u0163ia \u00eempotriva agresiunii. Acest r\u0103zboi a atins culmea \u00eenver\u015fun\u0103rii \u00een timpul ap\u0103r\u0103rii capitalei Spaniei \u2014 Madridul. Ap\u0103rarea \u00eend\u00e2rjit\u0103 a Madridului a \u00eenceput \u00een octombrie 1936 \u015fi a durat 2 ani \u015fi 5 luni. \u00cen urma ajutorului pe care Anglia, Fran\u0163a \u015fi celelalte state imperialiste l-au acordat agresorilor prin f\u0103\u0163arnica lor politic\u0103 de \u201eneinterven\u0163ie\u201c, precum \u015fi ca urmare a sciziunii care s-a produs \u00een s\u00e2nul Frontului popular, \u00een martie 1939 Madridul a c\u0103zut.</p>", "idNote": "9"}, {"content": "<p class=\"noind\">[10]. V. I. Lenin, \u201eConspectul c\u0103r\u0163ii lui Hegel \u00abPrelegeri despre istoria filozofiei\u00bb\u201c, vol. I, \u015ecoala eleat\u0103.</p>", "idNote": "10"}, {"content": "<p class=\"noind\">[11]. Vezi V. I. Lenin, \u201e\u00cen jurul problemei dialecticii\u201c: \u201eDedublarea unicului \u015fi cunoa\u015fterea p\u0103r\u0163ilor contradictorii ale lui (vezi citatul din Philon despre Heraclit la \u00eenceputul p\u0103r\u0163ii a III-a [\u00abDespre cunoa\u015ftere\u00bb] a c\u0103r\u0163ii lui Lassalle despre Heraclit) constituie <i><span class=\"spt\">esen\u0163a</span></i> (una din \u00abesen\u0163ele\u00bb, una din particularit\u0103\u0163ile sau din tr\u0103s\u0103turile principale, dac\u0103 nu chiar principala particularitate sau tr\u0103s\u0103tur\u0103) a dialecticii\u201c. Vezi \u015fi V. I. Lenin, \u201eConspectul c\u0103r\u0163ii lui Hegel \u00ab\u015etiin\u0163a logicii\u00bb\u201c: \u201ePe scurt, dialectica poate fi definit\u0103 ca teorie a unit\u0103\u0163ii contrariilor. Prin aceasta este sesizat nucleul dialecticii, dar aceasta necesit\u0103 explica\u0163ii, necesit\u0103 o dezvoltare\u201c.</p>", "idNote": "11"}, {"content": "<p class=\"noind\">[12]. V. I. Lenin, \u201e\u00cen jurul problemei dialecticii\u201c.</p>", "idNote": "12"}, {"content": "<p class=\"noind\">[13]. \u00cen epoca Han, cunoscutul reprezentant al \u015fcolii confucianiste Dun Ciun-\u015fu (179\u2014104 \u00ee.e.n) a spus \u00eemp\u0103ratului U-di: \u201eDao vine de la cer. Cerul este neschimbat, neschimbat este \u015fi dao\u201c. Cuv\u00e2ntul \u201edao\u201c era larg \u00eentrebuin\u0163at de filozofii din China antic\u0103. El \u00eenseamn\u0103 \u201ecale\u201c, \u201eprincipiu\u201c, precum \u015fi \u201elege\u201c, \u201enecesitate\u201c.</p>", "idNote": "13"}, {"content": "<p class=\"noind\">[14]. F. Engels, \u201eAnti-D\u00fchring\u201c, Sec\u0163iunea \u00eent\u00e2i. Filozofia, XII. Dialectica. Cantitate \u015fi calitate.</p>", "idNote": "14"}, {"content": "<p class=\"noind\">[15]. V. I. Lenin, \u201e\u00cen jurul problemei dialecticii\u201c.</p>", "idNote": "15"}, {"content": "<p class=\"noind\">[16]. F. Engels, \u201eAnti-D\u00fchring\u201c, Sec\u0163iunea \u00eent\u00e2i. Filozofia, XII. Dialectica. Cantitate \u015fi calitate.</p>", "idNote": "16"}, {"content": "<p class=\"noind\">[17]. V. I. Lenin, \u201e\u00cen jurul problemei dialecticii\u201c.</p>", "idNote": "17"}, {"content": "<p class=\"noind\">[18]. V. I. Lenin, \u201e\u00cen jurul problemei dialecticii\u201c.</p>", "idNote": "18"}, {"content": "<p class=\"noind\">[19]. Vezi V. I. Lenin: \u201eComunismul\u201c. \u00cen acest articol, V. I. Lenin, critic\u00e2nd pe B\u00e9la Kun, care era membru al Partidului Comunist din Ungaria, scria c\u0103 Bela Kun ocole\u015fte \u201eceea ce constituie \u00eens\u0103\u015fi esen\u0163a, sufletul viu al marxismului: analiza concret\u0103 a situa\u0163iei concrete\u201c.</p>", "idNote": "19"}, {"content": "<p class=\"noind\">[20]. Sun-\u0163z\u00ee (sau Sun U) (era numit \u015fi Sun U-\u0163z\u00ee) \u2014 renumit \u015fef militar \u015fi teoretician militar chinez din secolul al V-lea \u00ee.e.n., autorul tratatului \u201eSun-\u0163z\u00ee\u201c, care se compune din 13 capitole. Acest citat este luat din capitolul al treilea al c\u0103r\u0163ii \u201eSun-\u0163z\u00ee\u201c \u2014 \u201ePreg\u0103tirea ofensivei\u201c.</p>", "idNote": "20"}, {"content": "<p class=\"noind\">[21]. Vei Cien (580\u2014643 e.n.) \u2014 om politic \u015fi istoric, care a tr\u0103it \u00een prima perioad\u0103 a epocii Tan. Acest citat este luat din volumul 192 al letopise\u0163ului \u201e\u0162z\u00eecii tun\u0163zian\u201c.</p>", "idNote": "21"}, {"content": "<p class=\"noind\">[22]. \u201e\u015euihuciuan\u201c \u2014 una din cele mai mari opere literare din secolul al XIV-lea, creat\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul domniei dinastiei Iuan \u015fi \u00eenceputul domniei dinastiei Min. Autorul acestui roman este considerat, de obicei, \u015ei Nai-an. Romanul descrie r\u0103zboiul \u0163\u0103r\u0103nesc din ultimii ani ai dinastiei nordice Sun. Sun \u0162zian este eroul principal al romanului. Localitatea Ciu\u0163ziaciuan se afla nu departe de Lian\u015fanbo, baz\u0103 a r\u0103zboiului \u0163\u0103r\u0103nesc. St\u0103p\u00e2nul acestui sat era marele mo\u015fier-despot Ciu Ciao-f\u00een.</p>", "idNote": "22"}, {"content": "<p class=\"noind\">[23]. V. I. Lenin, \u201e\u00cenc\u0103 o dat\u0103 despre sindicate, despre momentul actual \u015fi despre gre\u015felile lui Tro\u0163ki \u015fi Buharin\u201c.</p>", "idNote": "23"}, {"content": "<p class=\"noind\">[24]. V. I. Lenin, \u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c.</p>", "idNote": "24"}, {"content": "<p class=\"noind\">[25]. V. I. Lenin, \u201eConspectul c\u0103r\u0163ii lui Hegel \u00ab\u015etiin\u0163a logicii\u00bb\u201c.</p>", "idNote": "25"}, {"content": "<p class=\"noind\">[26]. \u201e\u015ean hai \u0163zin\u201c \u2014 oper\u0103 din epoca Ciango (secolele IV\u2014III \u00ee.e.n.). Cua Fu este o fiin\u0163\u0103 divin\u0103 descris\u0103 \u00een cartea \u201e\u015ean hai \u0163zin\u201c. \u00cen aceast\u0103 carte se spune: \u201eCua Fu alerga dup\u0103 soare. Pe drum i se f\u0103cu sete \u015fi b\u0103u ap\u0103 din dou\u0103 r\u00e2uri \u2014 Huanhe \u015fi Veihe. Apele acestor r\u00e2uri nu i-au ajuns \u015fi el s-a repezit spre nord ca s\u0103 bea acolo din Marea cea mare. Dar \u00eenainte de a ajunge acolo, el muri de sete la jum\u0103tatea drumului. Toiagul r\u0103mas de la el s-a pref\u0103cut \u00eentr-o p\u0103dure\u201c (sec\u0163iunea \u201eHai vai bei \u0163zin\u201c).</p>", "idNote": "26"}, {"content": "<p class=\"noind\">[27]. I \u2014 eroul unei str\u0103vechi legende chineze. \u00cen vestitul mit \u00een care se poveste\u015fte cum eroul I a tras cu arcul \u00een sori se vorbe\u015fte despre precizia cu care el tr\u0103gea cu arcul. \u00cen cartea \u201eHuai-nan-\u0163z\u00ee\u201c, scris\u0103 de Liu An (reprezentant al aristocra\u0163iei din epoca Han \u2014 secolul al II-lea \u00ee.e.n.), se spune: \u201e\u00cen timpul lui Iao r\u0103s\u0103reau \u00een acela\u015fi timp zece sori; au fost p\u00e2rjolite toate gr\u00e2nele, au pierit toate plantele \u015fi poporul nu avea cu ce s\u0103 se hr\u0103neasc\u0103. Fiare de prad\u0103, iu\u0163i de picior \u015fi cu cap de dragon, care m\u0103n\u00e2nc\u0103 oameni, mon\u015ftri cu din\u0163ii lungi, mon\u015ftri care st\u00e2rnesc focul \u015fi rev\u0103rs\u0103ri de ape, p\u0103s\u0103ri-uragane, care d\u0103r\u00e2m\u0103 locuin\u0163ele, porci mistre\u0163i de propor\u0163ii uria\u015fe, uria\u015fi \u015ferpi venino\u015fi aduceau nenorociri poporului. Iao a poruncit lui I s\u0103 ucid\u0103 cei zece sori de pe cer, precum \u015fi mon\u015ftrii de pe p\u0103m\u00e2nt... Tot poporul jubila\u201c.</p><p class=\"noind\">Scriitorul Van I din epoca Han-ului de r\u0103s\u0103rit (secolul al II-lea e.n.), \u00een adnot\u0103rile la versurile poetului antic \u0162iui Iuan \u201eTianven\u201c, scrie \u015fi el: \u201e\u00cen timpul lui Iao r\u0103s\u0103reau \u00een acela\u015fi timp zece sori; au fost p\u00e2rjolite toate plantele. Iao a poruncit lui I s\u0103 ucid\u0103 cei zece sori. El a ucis nou\u0103 sori, iar un soare a r\u0103mas\u201c.</p>", "idNote": "27"}, {"content": "<p class=\"noind\">[28]. \u201eSi iu \u0163zi\u201c \u2014 roman fantastic, scris \u00een secolul al XVI-lea e.n. Eroul principal al romanului \u2014 Sun U-cun \u2014 este o maimu\u0163\u0103-vr\u0103jitor. Ea \u015ftia secretul a 72 de transform\u0103ri \u015fi putea s\u0103 se transforme, dup\u0103 cum voia, \u00een fiar\u0103, pas\u0103re, pe\u015fte, g\u00e2z\u0103, iarb\u0103, copac, \u00een diferite obiecte, \u00een om \u015fi \u00een altele.</p>", "idNote": "28"}, {"content": "<p class=\"noind\">[29]. \u201eLiao Ciai ci i\u201c \u2014 culegere de basme, \u00eentocmit\u0103 de Pu Sun-lin \u00een epoca dinastiei \u0162in (secolul al XVII-lea) pe baza unor legende populare adunate de el. Culegerea con\u0163ine 431 de povestiri, \u00een cea mai mare parte despre minunile s\u0103v\u00e2r\u015fite de pustnici ascun\u015fi \u015fi de vulpi \u015firete.</p>", "idNote": "29"}, {"content": "<p class=\"noind\">[30]. K. Marx, \u201eContribu\u0163ii la critica economiei politice\u201c.</p>", "idNote": "30"}, {"content": "<p class=\"noind\">[31]. V. I. Lenin, \u201e\u00cen jurul problemei dialecticii\u201c.</p>", "idNote": "31"}, {"content": "<p class=\"noind\">[32]. Aceast\u0103 fraz\u0103 se \u00eent\u00e2lne\u015fte pentru \u00eent\u00e2ia oar\u0103 \u00een letopise\u0163ul \u201e\u0162ian han \u015fu\u201c (vol. XXX, sec\u0163iunea \u201eI ven ci\u201c), \u00eentocmit de cunoscutul istoric chinez Ban Gu din secolul I e.n. Ulterior ea a c\u0103p\u0103tat o larg\u0103 circula\u0163ie. \u00cen textul lui Ban Gu se spun urm\u0103toarele: \u201eDin cele zece \u015fcoli ale filozofilor numai nou\u0103 merit\u0103 aten\u0163ie. Ele toate au luat na\u015ftere \u00eentr-o perioad\u0103 c\u00e2nd puterea suveranului legitim intrase \u00een declin, iar c\u00e2rmuitorii locali au \u00eenceput s\u0103 se bat\u0103 \u00eentre ei, fiecare din ei apuc\u00e2ndu-se s\u0103 c\u00e2rmuiasc\u0103 \u00een felul s\u0103u. \u00cen aceste \u00eemprejur\u0103ri au ap\u0103rut una dup\u0103 alta numeroase \u015fcoli, \u015fi fiecare din ele, formul\u00e2nd teze proprii, prosl\u0103vea ceea ce considera ea c\u0103 este just. Fiecare propov\u0103duia intens \u00eenv\u0103\u0163\u0103tura sa, str\u0103duindu-se ca aceasta s\u0103 fie adoptat\u0103 de vreun c\u00e2rmuitor local. Concep\u0163iile lor, cu toat\u0103 deosebirea dintre ele, asemenea focului \u015fi apei, se nimiceau reciproc \u015fi se generau una pe alta. Mila \u015fi sentimentul datoriei, respectul \u015fi prietenia sunt contrare, dar se genereaz\u0103 reciproc\u201c.</p>", "idNote": "32"}, {"content": "<p class=\"noind\">[33]. V. I. Lenin, \u201e\u00cen jurul problemei dialecticii\u201c.</p>", "idNote": "33"}, {"content": "<p class=\"noind\">[34]. V. I. Lenin, \u201eObserva\u0163ii la cartea lui N. Buharin \u00abEconomia perioadei de trecere\u00bb\u201c.</p>", "idNote": "34"}]