[{"title": "Greva din 1893 a minerilor englezi", "info": "\u201eSprawa Rabotnicza\u201c,<br/>Paris, noiembrie-decembrie 1893.<br/>(Articol scris \u00een limba polonez\u0103)", "subtitle": "", "idCh": "1.01"}, {"title": "Posibilism \u015fi oportunism", "info": "\u201eS\u00e4chsische Arbeiterzeitung\u201c<br/>din 30 septembrie 1890", "subtitle": "", "idCh": "1.02"}, {"title": "Cuv\u00e2nt\u0103ri rostite la Congresul de la Stuttgart al Partidului social-democrat din Germania", "info": "Din procesul-verbal al dezbaterilor Congresului Partidului social-democrat din Germania<br/>Stuttgart, 3\u20148 octombrie 1898", "subtitle": "Cuv\u00e2nt\u0103ri \u00een cadrul discu\u0163iei cu privire la problemele tacticii", "idCh": "1.03"}, {"title": "O problem\u0103 de tactic\u0103", "info": "\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c<br/>din 6 iulie 1899", "subtitle": "", "idCh": "1.04"}, {"title": "Cuv\u00e2nt\u0103ri rostite la Congresul de la Hanovra al Partidului social-democrat din Germania", "info": "\u201eProcesul-verbal al dezbaterilor Congresului Partidului social-democrat din Germania\u201c,<br/>Hanovra 9\u201414 octombrie 1899", "subtitle": "", "idCh": "1.05"}, {"title": "Cucerirea puterii politice", "info": "Din bro\u015fura \u201eSozialreform oder Revolution\u201c<br/>(\u201eReform\u0103 social\u0103 sau revolu\u0163ie\u201c),<br/>partea a II-a, capitolul 3,<br/>edi\u0163ia I, 1900", "subtitle": "", "idCh": "1.06"}, {"title": "Revolu\u0163ia din Rusia", "info": "\u201eDie Gleichheit\",<br/>revist\u0103 pentru ap\u0103rarea intereselor<br/>muncitoarelor, nr. 3,<br/>Stuttgart, 8 februarie 1905.", "subtitle": "", "idCh": "1.07"}, {"title": "\u00cen lumina focului revolu\u0163iei", "info": "\u201eS\u00e4chsische Arbeiterzeitung\u201c<br/>din 1 mai 1905", "subtitle": "", "idCh": "1.08"}, {"title": "Rezolvarea problemei", "info": "\u201eDie Gleichheit\u201c,<br/>revist\u0103 pentru ap\u0103rarea intereselor muncitoarelor,<br/>Stuttgart, 29 noiembrie 1905", "subtitle": "", "idCh": "1.09"}, {"title": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Congresul de la Mannheim al Partidului social-democrat din Germania \u00een cadrul dezbaterii cu privire la greva politic\u0103 de mas\u0103", "info": "\u201eProcesul-verbal al dezbaterilor Congresului Partidului social-democrat din Germania\u201c, Mannheim, 23\u201429 septembrie 1906", "subtitle": "26 septembrie 1906", "idCh": "1.10"}, {"title": "Cuv\u00e2ntare de salut rostit\u0103 la Congresul de la Londra al P.M.S.D.R. <a href=\"note.html#r13\" id=\"n13\">", "info": "Procesul-verbal al \u201eCongresului de la Londra al P.M.S.D.R.\u201c,<br/>editat de Comitetul Central. Paris, 1909<br/>(din limba rus\u0103).", "subtitle": "16 mai 1907", "idCh": "1.11"}, {"title": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Congresul interna\u0163ional de la Stuttgart al sociali\u015ftilor \u00een cadrul comisiei pentru problemele privind militarismul \u015fi conflictele interna\u0163ionale", "info": "Procesul-verbal al \u201eCongresului interna\u0163ional de la Stuttgart al sociali\u015ftilor\u201c<br/>18\u201424 august 1907.", "subtitle": "21 august 1907", "idCh": "1.12"}, {"title": "Greva politic\u0103 de mas\u0103 \u015fi sindicatele", "info": "Publicat\u0103 pentru prima oar\u0103 \u00een \u201eDer Propagandist\u201c, publica\u0163ie lunar\u0103 editat\u0103 de C.C. al P.C.G., 1930, nr. 10\u201411.", "subtitle": "1 octombrie 1910", "idCh": "1.13"}, {"title": "Greva politic\u0103 de mas\u0103", "info": "\u201eVorw\u00e4rts\u201c din 24 iulie 1913", "subtitle": "22 iulie 1913", "idCh": "1.14"}, {"title": "Militarismul, r\u0103zboiul \u015fi clasa muncitoare", "info": "Publicat\u0103 pentru prima oar\u0103 \u00een \u201eVorw\u00e4rts\"<br/>din 22 februarie 1914", "subtitle": "20 februarie 1914", "idCh": "1.15"}, {"title": "Disciplin\u0103 de partid", "info": "\u201eSozialdemokratische Korrespondenz\u201c<br/>din decembrie 1914", "subtitle": "", "idCh": "1.16"}, {"title": "Refacerea Interna\u0163ionalei", "info": "\u201eDie Internationale\u201c,<br/>nr. 1 din 1915", "subtitle": "", "idCh": "1.17"}, {"title": "Ori \u2014 ori", "info": "Bro\u015fur\u0103 ilegal\u0103 a Ligii \u201eSpartacus\u201c,<br/>aprilie 1910", "subtitle": "", "idCh": "1.18"}, {"title": "\u00cenv\u0103\u0163\u0103mintele zilei de 24 martie", "info": "Manifest ilegal al Ligii \u201eSpartacus\u201c,<br/>aprilie 1916", "subtitle": "", "idCh": "1.19"}, {"title": "Politica unor c\u00e2ini", "info": "Manifest ilegal al Ligii \u201eSpartacus\u201c,<br/>vara anului 1916", "subtitle": "", "idCh": "1.20"}, {"title": "Pentru ce a luptat Liebknecht \u015fi de ce a fost condamnat la \u00eenchisoare?", "info": "Manifest ilegal al Ligii \u201eSpartacus\u201c,<br/>octombrie 1916", "subtitle": "", "idCh": "1.21"}, {"title": "Rodos", "info": "\u201eScrisoarea Spartacus\u201c nr. 1<br/>din 20 septembrie 1916", "subtitle": "", "idCh": "1.22"}, {"title": "\u00cenceputul", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 18 noiembrie 1918", "subtitle": "", "idCh": "1.23"}, {"title": "Vechiul joc", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 18 noiembrie 1918", "subtitle": "", "idCh": "1.24"}, {"title": "Adunarea na\u0163ional\u0103", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 20 noiembrie 1918", "subtitle": "", "idCh": "1.25"}, {"title": "C\u0103tre proletarii din toate \u0163\u0103rile", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 25 noiembrie 1918", "subtitle": "", "idCh": "1.26"}, {"title": "Acheronul \u00een mi\u015fcare", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 27 noiembrie 1918", "subtitle": "", "idCh": "1.27"}, {"title": "Calea spre neant", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 28 noiembrie 1918", "subtitle": "", "idCh": "1.28"}, {"title": "Masa \u201enecoapt\u0103\u201c", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 3 decembrie 1918", "subtitle": "", "idCh": "1.29"}, {"title": "Pentru Consiliul executiv", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 11 decembrie 1918", "subtitle": "", "idCh": "1.30"}, {"title": "Pe redute", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 15 decembrie 1918", "subtitle": "", "idCh": "1.31"}, {"title": "Adunarea na\u0163ional\u0103 sau guvern al consiliilor?", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 17 decembrie 1918", "subtitle": "", "idCh": "1.32"}, {"title": "Mamelucii lui Ebert", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 20 decembrie 1918", "subtitle": "", "idCh": "1.33"}, {"title": "Alegerile pentru Adunarea na\u0163ional\u0103", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 23 decembrie 1918", "subtitle": "", "idCh": "1.34"}, {"title": "Cuv\u00e2ntare cu privire la program, rostit\u0103 la congresul de constituire a Partidului Comunist din Germania (Liga \u201eSpartacus\u201c)", "info": "\u201eCuv\u00e2ntare cu privire la program\u201c<br/>Editura \u201eRote Fahne\u201c<br/>Berlin, 1919", "subtitle": "30 decembrie 1918", "idCh": "1.35"}, {"title": "\u00cendatoriri neglijate", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 8 ianuarie 1919", "subtitle": "", "idCh": "1.36"}, {"title": "Falimentul conduc\u0103torilor", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 11 ianuarie 1919", "subtitle": "", "idCh": "1.37"}, {"title": "Castele de c\u0103r\u0163i de joc", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 13 ianuarie 1919", "subtitle": "", "idCh": "1.38"}, {"title": "La Berlin domne\u015fte ordinea", "info": "\u201eDie Rote Fahne\u201c din 14 ianuarie 1919", "subtitle": "", "idCh": "1.39"}]