[{"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>La 17 noiembrie s-a \u00eencheiat \u00een cele din urm\u0103, dup\u0103 patru luni, uria\u015fa grev\u0103 f\u0103r\u0103 precedent a celor 300.000 de mineri englezi. Dup\u0103 cum am mai ar\u0103tat, ea a fost provocat\u0103 de hot\u0103r\u00e2rea proprietarilor de mine de a reduce, \u00eencep\u00e2nd din august, salariile cu 25%. Capitali\u015ftii considerau c\u0103, fa\u0163\u0103 de actualul pre\u0163 sc\u0103zut al c\u0103rbunelui, profitul lor este prea mic, \u015fi deci muncitorii ar trebui s\u0103 renun\u0163e la un sfert din salariul lor. C\u00e2t prive\u015fte raportul din momentul de fa\u0163\u0103 dintre profitul capitali\u015ftilor englezi \u015fi salariile muncitorilor, el reiese din urm\u0103torul tablou \u00eentocmit de un socialist englez:</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Num\u0103rul total al capitali\u015ftilor din industria minier\u0103 este de 3.000. Venitul lor net se ridica \u00een 1892 la 170.000.000 de ruble. Num\u0103rul muncitorilor din minele de c\u0103rbuni din partea central\u0103 a Angliei este de 300.000. C\u00e2\u015ftigul lor anual \u00eensumeaz\u0103 \u00een total 150.000.000 de ruble. Prin urmare, <i>unui capitalist \u00eei revine un venit s\u0103pt\u0103m\u00e2nal de 1.090 de ruble, iar unui muncitor un salariu s\u0103pt\u0103m\u00e2nal de 9,60 ruble</i>. \u00cen felul acesta, un tr\u00e2ntor, care nu face nimic toat\u0103 via\u0163a, \u00eencaseaz\u0103 aceea\u015fi sum\u0103 ca 115 muncitori, care trebuie s\u0103 trudeasc\u0103 din greu, pun\u00e2ndu-\u015fi \u00een permanen\u0163\u0103 via\u0163a \u015fi s\u0103n\u0103tatea \u00een primejdie!</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Dar chiar \u015fi aceste salarii modeste, minerii le-au dob\u00e2ndit prin mari sfor\u0163\u0103ri \u015fi prin zeci de greve. C\u0103ci \u00een 1888 \u00eenc\u0103 salariul lor era cu 40% mai mic dec\u00e2t acum, iar mizeria pe care o \u00eendurau era ne\u00eenchipuit de crunt\u0103. Copiii muncitorilor, se jeluiau minerii, \u201eumblau pe jum\u0103tate mor\u0163i de foame\u201c. Actualul nivel al salariilor l-au dob\u00e2ndit minerii treptat, prin lupt\u0103 d\u00e2rz\u0103, abia \u00een 1890, \u015fi iat\u0103 c\u0103 acum, dup\u0103 trei ani, capitali\u015ftii au hot\u0103r\u00e2t s\u0103 reduc\u0103 din nou salariile la 7,20 ruble. Minerii au declarat \u00eens\u0103 c\u0103 nivelul actual al salariilor este cel mai sc\u0103zut pe care ei \u00eel pot accepta \u015fi c\u0103 prefer\u0103 s\u0103 nu munceasc\u0103 de loc \u015fi s\u0103 moar\u0103 de foame dec\u00e2t s\u0103 se \u00eentoarc\u0103 la mizeria anului 1888.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>La \u00eenceput s-a crezut c\u0103 greva va cuprinde \u00eentreaga mas\u0103 a minerilor, care \u00een Anglia, \u00eempreun\u0103 cu Sco\u0163ia, num\u0103r\u0103 peste 660.000 de oameni. \u00centr-adev\u0103r, \u00een august a fost un moment c\u00e2nd se aflau \u00een grev\u0103 500.000 de mineri. Dar dintre ace\u015ftia vreo 200.000 au renun\u0163at foarte cur\u00e2nd la ideea grevei \u015fi astfel au continuat lupta 300.000 de mineri, care au rezistat p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t. Cauza lipsei de unitate \u00een r\u00e2ndurile minerilor englezi trebuie c\u0103utat\u0103 \u00een deosebirea fundamental\u0103 dintre concep\u0163iile \u015fi organiza\u0163iile lor. Minerii din Anglia sunt organiza\u0163i \u00een trei mari organiza\u0163ii principale: Uniunea districtelor Durham \u015fi Northumberland, care cuprinde aproximativ 100.000 de muncitori, Uniunea districtelor Wales de sud \u015fi Monmouthshire, cuprinz\u00e2nd 65.000 de muncitori, \u015fi, \u00een sf\u00e2r\u015fit, a\u015fa-numita Federa\u0163ie a minerilor din partea central\u0103 a Angliei, a c\u0103rei influen\u0163\u0103 se extinde asupra a peste 300.000 de muncitori. Prin caracterul lor, aceste organiza\u0163ii se deosebesc fundamental una de alta. Primele dou\u0103 uniuni stau sub influen\u0163a celor mai bine pl\u0103tite categorii de mineri, care, mul\u0163umi\u0163i fiind de soarta lor, nu privesc ou ochi buni lupta. Minerii din aceste districte s-au l\u0103sat \u00een\u015fela\u0163i de capitali\u015fti prin a\u015fa-numita \u201escar\u0103 mobil\u0103 a salariilor\u201c. Aceast\u0103 \u00een\u015fel\u0103ciune const\u0103 \u00een \u00eenfiin\u0163area unui comitet, alc\u0103tuit \u00een parte din muncitori, care stabile\u015fte salariile de obicei \u00een func\u0163ie de pre\u0163ul c\u0103rbunelui. \u00cen felul acesta, capitalistul apare total nevinovat, ca unul care la stabilirea salariilor depinde \u00eentru totul de pre\u0163ul m\u0103rfii sale pe pia\u0163\u0103. Este \u00eens\u0103 evident c\u0103, oric\u00e2t de ridicat sau de sc\u0103zut ar fi pre\u0163ul c\u0103rbunelui, capitalistul stabile\u015fte salariile \u00een a\u015fa fel \u00eenc\u00e2t s\u0103-\u015fi asigure un profit mare, iar pierderea s-o suporte muncitorii.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Accept\u00e2nd cu c\u00e2\u0163iva ani \u00een urm\u0103 sistemul perfid al sc\u0103rii mobile a salariilor, minerii din aceste districte s-au condamnat la o perpetuare a st\u0103rii lor, deoarece \u015fi-au barat singuri calea spre \u00eembun\u0103t\u0103\u0163irea prin lupt\u0103 a situa\u0163iei \u00een care se afl\u0103. D\u00e2nd crezare teoriei exploatatorilor lor, ei repet\u0103 papagalice\u015fte c\u0103 m\u0103rirea salariilor ar putea avea loc numai ca urmare a cre\u015fterii pre\u0163ului c\u0103rbunelui, \u015fi deci, \u00eentruc\u00e2t aceste pre\u0163uri sunt sc\u0103zute, orice lupt\u0103 ar fi zadarnic\u0103. Pun\u00e2ndu-\u015fi n\u0103dejdea \u00een providen\u0163a divin\u0103 \u015fi \u00een pre\u0163uri mai ridicate, minerii din aceste dou\u0103 districte au organiza\u0163ii proaste \u015fi refuz\u0103 s\u0103 se solidarizeze cu ceilal\u0163i mineri din Anglia; ba, mai mult chiar, \u00eei \u00eempiedic\u0103 \u00een lupta lor \u015fi slujesc capitali\u015ftilor drept unealt\u0103. Mai men\u0163ion\u0103m aici c\u0103 tocmai ei sunt acei muncitori care se opun introducerii \u00een Anglia, printr-o lege obligatorie, a zilei de munc\u0103 de opt ore, aceasta fiind, dup\u0103 p\u0103rerea lor, \u00een contradic\u0163ie cu \u201elibertatea\u201c muncitorului matur. Iat\u0103 \u00een ce m\u0103sur\u0103 s-au l\u0103sat \u00eembrobodi\u0163i ace\u015fti muncitori de c\u0103tre exploatatorii lor.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Cu totul alta este atitudinea muncitorilor din partea central\u0103 a Angliei, care sunt organiza\u0163i \u00een a\u015fa-numita Federa\u0163ie a minerilor. Ace\u015ftia nu au admis s\u0103 li se impun\u0103 scara mobil\u0103 a salariilor. Ei nu cred \u00eentr-o dependen\u0163\u0103 a salariului de pre\u0163ul m\u0103rfii \u015fi-\u015fi spun: \u201ePe noi nu ne prive\u015fte pre\u0163ul de pe pia\u0163\u0103 al c\u0103rbunelui. Pentru munca noastr\u0103 trebuie s\u0103 ob\u0163inem at\u00e2t c\u00e2t ne este necesar pentru a tr\u0103i, iar restul nu ne prive\u015fte\u201c. De aceea, pentru a duce lupta \u00een vederea \u00eembun\u0103t\u0103\u0163irii situa\u0163iei lor, ei s-au unit \u00eentr-o uniune minier\u0103 \u00eenchegat\u0103 \u015fi bine organizat\u0103. P\u00e2n\u0103 \u00een 1888, \u00een perioada cea mai grea pentru mineri, \u00een partea central\u0103 a Angliei au existat c\u00e2teva uniuni mici. \u00cen fa\u0163a mizeriei cumplite din vremea aceea, aceste uniuni ale minerilor s-au unit \u00eentr-o federa\u0163ie \u015fi, datorit\u0103 luptei pe care a dus-o aceast\u0103 federa\u0163ie, salariile au crescut de atunci, dup\u0103 cum am mai amintit, cu 40%. Reducerea de salarii proiectat\u0103 ultima dat\u0103 i-ar fi lovit \u00een primul r\u00e2nd tot pe minerii din partea central\u0103 a Angliei. Ace\u015ftia au lansat din prima clip\u0103 un apel c\u0103tre celelalte dou\u0103 uniuni ale minerilor, chem\u00e2ndu-le s\u0103 se solidarizeze cu lupta lor. Credincio\u015fi principiilor lor gre\u015fite, muncitorii acestor uniuni nu au r\u0103spuns \u00eens\u0103 chem\u0103rii lor, socotind zadarnic\u0103 lupta pentru m\u0103rirea salariilor, dat fiind pre\u0163ul sc\u0103zut al c\u0103rbunelui. Ei nu s-au sfiit nici s\u0103 presteze ore suplimentare, prejudiciind prin aceasta \u00een mod grav cauza tovar\u0103\u015filor afla\u0163i \u00een grev\u0103 \u015fi au refuzat chiar s\u0103-i sprijine b\u0103ne\u015fte, de\u015fi minerii din partea central\u0103 a Angliei le-au s\u0103rit \u00een ajutor cu sute de mii de ruble atunci c\u00e2nd ei se aflau \u00een nevoie. Cu toate c\u0103 au r\u0103mas singuri, muncitorii din Federa\u0163ie nu \u015fi-au pierdut curajul. Ei au f\u0103cut apel la solidaritatea minerilor din Fran\u0163a, Belgia, Germania \u015fi Austria, iar ace\u015ftia au hot\u0103r\u00e2t la congresul lor s\u0103 nu produc\u0103 c\u0103rbune pentru exportul \u00een Anglia. Minerii francezi \u015fi belgieni au declarat p\u00e2n\u0103 \u015fi grev\u0103, dar, din cauza slabei organiz\u0103ri \u015fi a unui complex de alte \u00eemprejur\u0103ri, au trebuit s\u0103 renun\u0163e la aceast\u0103 lupt\u0103, care s-a soldat cu o \u00eenfr\u00e2ngere par\u0163ial\u0103 sau chiar total\u0103.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Oricine \u00ee\u015fi va pune \u00eentrebarea: Cum de a fost cu putin\u0163\u0103 ca 300.000 de mineri, care \u00eempreun\u0103 cu familiile lor \u00eensumau aproximativ 1.000.000 de oameni, s\u0103 reziste timp de patru luni? \u00cen cazul de fa\u0163\u0103, condi\u0163ia de baz\u0103 o constituia excelenta organizare a minerilor. Datorit\u0103 cotiza\u0163iilor permanente \u015fi abundente, la \u00eenceputul grevei, \u00een casele de bani ale Federa\u0163iei se aflau mai multe milioane de ruble. Apoi, datorit\u0103 disciplinei exemplare, minerii afla\u0163i \u00een grev\u0103 au ac\u0163ionat solidar \u015fi str\u00e2ns uni\u0163i, evit\u00e2nd ciocnirile s\u00e2ngeroase cu armata, \u015fi toate hot\u0103r\u00e2rile conducerii greviste au fost aduse la \u00eendeplinire de to\u0163i. Prin aceast\u0103 atitudine \u015fi disciplin\u0103, minerii au st\u00e2rnit panic\u0103 \u00een r\u00e2ndurile capitali\u015ftilor, ceea ce i-a fr\u00e2nat pe ace\u015ftia \u00een inten\u0163iile lor exploatatoare. De exemplu, majoritatea minerilor englezi locuiesc \u00een casele proprietarilor de mine. Cu toate c\u0103 participau la grev\u0103, nimeni nu \u00eendr\u0103znea s\u0103-i evacueze din locuin\u0163ele lor, pentru c\u0103 la o asemenea m\u0103sur\u0103 muncitorii amenin\u0163au s\u0103 r\u0103spund\u0103 prin lupt\u0103 p\u00e2n\u0103 la v\u0103rsare de s\u00e2nge, iar capitali\u015ftii au \u00een\u0163eles c\u0103 trebuie s\u0103 \u0163in\u0103 seama de avertismentul muncitorilor.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Alt factor \u015fi mai favorabil pentru mineri dec\u00e2t frica de pumnul lor a fost situa\u0163ia politic\u0103. \u00cen Anglia, unde muncitorii posed\u0103 drept de vot \u015fi formeaz\u0103 majoritatea cov\u00e2r\u015fitoare a popula\u0163iei, for\u0163a politic\u0103 a fiec\u0103rui partid depinde de pozi\u0163ia pe care o adopt\u0103 fa\u0163\u0103 de el muncitorii. Tocmai \u00een acest an, muncitorii din Anglia au hot\u0103r\u00e2t s\u0103 creeze un partid muncitoresc independent \u015fi s\u0103 aleag\u0103 \u00een parlament adev\u0103ra\u0163i reprezentan\u0163i ai muncitorilor. P\u00e2n\u0103 acum, masele muncitore\u015fti au votat, din nefericire, \u00eentotdeauna pentru unul dintre partidele burgheze. De un secol, dou\u0103 partide principale predomin\u0103 alternativ \u00een parlamentul englez: partidul liberal, care lupt\u0103 pentru drepturile fabrican\u0163ilor \u015fi comercian\u0163ilor, \u015fi partidul conservator, care ap\u0103r\u0103 interesele marilor proprietari funciari. Aceste dou\u0103 partide principale, care se combat reciproc f\u0103r\u0103 \u00eencetare, \u00eenving alternativ \u00een alegeri, dup\u0103 cum muncitorii \u00ee\u015fi dau voturile unuia sau celuilalt dintre ele. Din cauza acestei dependen\u0163e fa\u0163\u0103 de muncitori, aceste dou\u0103 partide se \u00eentrec \u00een a-i atrage pe ace\u015ftia de partea lor; ele sunt deci obligate s\u0103 fac\u0103 ceva \u015fi pentru muncitori. Astfel devine de \u00een\u0163eles de ce proprietarii de mine membri ai partidului conservator, care a fost \u00eenfr\u00e2nt \u00een ultimele alegeri, nu i-au evacuat pe minerii grevi\u015fti din locuin\u0163ele lor; nu at\u00e2t de teama pumnilor acestora, c\u00e2t mai ales de teama c\u0103 la viitoarele alegeri muncitorii ar putea s\u0103 voteze pentru adversari. Tot astfel se explic\u0103 de ce actualul guvern liberal, care a ajuns la putere tot datorit\u0103 voturilor muncitorilor, nu a recurs la folosirea for\u0163ei militare \u00eempotriva grevi\u015ftilor \u015fi de ce, cu toate c\u0103 districtele miniere nu duceau lips\u0103 de armat\u0103 \u015fi poli\u0163ie, nu s-a ajuns totu\u015fi nic\u0103ieri la acte de violen\u0163\u0103 asem\u0103n\u0103toare cu cele care au avut loc, de exemplu, \u00een timpul grevei minerilor din Fran\u0163a. Ba mai mult dec\u00e2t at\u00e2t. S-a \u00eent\u00e2mplat minunea c\u0103 aproape toate cercurile capitaliste din Anglia i-au sprijinit pe grevi\u015fti cu importante sume de bani. Demnitari, preo\u0163i \u015fi episcopi, ba uneori chiar proprietari de mine, v\u0103rsau mii de ruble pentru sprijinirea minerilor. Astfel de minuni se pot \u00eent\u00e2mpla numai acolo unde burghezia depinde politice\u015fte de clasa muncitoare.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Este, desigur, foarte regretabil c\u0103 muncitorii englezi nu \u015fi-au ales \u00een parlament reprezentan\u0163i proprii, sociali\u015fti, \u015fi c\u0103 burghezia, \u00een loc s\u0103 fie nevoit\u0103 s\u0103 le fac\u0103 concesii ca unui adversar politic independent, se limiteaz\u0103 doar la \u00eencercarea de a-i atrage de partea ei. Totu\u015fi, ne putem da seama ce foloase \u00eei aduc clasei muncitoare drepturile politice, chiar \u00eenainte ca muncitorii s\u0103 se priceap\u0103 s\u0103 foloseasc\u0103 temeinic aceste drepturi.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Astfel, \u00eentrecerea dintre partidele burgheze pentru a c\u00e2\u015ftiga favoarea muncitorilor a adus grevi\u015ftilor sume de bani nicidecum neglijabile. \u00cen felul acesta au curs sute de mii de ruble \u00een casa de bani a grevi\u015ftilor. Este de prisos s\u0103 men\u0163ion\u0103m c\u0103 \u015fi muncitorii tuturor celorlalte ramuri industriale din Anglia i-au ajutat c\u00e2t au putut de mult. A\u015fa a putut o mas\u0103 de peste 1.000.000 de oameni s\u0103 reziste, \u00eenving\u00e2nd mari greut\u0103\u0163i, timp de 16 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni. \u00cent\u00e2mpin\u00e2nd o asemenea rezisten\u0163\u0103 din partea grevi\u015ftilor, capitali\u015ftii au \u00eenceput \u00eenc\u0103 din august s\u0103 le fac\u0103 propuneri \u00een vederea solu\u0163ion\u0103rii prin arbitraj a acestui diferend \u00een privin\u0163a salariilor. Muncitorii \u00eens\u0103 nici nu voiau s\u0103 aud\u0103 de aceasta \u015fi repetau mereu c\u0103 nu accept\u0103 nici un fel de reducere a salariilor. Bucur\u00e2ndu-se de libertatea de \u00eentrunire, minerii au \u0163inut adun\u0103ri sub cerul liber cu mii de participan\u0163i, iar cei mai buni vorbitori dintre ei \u00eei \u00eendemnau pe tovar\u0103\u015fii lor la rezisten\u0163\u0103, la lupt\u0103; masele \u00ee\u015fi exprimau solidaritatea cu grevi\u015ftii. Cu deosebire s-au eviden\u0163iat, prin hot\u0103r\u00e2rea lor, so\u0163iile minerilor, care spuneau c\u0103 prefer\u0103 s\u0103-\u015fi ucid\u0103 copiii dec\u00e2t s\u0103 \u00eeng\u0103duie b\u0103rba\u0163ilor \u015fi fiilor lor s\u0103 se \u00eentoarc\u0103 la lucru \u015fi s\u0103 accepte mizeria care li se ofer\u0103!... La fiecare din aceste adun\u0103ri se hot\u0103ra continuarea grevei.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>\u00centre timp, stocurile magna\u0163ilor c\u0103rbunelui au \u00eenceput s\u0103 se epuizeze, pre\u0163ul c\u0103rbunelui a crescut enorm. O mul\u0163ime de uzine metalurgice, c\u0103i ferate etc. au fost nevoite s\u0103-\u015fi \u00eenceteze activitatea din lips\u0103 de combustibil. De team\u0103 c\u0103 \u00een urma \u00eencet\u0103rii livr\u0103rilor de m\u0103rfuri pe timp \u00eendelungat \u015fi-ar putea pierde debu\u015feurile din diferite \u0163\u0103ri, mul\u0163i capitali\u015fti au \u00eenceput s\u0103 cear\u0103 cu insisten\u0163\u0103 ca, \u00eentr-un fel sau altul, s\u0103 se pun\u0103 c\u00e2t mai cur\u00e2nd cap\u0103t grevei. Popula\u0163ia suferea, de asemenea, din cauza scumpirii combustibilului. Iarna se apropia. Se \u00eente\u0163eau acuza\u0163iile \u00eempotriva capitali\u015ftilor, care au provocat greva, \u015fi tot mai multe voci d\u0103deau dreptate muncitorilor. Muncitorii nici nu se g\u00e2ndeau s\u0103 cedeze. \u00cen Uniunea proprietarilor de mine cre\u015fteau nemul\u0163umirile \u015fi tot mai des se auzeau pl\u00e2ngeri \u00eempotriva conduc\u0103torilor Uniunii care au provocat greva \u015fi care, prin \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2narea lor, \u015fi-au atras m\u00e2nia \u00eentregii \u0163\u0103ri. R\u00e2nd pe r\u00e2nd, capitali\u015ftii au \u00eenceput s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 Uniunea \u015fi s\u0103 fac\u0103 pe cont propriu concesii muncitorilor. Unul dup\u0103 altul, ei se declarau gata s\u0103-i angajeze din nou pe muncitori f\u0103r\u0103 reducerea salariilor. La consf\u0103tuirile lor generale, muncitorii au c\u0103zut de acord ca tovar\u0103\u015fii care lucreaz\u0103 la ace\u015fti capitali\u015fti s\u0103 reia lucrul cu condi\u0163ia s\u0103 fie reangaja\u0163i <i>to\u0163i</i>, ca nimeni s\u0103 nu fie concediat din cauza grevei. Fiecare muncitor care relua lucrul se obliga s\u0103 depun\u0103 imediat la casa de ajutor a grevi\u015ftilor, zilnic, c\u00e2te o jum\u0103tate de rubl\u0103 pentru \u00eentre\u0163inerea tovar\u0103\u015filor care continuau greva. Deci grevi\u015ftii primeau ajutor \u015fi din aceast\u0103 parte \u015fi masele au continuat cu tenacitate greva. \u00centre timp, Uniunea capitali\u015ftilor era amenin\u0163at\u0103 s\u0103-\u015fi piard\u0103 majoritatea membrilor, iar acest lucru a fr\u00e2nt definitiv rezisten\u0163a ei. \u0162in\u00e2nd seama de acest fapt, precum \u015fi de pericolul pe care continuarea grevei \u00eel prezenta pentru existen\u0163a \u00eentregii \u201eindustrii indigene\u201c, guvernul a propus pe unul dintre mini\u015ftrii s\u0103i ca mediator pentru realizarea unei \u00een\u0163elegeri \u00eentre muncitori \u015fi capitali\u015fti. Ambele p\u0103r\u0163i au acceptat propunerea \u015fi la 17 noiembrie s-au anun\u0163at rezultatele \u00een\u0163elegerii:</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>1) to\u0163i muncitorii pot relua lucrul \u00een condi\u0163iile de dinainte de grev\u0103;</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>2) se va forma un comitet, compus din 14 capitali\u015fti \u015fi 14 mineri, care va alege din s\u00e2nul s\u0103u un pre\u015fedinte \u015fi care, \u00eencep\u00e2nd de la 1 februarie 1894, va stabili viitoarele salarii ale minerilor. Acest comitet va func\u0163iona cu titlu de experien\u0163\u0103 un an de zile.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>\u00cen urma acestei hot\u0103r\u00e2ri, care constituia o victorie deplin\u0103 \u015fi str\u0103lucit\u0103 a muncitorilor, conduc\u0103torii grevei au hot\u0103r\u00e2t s\u0103 \u00eenceteze greva \u015fi s\u0103 se \u00eentoarc\u0103 la lucru. Victoria \u015fi sf\u00e2r\u015fitul grevei au st\u00e2rnit \u00een toate districtele miniere un imens val de bucurie. Intr\u0103rile \u00een mine \u015fi casele au fost \u00eempodobite cu ghirlande. Pe strad\u0103 \u015fi \u00een pie\u0163e, copiii dansau \u015fi zburdau. Muncitorii se felicitau reciproc... Ziua \u00eencet\u0103rii grevei a fost o zi de s\u0103rb\u0103toare pentru \u00eentreaga \u0163ar\u0103. \u00cen parlament, \u015ftirea despre \u00eencetarea grevei a fost primit\u0103 cu un ropot de aplauze; premierul Gladstone a r\u0103suflat u\u015furat \u015fi a exclamat: \u201eslav\u0103 domnului!\u201c \u00centreaga pres\u0103 s-a ocupat de acest eveniment. Iat\u0103 ce importan\u0163\u0103 au c\u0103p\u0103tat \u00een \u00eentreaga Anglie minerii prin lupta lor d\u00e2rz\u0103.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Rezultatele grevei trebuie, \u00eentr-adev\u0103r, considerate ca o victorie. \u00cenainte de toate, muncitorii i-au silit pe exploatatori s\u0103 le acorde numaidec\u00e2t salariile de p\u00e2n\u0103 acum. \u00cen ceea ce prive\u015fte comitetul care urmeaz\u0103 s\u0103 stabileasc\u0103 salariile \u00een cursul anului viitor, putem fi lini\u015fti\u0163i c\u0103 el nu va sem\u0103na \u00eentru nimic cu comitetul pentru scara mobil\u0103 a salariilor. O garan\u0163ie \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 o constituie for\u0163a uria\u015f\u0103 de care au dat dovad\u0103 muncitorii \u00een grev\u0103 \u015fi \u00eempotriva c\u0103rora capitali\u015ftii nu vor fi dispu\u015fi s\u0103 re\u00eenceap\u0103 cur\u00e2nd lupta. O alt\u0103 garan\u0163ie o constituie d\u00e2rzenia cu care masele de mineri \u015fi-au ap\u0103rat salariile lor de p\u00e2n\u0103 acum, spun\u00e2nd c\u0103 \u201enu au nimic de obiectat \u00eempotriva reglement\u0103rii salariilor dup\u0103 pre\u0163ul c\u0103rbunelui dac\u0103 aceasta va duce la o <i>m\u0103rire</i> a salariilor\u201c. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, muncitorii s-au \u00eenvoit doar s\u0103 fac\u0103 o \u00eencercare de un an. Dac\u0103 nu vor fi mul\u0163umi\u0163i de acest comitet, peste un an vor re\u00eencepe lupta cu \u00eendoit\u0103 putere.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Aceast\u0103 victorie este un eveniment cum rar \u00eent\u00e2lnim \u00een istoria clasei muncitoare. O grev\u0103 at\u00e2t de uria\u015f\u0103 nu a mai cunoscut p\u00e2n\u0103 acum Europa. \u015ei nu trebuie s\u0103 uit\u0103m c\u0103 du\u015fmanul muncitorilor, Uniunea proprietarilor de mine din Anglia, se num\u0103r\u0103 printre cele mai puternice organiza\u0163ii capitaliste din lume. Lucrul principal \u00eens\u0103 care face ca aceast\u0103 grev\u0103 s\u0103 capete o importan\u0163\u0103 deosebit\u0103 este principiul pentru care s-a luptat. Aceast\u0103 grev\u0103 trebuia s\u0103 dovedeasc\u0103 dac\u0103 este posibil\u0103 dob\u00e2ndirea \u015fi ap\u0103rarea unui salariu mai bun \u00een condi\u0163iile c\u00e2nd pre\u0163ul m\u0103rfii scade, sau este inevitabil\u0103 reducerea salariilor atunci c\u00e2nd pre\u0163ul m\u0103rfii este sc\u0103zut, a\u015fa cum sus\u0163ineau acei mineri englezi \u00een\u015fela\u0163i \u015fi \u00eenapoia\u0163i care au refuzat s\u0103 participe la grev\u0103. Cu alte cuvinte, ea trebuia s\u0103 arate dac\u0103 muncitorii pot ast\u0103zi, prin organizare \u015fi lupt\u0103, s\u0103 ob\u0163in\u0103 ceva, sau trebuie s\u0103 se supun\u0103 tuturor oscil\u0103rilor pie\u0163ei de desfacere \u015fi s\u0103 \u00eendure cu umilin\u0163\u0103 mizeria. Victoria minerilor din partea central\u0103 a Angliei dovede\u015fte c\u0103 aceast\u0103 din urm\u0103 concep\u0163ie este gre\u015fit\u0103, c\u0103 muncitorii au <i>posibilitatea</i>, atunci c\u00e2nd dispun de o organiza\u0163ie puternic\u0103 \u015fi de libertate politic\u0103, s\u0103 se apere cel pu\u0163in \u00eempotriva mizeriei extreme.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>De aceea, rezultatele grevei \u015fi felul \u00een care s-a \u00eencheiat aceasta au o \u00eensemn\u0103tate mult mai mare dec\u00e2t foloasele materiale nemijlocite ob\u0163inute de minerii din partea central\u0103 a Angliei. Ca de obicei dup\u0103 o lupt\u0103 victorioas\u0103, influen\u0163a Federa\u0163iei minerilor asupra maselor muncitore\u015fti \u015fi \u00eencrederea acestora \u00een Federa\u0163ie s-au dublat. Cotiza\u0163iile c\u0103tre casele de bani districtuale ale Federa\u0163iei vor fi v\u0103rsate mai bucuros dec\u00e2t p\u00e2n\u0103 acum. Mai strict \u015fi cu mai mult zel vor fi adoptate toate hot\u0103r\u00e2rile ei. Dar asta nu e tot. Muncitorii din celelalte districte miniere, care au refuzat s\u0103 participe la grev\u0103, sunt nevoi\u0163i s\u0103 recunoasc\u0103 acum c\u0103 Federa\u0163ia din partea central\u0103 a Angliei s-a orientat just, sunt nevoi\u0163i s\u0103 recunoasc\u0103 superioritatea ei \u015fi, treptat, vor p\u0103\u015fi pe acela\u015fi f\u0103ga\u015f. \u00cenc\u0103 \u00een timpul grevei, minerii din aceste districte s-au declarat solidari cu tovar\u0103\u015fii lor din Federa\u0163ie. Nu \u00eencape \u00eendoial\u0103 c\u0103, mai devreme sau mai t\u00e2rziu, ei se vor al\u0103tura cu to\u0163ii Federa\u0163iei victorioase. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, victoria grevi\u015ftilor a sf\u0103r\u00e2mat Uniunea proprietarilor de mine, aceast\u0103 puternic\u0103 organiza\u0163ie capitalist\u0103, sl\u0103bind-o \u00een aceea\u015fi m\u0103sur\u0103 \u00een care a \u00eent\u0103rit, pe de alt\u0103 parte, organiza\u0163ia muncitorilor. Am v\u0103zut cum sub loviturile grevei aceast\u0103 Uniune s-a destr\u0103mat aproape complet.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Astfel, datorit\u0103 organiz\u0103rii lor excelente \u015fi datorit\u0103 condi\u0163iilor politice speciale, minerii din Anglia au repurtat o victorie str\u0103lucit\u0103, \u00eenfr\u00e2ng\u00e2nd pe du\u015fmanii lor \u015fi atr\u0103g\u00e2nd mii de tovar\u0103\u015fi de suferin\u0163\u0103 la lupta comun\u0103 pentru un viitor mai bun.</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p18\"></a>\u201eSprawa Rabotnicza\u201c,<br/>Paris, noiembrie-decembrie 1893.<br/>(Articol scris \u00een limba polonez\u0103)</p>"], "title": "Greva din 1893 a minerilor englezi", "idChr": "1.01"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Cu prilejul congresului partidului, tov. <i>Heine</i> a scris, dup\u0103 cum se \u015ftie, o bro\u015fur\u0103 intitulat\u0103 \u201eA vota sau a nu vota?\u201c, \u00een care se declar\u0103 <i>pentru</i> participarea la alegerile pentru Landtagul prusian. Dar nu aceast\u0103 tem\u0103 principal\u0103 a bro\u015furii ne determin\u0103, \u00een cazul de fa\u0163\u0103, s\u0103 facem unele observa\u0163ii, ci dou\u0103 cuvinte pe care le-a rostit \u00eent\u00e2mpl\u0103tor \u00een cursul argument\u0103rii sale \u015fi fa\u0163\u0103 de care, date fiind recentele evenimente petrecute \u00een s\u00e2nul partidului, noi reac\u0163ion\u0103m cu o deosebit\u0103 sensibilitate: posibilism \u015fi oportunism. Heine este de p\u0103rere c\u0103 toat\u0103 \u00eempotrivirea partidului fa\u0163\u0103 de aceste curente se datore\u015fte ne\u00een\u0163elegerii adev\u0103ratei <i>semnifica\u0163ii</i> a acestor cuvinte str\u0103ine. Tov. Heine a studiat, desigur, ca \u015fi Faust, dreptul, dar vai!, nu a mai studiat ca el, temeinic \u015fi cu neobosit\u0103 s\u00e2rguin\u0163\u0103, o serie de alte lucruri. In spiritul caracteristic concep\u0163iei pur juridice, el \u00ee\u015fi spune: la \u00eenceput a existat cuv\u00e2ntul. De vrem s\u0103 \u015ftim dac\u0103 posibilismul \u015fi oportunismul pot d\u0103una sau folosi social-democra\u0163iei, n-avem dec\u00e2t s\u0103 deschidem dic\u0163ionarul de cuvinte str\u0103ine \u015fi \u00een cinci minute problema este rezolvat\u0103. Dic\u0163ionarul ne l\u0103mure\u015fte c\u0103 posibilismul \u201eeste politica a c\u0103rei n\u0103zuin\u0163\u0103 este atingerea posibilului \u00een \u00eemprejur\u0103rile date\u201c, la care Heine exclam\u0103: \u201e\u00eentreb pe to\u0163i oamenii cu judecat\u0103: oare politica trebuie s\u0103 n\u0103zuiasc\u0103 spre atingerea imposibilului \u00een \u00eemprejur\u0103rile date?\u201c Dac\u0103 rezolvarea problemelor politice \u015fi tactice ar fi at\u00e2t de simpl\u0103, atunci, \u00eei r\u0103spundem noi, ca oameni cu judecat\u0103, lexicologii ar fi cei mai \u00een\u0163elep\u0163i oameni de stat, iar noi ar trebui s\u0103 introducem \u00een activitatea noastr\u0103, \u00een locul conferin\u0163elor social-democrate, conferin\u0163e de popularizare din domeniul lingvisticii.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Evident c\u0103 politica noastr\u0103 trebuie \u015fi poate s\u0103 n\u0103zuiasc\u0103 numai spre atingerea a ceea ce \u00een condi\u0163iile date este posibil. Dar aceasta nu ne spune <i>cum</i> \u015fi \u00een ce fel trebuie s\u0103 n\u0103zuim spre atingerea posibilului. Or, tocmai aceasta constituie esen\u0163ialul.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Problema fundamental\u0103 a mi\u015fc\u0103rii socialiste a constituit-o dintotdeauna modul \u00een care trebuie s\u0103 fie puse \u00een concordan\u0163\u0103 activitatea practic\u0103 nemijlocit\u0103 cu scopul final. Diferitele \u201e\u015fcoli\u201c \u015fi curente ale socialismului se deosebesc tocmai prin felul \u00een care au r\u0103spuns la aceast\u0103 problem\u0103. Social-democra\u0163ia este primul partid socialist care a \u015ftiut s\u0103 \u00eembine \u00een mod fericit scopul final al revolu\u0163iei cu activitatea practic\u0103 de fiecare zi, \u015fi astfel s\u0103 atrag\u0103 \u00een lupt\u0103 masele largi populare. \u00cen ce const\u0103 aceast\u0103 solu\u0163ionare deosebit de fericit\u0103? Formul\u00e2nd r\u0103spunsul foarte pe scurt \u015fi \u00een general: \u00een desf\u0103\u015furarea luptei practice potrivit principiilor generale ale programului. Aceasta o \u015ftim pe de rost cu to\u0163ii \u2014 ni se va r\u0103spunde \u2014, dar suntem tot at\u00e2t de pu\u0163in dumeri\u0163i ca \u015fi \u00eenainte. \u015ei, totu\u015fi, noi consider\u0103m c\u0103 aceast\u0103 fraz\u0103, \u00een ciuda generalit\u0103\u0163ii ei, constituie un \u00eendreptar deosebit de concret \u00een activitatea noastr\u0103. S\u0103 ilustr\u0103m acest lucru pe scurt prin referire la dou\u0103 chestiuni actuale ale vie\u0163ii de partid \u2014 <i>militarismul \u015fi politica vamal\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>\u00cen principiu \u2014 dup\u0103 cum \u015ftiu to\u0163i aceia care cunosc programul nostru \u2014, noi suntem \u00eempotriva oric\u0103rui militarism \u015fi a oric\u0103rei politici vamale. Rezult\u0103 oare din aceasta c\u0103 reprezentan\u0163ii no\u015ftri \u00een Reichstag trebuie s\u0103 r\u0103spund\u0103 la toate dezbaterile asupra unor proiecte de lege privitoare la aceste probleme pur \u015fi simplu prin nu? Nicidecum. O astfel de atitudine ar fi potrivit\u0103 pentru o sect\u0103 ne\u00eensemnat\u0103, dar nu pentru un mare partid popular. Reprezentan\u0163ii no\u015ftri trebuie s\u0103 analizeze de fiecare dat\u0103 proiectele propuse, s\u0103 examineze cauzele, s\u0103 judece \u015fi s\u0103 argumenteze dup\u0103 condi\u0163iile concrete date, dup\u0103 situa\u0163ia economic\u0103 \u015fi politic\u0103 din acel moment, \u015fi nu interpret\u00e2nd principiul \u00eentr-un mod lipsit de via\u0163\u0103 \u015fi abstract. Dar, dac\u0103 judec\u0103m just condi\u0163iile date \u015fi interesele poporului, rezultatul trebuie s\u0103 fie \u015fi va fi un <i>nu</i>. Lozinca noastr\u0103 este: nici un om \u015fi nici un ban pentru <i>acest</i> sistem. Dar pentru noi nu poate exista <i>nici un</i> sistem care s\u0103 fie altceva dec\u00e2t acest sistem. La fiecare nou\u0103 m\u0103rire a taxelor vamale spunem: \u00een situa\u0163ia dat\u0103 nu avem nici un motiv s\u0103 aprob\u0103m taxele vamale, dar pentru noi nu poate exista <i>nici o</i> situa\u0163ie \u00een care s\u0103 ajungem la o alt\u0103 concluzie. Numai \u00een felul acesta lupta noastr\u0103 practic\u0103 devine ceea ce trebuie s\u0103 fie: aplicarea principiilor \u00een procesul vie\u0163ii sociale, \u00eentruparea principiilor noastre generale \u00een activitatea practic\u0103 de fiecare zi.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Numai respect\u00e2nd aceast\u0103 condi\u0163ie lupt\u0103m \u00een singurul mod admisibil pentru ceea ce este de fiecare dat\u0103 \u201eposibil\u201c. \u00cens\u0103 dac\u0103 am spune: suntem gata s\u0103 aprob\u0103m anumite m\u0103suri militariste sau m\u0103suri \u00een leg\u0103tur\u0103 cu politica vamal\u0103 \u00een schimbul unor concesii politice sau al unor reforme sociale, atunci am sacrifica principiile luptei de clas\u0103 de dragul succeselor de moment, \u015fi ne-am situa <i>pe pozi\u0163ia oportunismului</i>. De altfel, oportunismul este un joc politic la care se pierde de dou\u0103 ori: se prejudiciaz\u0103 \u015fi principiile, \u015fi succesul practic. A presupune c\u0103 pe calea concesiilor se ob\u0163in cele mai multe succese este o grav\u0103 eroare. \u00cen acest caz, ca \u00een toate chestiunile mari, cei mai \u015fire\u0163i nu sunt \u00een acela\u015fi timp cei mai de\u015ftep\u0163i. Bismark s-a exprimat odat\u0103, fa\u0163\u0103 de un partid burghez de opozi\u0163ie: \u201eVoi \u00een\u015fiv\u0103 v\u0103 t\u0103ia\u0163i posibilitatea oric\u0103rei influen\u0163e practice spun\u00e2nd \u00een permanen\u0163\u0103 \u015fi de la bun \u00eenceput nu\u201c. \u00cen aceast\u0103 privin\u0163\u0103, b\u0103tr\u00e2nul a dat dovad\u0103, ca de at\u00e2tea ori, de mai mult\u0103 minte dec\u00e2t acoli\u0163ii lui. \u00centr-adev\u0103r, un partid <i>burghez</i>, adic\u0103 un partid care spune \u00een general <i>da</i> sistemului existent, dar care spune <i>nu</i> consecin\u0163elor zilnice ale acestui sistem, este un hibrid, o pl\u0103smuire care nu este nici cal nici m\u0103gar. Cu totul altfel stau lucrurile cu noi, care suntem \u00een opozi\u0163ie fundamental\u0103 fa\u0163\u0103 de \u00eentregul sistem din prezent. La noi, \u00een acel <i>nu</i>, \u00een atitudinea de ne\u00eemp\u0103cat rezid\u0103 \u00eentreaga noastr\u0103 putere. Aceast\u0103 atitudine insufl\u0103 team\u0103 \u015fi respect du\u015fmanilor no\u015ftri \u015fi ne asigur\u0103 \u00eencrederea \u015fi simpatia poporului.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Numai prin faptul c\u0103 nu d\u0103m \u00eenapoi cu nici un pas de pe pozi\u0163ia noastr\u0103 silim guvernul \u015fi partidele burgheze s\u0103 ne acorde pu\u0163inul pe care-l putem dob\u00e2ndi imediat prin lupt\u0103. Dac\u0103 vom \u00eencepe \u00eens\u0103 s\u0103 alerg\u0103m dup\u0103 \u201eposibil\u201c \u00een spirit oportunist, sacrific\u00e2nd principiile noastre \u015fi adopt\u00e2nd calea tocmelilor obi\u015fnuite \u00eentre politicieni, vom ajunge cur\u00e2nd \u00een situa\u0163ia v\u00e2n\u0103torului care nu a dobor\u00e2t v\u00e2natul \u015fi a mai pierdut \u015fi pu\u015fca.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Pe noi nu ne \u00eengrozesc cuvintele str\u0103ine: oportunism, posibilism, a\u015fa cum crede Heine, ci ne \u00eengroze\u015fte traducerea lor \u00een practica noastr\u0103 de partid. Prefer\u0103m ca ele s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 pentru noi cuvinte str\u0103ine. Iar tovar\u0103\u015fii s\u0103 se fereasc\u0103 de rolul t\u0103lm\u0103citorului \u00een cazul de fa\u0163\u0103!</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p7\"></a>\u201eS\u00e4chsische Arbeiterzeitung\u201c<br/>din 30 septembrie 1890</p>"], "title": "Posibilism \u015fi oportunism", "idChr": "1.02"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>I</p>", "<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p1\"></a>3 octombrie 1898</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Cuv\u00e2nt\u0103rile lui Heine \u015fi ale altora au ar\u0103tat c\u0103 \u00een partidul nostru domne\u015fte confuzie asupra unui punct deosebit de important, \u015fi anume asupra leg\u0103turii dintre scopul nostru final \u015fi lupta noastr\u0103 de zi cu zi. S-a spus, printre altele, c\u0103 paragraful cu privire la scopul final este o parte frumoas\u0103 a programului nostru, care, desigur, nu trebuie uitat\u0103, dar c\u0103 ea nu are nici o leg\u0103tur\u0103 direct\u0103 cu lupta noastr\u0103 practic\u0103. Sunt, poate, unii tovar\u0103\u015fi care consider\u0103 c\u0103 o discu\u0163ie asupra scopului final este de fapt o chestiune academic\u0103. Acestora le r\u0103spund c\u0103 pentru noi, ca partid revolu\u0163ionar, ca partid proletar, nici o chestiune nu este mai legat\u0103 de practic\u0103 ca aceea a scopului final. C\u0103ci g\u00e2ndi\u0163i-v\u0103 \u00een ce const\u0103 de fapt caracterul socialist al \u00eentregii noastre mi\u015fc\u0103ri? Lupta practic\u0103 propriu-zis\u0103 \u00eembrac\u0103 trei forme: lupta sindical\u0103, lupta pentru reforme sociale \u015fi lupta pentru democratizarea statului capitalist. Sunt aceste trei forme ale luptei noastre socialism adev\u0103rat? Nicidecum. S\u0103 lu\u0103m, \u00een primul r\u00e2nd, mi\u015fcarea sindical\u0103! \u00cendrepta\u0163i-v\u0103 privirea asupra Angliei; acolo mi\u015fcarea sindical\u0103 nu numai c\u0103 nu este socialist\u0103, ci \u00een parte este chiar o piedic\u0103 \u00een calea socialismului. Reforme sociale cer \u015fi sociali\u015ftii de catedr\u0103, na\u0163ional-socialii \u015fi al\u0163ii de teapa lor. Iar democratizarea este ceva specific burghez. Burghezia a \u00eenscris \u00eenc\u0103 \u00eenaintea noastr\u0103 democra\u0163ia pe steagul ei. Atunci ce anume face ca \u00een lupta noastr\u0103 de zi cu zi s\u0103 fim un partid socialist? Numai \u015fi numai leg\u0103tura dintre aceste trei forme ale luptei noastre practice \u015fi scopul final. Tocmai scopul final determin\u0103 spiritul \u015fi con\u0163inutul luptei noastre socialiste, o face s\u0103 devin\u0103 o lupt\u0103 de clas\u0103. Dar prin scop final nu trebuie s\u0103 \u00een\u0163elegem, a\u015fa cum a spus Heine, cutare sau cutare reprezentare despre statul viitorului, ci ceea ce trebuie s\u0103 premearg\u0103 neap\u0103rat societ\u0103\u0163ii viitoare, \u015fi anume cucerirea puterii politice. <i>(O voce din sal\u0103: \u201eSuntem deci de aceea\u015fi p\u0103rere!\u201c)</i> Aceast\u0103 \u00een\u0163elegere a sarcinii noastre este \u00een str\u00e2ns\u0103 leg\u0103tur\u0103 cu concep\u0163ia noastr\u0103 despre societatea capitalist\u0103, cu convingerea noastr\u0103 ferm\u0103 c\u0103 societatea capitalist\u0103 se \u00eencurc\u0103 \u00een contradic\u0163ii de nerezolvat, care fac necesar\u0103, ca rezultat final, o explozie, o pr\u0103bu\u015fire \u00een cursul c\u0103reia ne revine rolul sindicului, care va lichida societatea falimentar\u0103. Iar dac\u0103 suntem \u00eencredin\u0163a\u0163i c\u0103 putem s\u0103 sus\u0163inem p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t interesele proletariatului, atunci afirma\u0163ii ca cele f\u0103cute de Heine \u00een ultimul timp, \u015fi anume c\u0103 putem face concesii \u00een domeniul militarismului, devin cu totul imposibile; imposibile devin \u015fi afirma\u0163iile de genul celei f\u0103cute de Konrad Schmidt, \u00een organul central, despre majoritatea socialist\u0103 \u00een parlamentul burghez \u015fi mai ales ca aceea a lui Bernstein, c\u0103, chiar dac\u0103 vom ajunge c\u00e2ndva la putere, tot nu vom fi \u00een stare s\u0103 ne lipsim de capitalism. Citind aceasta, mi-am spus: Ce noroc c\u0103 \u00een 1871 muncitorii sociali\u015fti din Fran\u0163a nu erau at\u00e2t de \u00een\u0163elep\u0163i, c\u0103ci atunci ei \u015fi-ar fi zis: copii, s\u0103 ne culc\u0103m pe-o ureche, ceasul nostru \u00eenc\u0103 nu a sunat, produc\u0163ia \u00eenc\u0103 nu este destul de concentrat\u0103 pentru ca s\u0103 ne putem men\u0163ine la c\u00e2rm\u0103. Dar, atunci, \u00een locul m\u0103re\u0163ei priveli\u015fti a luptei eroice am fi avut un alt tablou, atunci muncitorii nu ar fi fost eroi, ci ni\u015fte babal\u00e2ci. Cred c\u0103 discu\u0163ia despre chestiunea dac\u0103 o dat\u0103 ajun\u015fi la putere vom fi capabili s\u0103 organiz\u0103m produc\u0163ia ca o produc\u0163ie social\u0103, dac\u0103 ea este deja coapt\u0103 pentru aceasta, ei bine, dup\u0103 p\u0103rerea mea, <i>aceasta</i> este \u00eentr-adev\u0103r o discu\u0163ie academic\u0103. Noi nu ne putem \u00eendoi nici o clip\u0103 c\u0103 trebuie s\u0103 tindem spre cucerirea puterii politice. Un partid socialist trebuie s\u0103 fie \u00eentotdeauna la \u00een\u0103l\u0163imea situa\u0163iei, el nu are voie niciodat\u0103 s\u0103 se dea speriat \u00eenapoi \u00een fa\u0163a propriilor sale sarcini. Iar p\u0103rerile noastre \u00een privin\u0163a \u0163elului nostru final trebuie s\u0103 fie complet l\u0103murite \u015fi vom \u015fti s\u0103 \u00eenf\u0103ptuim acest \u0163el, \u00een ciuda furtunii \u015fi a oric\u0103ror vitregii ale vremii. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p3\"></a>II</p>", "<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p4\"></a>4 octombrie 1898</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Vollmar mi-a repro\u015fat cu am\u0103r\u0103ciune c\u0103 eu, ca t\u00e2n\u0103r recrut \u00een mi\u015fcare, vreau s\u0103 dau lec\u0163ii veteranilor. Nu e cazul. Ar fi de prisos, deoarece sunt ferm convins\u0103 c\u0103 veteranii stau pe aceea\u015fi pozi\u0163ie cu mine. \u015ei nici nu este vorba aici de a da cuiva lec\u0163ii, ci pur \u015fi simplu de a formula clar \u015fi f\u0103r\u0103 echivoc o anumit\u0103 tactic\u0103. C\u0103 eu de-abia de acum \u00eencolo urmeaz\u0103 s\u0103-mi dob\u00e2ndesc gradele \u00een mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 german\u0103, aceasta o \u015ftiu; dar eu vreau s\u0103 fac acest lucru \u00een aripa st\u00e2ng\u0103, acolo unde se d\u0103 lupta cu du\u015fmanii, \u015fi nu \u00een aripa dreapt\u0103, care vrea compromisuri cu du\u015fmanii. <i>(Exclama\u0163ii de protest.)</i> Iar c\u00e2nd Vollmar aduce \u00eempotriva expunerii mele obiective argumente ca acesta: ia stai, bobocelule, eu a\u015f putea s\u0103-\u0163i fiu bunic, pentru mine aceasta constituie o dovad\u0103 c\u0103 el \u015fi-a epuizat argumentele. <i>(R\u00e2sete.)</i> \u00centr-adev\u0103r, \u00een cursul expunerii sale, el a f\u0103cut o serie de afirma\u0163ii care sunt \u00een gura unui veteran cel pu\u0163in ciudate. Zdrobitoarei sale afirma\u0163ii, citate din Marx, cu privire la asigur\u0103rile muncitore\u015fti, eu \u00eei opun o alt\u0103 afirma\u0163ie a lui Marx, \u015fi anume c\u0103 introducerea asigur\u0103rilor muncitore\u015fti \u00een Anglia a \u00eensemnat de-a dreptul salvarea a \u00eens\u0103\u015fi societ\u0103\u0163ii burgheze. Vollmar a spus \u00een continuare, referindu-se la trade-unionuri, c\u0103 ar fi gre\u015fit s\u0103 nu trat\u0103m mi\u015fcarea sindical\u0103 ca pe o mi\u015fcare socialist\u0103. Oare Vollmar nu a auzit nimic despre diferen\u0163a dintre noul \u015fi vechiul trade-unionism? Nu \u015ftie el c\u0103 vechii trade-unioni\u015fti se situeaz\u0103 cu totul pe pozi\u0163ia rigid\u0103 a burgheziei, oare nu \u015ftie el c\u0103 \u00eensu\u015fi Engels \u015fi-a exprimat speran\u0163a \u00eentr-un viitor progres al mi\u015fc\u0103rii socialiste \u00een Anglia, deoarece Anglia \u015fi-a pierdut preponderen\u0163a pe pia\u0163a mondial\u0103 \u015fi, ca urmare, mi\u015fcarea trade-unionist\u0103 va trebui s\u0103 p\u0103\u015feasc\u0103 pe c\u0103i noi? Blanquismul a fost folosit de Vollmar ca o sperietoare. Oare nu cunoa\u015fte el diferen\u0163a dintre blanquism \u015fi social-democra\u0163ie? Nu \u015ftie el c\u0103, dup\u0103 concep\u0163ia blanquist\u0103, numai o m\u00e2n\u0103 de emisari trebuie s\u0103 cucereasc\u0103 puterea \u00een numele clasei muncitoare, \u00een timp ce social-democra\u0163ia sus\u0163ine c\u0103 puterea politic\u0103 trebuie cucerit\u0103 de \u00eens\u0103\u015fi clasa muncitoare? Aceasta este o diferen\u0163\u0103 pe care nu ai voie s-o ui\u0163i atunci c\u00e2nd e\u015fti un veteran al mi\u015fc\u0103rii social-democrate. \u00cen al treilea r\u00e2nd, Vollmar a insinuat c\u0103 eu a\u015f fi o entuziast\u0103 adept\u0103 a mijloacelor violente. Nici \u00een cuv\u00e2nt\u0103rile mele \u015fi nici \u00een articolele contra lui Bernstein din \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n1\">[1]</a> nu am dat nici cel mai mic prilej pentru o asemenea insinuare. Eu m\u0103 situez, dimpotriv\u0103, pe punctul de vedere opus, afirm\u00e2nd c\u0103 singura m\u0103sur\u0103 violent\u0103 care ne va duce la victorie este l\u0103murirea clasei muncitoare \u00een lupta ei de zi cu zi. Nici c\u0103 se putea face un compliment mai mare la adresa expunerilor mele dec\u00e2t acela c\u0103 ele con\u0163in lucruri de la sine \u00een\u0163elese. Cele afirmate de mine trebuie s\u0103 fie, desigur, pentru un social-democrat lucruri de la sine \u00een\u0163elese, \u015fi totu\u015fi ele nu sunt ceva de la sine \u00een\u0163eles pentru to\u0163i cei prezen\u0163i la actualul congres <i>(\u201eOh!\u201c)</i>, de exemplu pentru tov. Heine, adept al politicii de compensa\u0163ii. Oare cum se \u00eempac\u0103 aceasta cu cucerirea puterii politice? \u00cen ce poate consta o politic\u0103 de compensa\u0163ii? Noi cerem \u00eent\u0103rirea drepturilor poporului, libert\u0103\u0163ii democratice, iar statul capitalist cere mijloace pentru \u00eent\u0103rirea puterii sale \u015fi tunuri. Chiar \u015fi \u00een cazul cel mai bun, presupun\u00e2nd c\u0103 t\u00e2rgul va fi \u00eencheiat \u015fi respectat cu lealitate de ambele p\u0103r\u0163i, tot ceea ce am ob\u0163ine noi ar r\u0103m\u00e2ne numai pe h\u00e2rtie. \u00cenc\u0103 Borne spunea: nu sf\u0103tuiesc pe nimeni s\u0103 ia o ipotec\u0103 pe o constitu\u0163ie german\u0103, c\u0103ci toate constitu\u0163iile germane fac parte din categoria bunurilor mobiliare. Libert\u0103\u0163ile constitu\u0163ionale, pentru a avea valabilitate permanent\u0103, trebuie dob\u00e2ndite prin lupt\u0103, nu prin contract. Ceea ce ar ob\u0163ine statul capitalist \u00een schimb de la noi ar avea o existen\u0163\u0103 ferm\u0103 \u015fi brutal\u0103. Tunurile \u015fi solda\u0163ii pe care i le-am aproba ar deplasa raporturile obiective materiale de for\u0163\u0103 \u00een defavoarea noastr\u0103. Lassalle a afirmat: \u201eAdev\u0103rata constitu\u0163ie a unei \u0163\u0103ri nu const\u0103 \u00een forma ei scris\u0103, ci \u00een raporturile reale de for\u0163\u0103\u201c. Rezultatul politicii de compensa\u0163ii este deci de fiecare dat\u0103 acela c\u0103 noi ob\u0163inem condi\u0163ii \u00een favoarea noastr\u0103 doar pe h\u00e2rtie, \u00een timp ce condi\u0163iile \u00een favoarea adversarului le transpunem \u00een realitate obiectiv\u0103, sl\u0103bind \u00een fond pozi\u0163iile noastre \u015fi \u00eent\u0103rind pe cele ale adversarului. M\u0103 \u00eentreb dac\u0103 despre un om care face asemenea propuneri se poate afirma c\u0103 n\u0103zuie\u015fte serios spre cucerirea puterii politice. \u015ei dac\u0103 tov. Fendrich a accentuat cu indignare c\u0103 aceast\u0103 n\u0103zuin\u0163\u0103 este pentru noi ceva firesc, el s-a referit la mine, cred eu, numai din gre\u015feal\u0103, c\u0103ci \u00een fond indignarea lui era \u00eendreptat\u0103 \u00eempotriva lui Heine; indignarea lui nu a f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103 scoat\u0103 \u00een eviden\u0163\u0103 contradic\u0163ia flagrant\u0103 dintre pozi\u0163ia lui Heine, care a \u00eendr\u0103znit s\u0103 vorbeasc\u0103 despre o politic\u0103 de concesiuni fa\u0163\u0103 de statul capitalist, \u015fi pozi\u0163ia partidului nostru, care v\u0103de\u015fte o con\u015ftiin\u0163\u0103 proletar\u0103.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>A urmat apoi afirma\u0163ia lui Konrad Schmidt c\u0103 anarhia domina\u0163iei capitaliste ar putea fi \u00eenl\u0103turat\u0103 prin lupte sindicale \u015fi altele asem\u0103n\u0103toare. Dac\u0103 teza programatic\u0103 a necesit\u0103\u0163ii cuceririi puterii politice a fost prilejuit\u0103 de ceva, atunci aceasta a fost convingerea c\u0103 pe terenul societ\u0103\u0163ii capitaliste nu a crescut buruian\u0103 de leac pentru \u00eendep\u0103rtarea anarhiei capitaliste. Zi de zi cresc anarhia, \u00eengrozitoarele suferin\u0163e ale clasei muncitoare, nesiguran\u0163a existen\u0163ei, exploatarea, pr\u0103pastia dintre boga\u0163i \u015fi s\u0103raci. Se poate oare afirma despre cineva care dore\u015fte o rezolvare prin mijloace capitaliste c\u0103 el socote\u015fte necesar\u0103 cucerirea puterii politice de c\u0103tre clasa muncitoare? Deci nici de data aceasta indignarea lui Fendrich \u015fi al lui Vollmar nu este \u00eendreptat\u0103 \u00eempotriva mea, ci \u00eempotriva lui Konrad Schmidt. Sau s\u0103 lu\u0103m cunoscuta afirma\u0163ie din \u201eNeue Zeit\u201c: \u201eScopul final, oricare ar fi el, nu \u00eenseamn\u0103 nimic pentru mine, pentru mine mi\u015fcarea este totul!\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n2\">[2]</a> Nici acela care spune aceasta nu se situeaz\u0103 pe pozi\u0163ia necesit\u0103\u0163ii cuceririi puterii politice. Vede\u0163i deci c\u0103 unii membri de partid nu dau deloc importan\u0163a cuvenit\u0103 scopului final al mi\u015fc\u0103rii noastre. De aceea se impune s\u0103 vorbim despre acest scop clar \u015fi f\u0103r\u0103 echivoc; nicic\u00e2nd nu s-a sim\u0163it mai mult ca acum nevoia aceasta. Loviturile reac\u0163iunii cad asupra noastr\u0103 ca grindina. La recenta cuv\u00e2ntare a kaiserului va trebui s\u0103 r\u0103spundem \u00een cadrul dezbaterii. Trebuie s\u0103 spunem r\u0103spicat, a\u015fa cum a f\u0103cut b\u0103tr\u00e2nul Cato: \u201eDe altfel, sunt de p\u0103rere c\u0103 acest stat trebuie distrus\u201c. Cucerirea puterii politice r\u0103m\u00e2ne scopul nostru final, iar scopul final r\u0103m\u00e2ne sufletul luptei noastre. Clasa muncitoare nu trebuie s\u0103 se situeze pe punctul de vedere decadent al filozofului \u015fi s\u0103 spun\u0103: \u201escopul final nu \u00eenseamn\u0103 nimic pentru mine, pentru mine mi\u015fcarea este totul\u201c, ci, dimpotriv\u0103, \u201emi\u015fcarea ca atare, f\u0103r\u0103 leg\u0103tur\u0103 cu scopul final, mi\u015fcarea ca scop \u00een sine nu \u00eenseamn\u0103 nimic pentru noi, scopul este totul pentru noi\u201c. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p7\"></a>Din procesul-verbal al dezbaterilor Congresului Partidului social-democrat din Germania<br/>Stuttgart, 3\u20148 octombrie 1898</p>"], "title": "Cuv\u00e2nt\u0103ri rostite la Congresul de la Stuttgart al Partidului social-democrat din Germania", "idChr": "1.03"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Intrarea lui Millerand \u00een guvernul Waldeck-Rousseau <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n3\">[3]</a> constituie, desigur, un prilej pentru a face o serie de considera\u0163ii principiale de tactic\u0103 nu numai pentru sociali\u015ftii din Fran\u0163a, dar \u015fi pentru cei din alte \u0163\u0103ri. Participarea activ\u0103 a sociali\u015ftilor la un guvern burghez este, \u00een orice caz, un fenomen care iese din cadrul formelor de activitate obi\u015fnuite ale socialismului. Avem oare de-a face aici cu o form\u0103 tot at\u00e2t de \u00eendrept\u0103\u0163it\u0103 \u015fi util\u0103 cauzei proletare cum este, de pild\u0103, activitatea \u00een parlament sau \u00een consiliul comunal? Sau este aceasta, dimpotriv\u0103, o violare a principiilor \u015fi tacticii socialismului? Sau poate, \u00een sf\u00e2r\u015fit, participarea sociali\u015ftilor la guvernul burghez este o excep\u0163ie care \u00een anumite \u00eemprejur\u0103ri se poate admite \u015fi este necesar\u0103, iar \u00een altele este condamnabil\u0103 \u015fi d\u0103un\u0103toare?</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Din punctul de vedere al concep\u0163iei oportuniste despre socialism, concep\u0163ie care s-a manifestat \u00een ultimul timp \u00een s\u00e2nul partidului nostru \u00eendeosebi prin teoriile lui Bernstein, adic\u0103 din punctul de vedere care preconizeaz\u0103 introducerea socialismului bucat\u0103 cu bucat\u0103 \u00een societatea burghez\u0103, intrarea elementelor socialiste \u00een guvern trebuie s\u0103 apar\u0103 pe c\u00e2t de dorit\u0103, pe at\u00e2t de fireasc\u0103. Dac\u0103 admitem c\u0103 socialismul poate fi strecurat treptat, \u00een doze mici, \u00een societatea capitalist\u0103 \u015fi c\u0103, pe de alt\u0103 parte, statul capitalist se transform\u0103 treptat, de la sine, \u00eentr-unul socialist, atunci atragerea progresiv\u0103 a sociali\u015ftilor \u00een guvernele burgheze apare ca un rezultat firesc al dezvolt\u0103rii statelor burgheze, cu totul corespunz\u0103tor pretinsei apropieri progresive spre o majoritate socialist\u0103 \u00een scopuri legislative. Dac\u0103, astfel privit, acest caz este \u00een concordan\u0163\u0103 cu teoria oportunist\u0103, apoi el corespunde nu mai pu\u0163in \u015fi cu practica oportunist\u0103. Deoarece ob\u0163inerea unor succese imediate, palpabile, indiferent pe ce cale, constituie linia conduc\u0103toare a acestei practici, intrarea unui socialist \u00eentr-un guvern burghez trebuie s\u0103 apar\u0103 \u201epoliticianului practic\u201c un succes de nepre\u0163uit. C\u00e2te mici \u00eembun\u0103t\u0103\u0163iri, amelior\u0103ri \u015fi fel de fel de c\u00e2rpeli sociale nu poate realiza un ministru socialist!</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Altfel se pune problema dac\u0103 pornim de la punctul de vedere c\u0103 instaurarea socialismului poate fi \u00eenceput\u0103 abia dup\u0103 pr\u0103bu\u015firea sistemului capitalist \u015fi c\u0103 \u00een momentul de fa\u0163\u0103 activitatea socialist\u0103 se reduce la preg\u0103tirea \u2014 subiectiv\u0103 \u015fi obiectiv\u0103 \u2014 a acestui moment prin lupta de clas\u0103. Este, desigur, un fapt indiscutabil c\u0103, pentru a duce o activitate practic\u0103, social-democra\u0163ia trebuie s\u0103 ocupe \u00een statul actual toate pozi\u0163iile ce pot fi cucerite, trebuie s\u0103 c\u00e2\u015ftige pretutindeni teren. Dar aceasta numai cu condi\u0163ia ca de pe aceste pozi\u0163ii s\u0103 poat\u0103 duce lupta de clas\u0103, lupta cu burghezia \u015fi cu statul ei.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>\u00cen aceast\u0103 privin\u0163\u0103 exist\u0103 \u00eens\u0103 \u00een statele burgheze o diferen\u0163\u0103 esen\u0163ial\u0103 \u00eentre corpurile legislative \u015fi guvern. \u00cen parlamente, reprezentan\u0163ii muncitorilor au posibilitatea, chiar dac\u0103 nu-\u015fi pot impune revendic\u0103rile, s\u0103 le apere cel pu\u0163in, persist\u00e2nd \u00een atitudinea lor opozi\u0163ionist\u0103. Dimpotriv\u0103, \u00een cadrul guvernului, care este un organ executiv, de ac\u0163iune, nu este loc pentru o opozi\u0163ie principial\u0103. El trebuie s\u0103 ac\u0163ioneze continuu \u015fi prin toate verigile lui, \u015fi chiar atunci c\u00e2nd este compus, a\u015fa cum se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00een Fran\u0163a de c\u00e2\u0163iva ani \u00eencoace \u00een guvernele de coali\u0163ie, din reprezentan\u0163i ai diferitelor partide, el trebuie s\u0103 se situeze totu\u015fi pe o baz\u0103 principial\u0103 comun\u0103, care s\u0103-i dea posibilitatea s\u0103 ac\u0163ioneze pe baza st\u0103rii de fapt, \u00eentr-un cuv\u00e2nt, pe baza statului burghez. Reprezentantul cel mai extremist al radicalismului burghez poate, \u00een general, guverna cot la cot cu cel mai retrograd conservator. Un adversar principial al st\u0103rii de fapt se afl\u0103 \u00eens\u0103 \u00een fa\u0163a alternativei: sau s\u0103 fac\u0103 mereu opozi\u0163ie majorit\u0103\u0163ii burgheze din guvern, adic\u0103 s\u0103 nu fie de fapt un membru activ al guvernului \u2014 o situa\u0163ie v\u0103dit imposibil\u0103, care ar duce implicit la \u00eendep\u0103rtarea membrului socialist din guvern \u2014, sau s\u0103 conlucreze \u00een cele din urm\u0103, s\u0103-\u015fi exercite zilnic func\u0163iile \u00een vederea men\u0163inerii \u015fi func\u0163ion\u0103rii ma\u015finii de stat \u00een fiecare ramur\u0103 de guvern\u0103m\u00e2nt, adic\u0103, de fapt, <i>s\u0103 nu fie socialist</i>, cel pu\u0163in \u00een exerci\u0163iul func\u0163iei sale guvernamentale.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Social-democra\u0163ia are, fire\u015fte, \u00eenscrise \u00een programul s\u0103u multe revendic\u0103ri care \u2014 cel pu\u0163in abstract vorbind \u2014 ar putea fi acceptate de un guvern burghez sau de un parlament burghez. De aceea, la prima vedere s-ar p\u0103rea c\u0103 un socialist poate sluji \u015fi \u00een guvern, ca \u00een parlament, cauzei proletariatului, str\u0103duindu-se s\u0103 ob\u0163in\u0103 c\u00e2t mai multe reforme sociale cu putin\u0163\u0103 \u00een favoarea proletariatului. \u00cen acest caz iese iar\u0103\u015fi la iveal\u0103 \u2014 ceea ce politica oportunist\u0103 scap\u0103 de fiecare dat\u0103 din vedere \u2014 c\u0103 \u00een lupta social-democrat\u0103 important este, \u00een primul r\u00e2nd, nu <i>ce</i> facem, ci <i>cum</i> facem. Atunci c\u00e2nd reprezentan\u0163ii social-democra\u0163iei caut\u0103 s\u0103 ob\u0163in\u0103 adoptarea unor reforme sociale \u00een corpurile legislative, ei au toat\u0103 posibilitatea, prin <i>opozi\u0163ia</i> lor concomitent\u0103 \u00eempotriva legisla\u0163iei \u015fi a guvernului burghez <i>\u00een ansamblu</i> \u2014 ceea ce \u00een mod concret \u00eenseamn\u0103, printre altele, respingerea bugetului \u2014, s\u0103 dea chiar \u015fi luptei lor pentru reforme burgheze un caracter principial socialist, caracterul unei lupte de clas\u0103 proletare. Dar un social-democrat care caut\u0103 s\u0103 ob\u0163in\u0103 <i>acelea\u015fi</i> reforme sociale \u00een calitate de membru al guvernului, adic\u0103 sprijinind concomitent statul burghez \u00een ansamblu, reduce de fapt socialismul s\u0103u, \u00een cel mai bun caz, la democra\u0163ie burghez\u0103 sau la o politic\u0103 muncitoreasc\u0103 burghez\u0103. Pe c\u00e2nd p\u0103trunderea social-democra\u0163ilor \u00een reprezentan\u0163ele populare duce deci la \u00eent\u0103rirea luptei de clas\u0103 \u015fi, ca urmare, la promovarea cauzei proletariatului, p\u0103trunderea lor \u00een guverne nu poate avea drept rezultat dec\u00e2t corup\u0163ie \u015fi confuzie \u00een r\u00e2ndurile social-democra\u0163iei. Reprezentan\u0163ii clasei muncitoare pot intra \u00eentr-un guvern burghez f\u0103r\u0103 a-\u015fi renega rolul numai <i>\u00eentr-un singur</i> caz: dac\u0103 o dat\u0103 cu intrarea lor \u00een guvern pun st\u0103p\u00e2nire pe el \u015fi-l transform\u0103 \u00een guvernul clasei muncitoare ajunse la putere.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Se poate, desigur, \u00eent\u00e2mpla ca \u00een cursul dezvolt\u0103rii sau, mai degrab\u0103, al pieirii societ\u0103\u0163ii capitaliste s\u0103 survin\u0103 momente c\u00e2nd cucerirea definitiv\u0103 a puterii de c\u0103tre reprezentan\u0163ii proletariatului s\u0103 fie \u00eenc\u0103 imposibil\u0103 \u015fi totu\u015fi participarea lor la guvernul burghez s\u0103 fie necesar\u0103, \u015fi anume atunci c\u00e2nd e \u00een joc independen\u0163a \u0163\u0103rii sau sunt primejduite cuceririle democratice, ca, de exemplu, republica, iar guvernul burghez este prea compromis \u015fi prea dezorganizat pentru a putea, f\u0103r\u0103 sprijinul reprezentan\u0163ilor muncitorilor, s\u0103 determine poporul la ascultare. \u00centr-un asemenea caz, reprezentan\u0163ilor poporului muncitor nu le este, bine\u00een\u0163eles, permis s\u0103 se dea \u00een l\u0103turi de la ap\u0103rarea cauzei comune numai pentru c\u0103 \u0163in mor\u0163i\u015f s\u0103 respecte ni\u015fte principii abstracte. Dar \u015fi atunci participarea social-democra\u0163iei la guvern trebuie s\u0103 aib\u0103 loc \u00een forme care s\u0103 exclud\u0103 orice \u00eendoial\u0103, at\u00e2t \u00een s\u00e2nul burgheziei c\u00e2t \u015fi \u00een s\u00e2nul poporului, asupra caracterului trec\u0103tor \u015fi a scopului exclusiv al ac\u0163iunii lor. Cu alte cuvinte, intrarea sociali\u015ftilor \u00een guvern nu trebuie s\u0103 mearg\u0103 nici atunci p\u00e2n\u0103 la o solidarizare complet\u0103 cu activitatea \u015fi compozi\u0163ia guvernului. Pare \u00eendoielnic ca \u00een Fran\u0163a s\u0103 fi survenit acum o situa\u0163ie ca aceea despre care am vorbit mai sus, deoarece partidele socialiste s-au declarat anticipat, f\u0103r\u0103 a pune problema unei particip\u0103ri la guvern, gata s\u0103 sprijine orice guvern republican sincer; iar intrarea lui Millerand \u00een guvern, de altfel f\u0103r\u0103 vreo \u00eemputernicire din partea colegilor s\u0103i, a atras dup\u0103 sine tocmai contrarul, partidele socialiste nemaivr\u00e2nd acum s\u0103 acorde acest sprijin. Ceea ce am urm\u0103rit noi nu a fost nicidecum judecarea cazului special din cabinetul Valdeck-Rousseau, ci trasarea unei linii generale de conduit\u0103, izvor\u00e2t\u0103 direct din principiile noastre. Din acest punct de vedere, intrarea sociali\u015ftilor \u00een guvernele burgheze apare ca un experiment care nu poate avea dec\u00e2t consecin\u0163e d\u0103un\u0103toare pentru lupta de clas\u0103.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>\u00cen societatea burghez\u0103, social-democra\u0163iei \u00eei este rezervat, prin \u00eens\u0103\u015fi natura sa, rolul de <i>partid de opozi\u0163ie;</i> ca <i>partid de guvern\u0103m\u00e2nt</i>, ea nu poate s\u0103 se afirme dec\u00e2t pe ruinele statului burghez.</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p7\"></a>\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c<br/>din 6 iulie 1899</p>"], "title": "O problem\u0103 de tactic\u0103", "idChr": "1.04"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>I</p>", "<p class=\"mid\"><a id=\"p1\"></a><i>Cuv\u00e2ntare \u00een cadrul discu\u0163iei despre Bernstein</i></p>", "<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p2\"></a>11 octombrie 1899</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Tovar\u0103\u015fi, ar \u00eensemna s\u0103 arunc o pic\u0103tur\u0103 de ap\u0103 \u00een mare dac\u0103 dup\u0103 minunata expunere a tov. Bebel a\u015f mai \u00eencerca s\u0103 dezvolt aspectul teoretic al problemei. Bebel a tratat aceste probleme at\u00e2t de temeinic \u015fi a adus at\u00e2ta material faptic nou \u00eempotriva lui Bernstein, \u00eenc\u00e2t este de prisos s\u0103 mai adaug ceva. Totu\u015fi, unele observa\u0163ii ale lui David care, \u00een parte, sunt \u00eendreptate \u00eempotriva mea m\u0103 determin\u0103 s\u0103 r\u0103spund. Nu m\u0103 voi ocupa de expunerile sale cu privire la agricultur\u0103. Acolo problema \u00eengr\u0103\u015f\u0103mintelor juca un rol at\u00e2t de mare, \u00eenc\u00e2t f\u0103r\u0103 s\u0103 vreau mi-am amintit de cuv\u00e2ntarea rostit\u0103 de un consilier economic pomeranian \u00een Uniunea agricol\u0103, care spunea: \u201eCred c\u0103 ve\u0163i fi cu to\u0163ii de acord cu mine dac\u0103 voi \u00eencheia expunerea mea cu cuvintele: b\u0103legarul este sufletul agriculturii!\u201c <i>(R\u00e2sete \u015fi exclama\u0163ii.)</i></p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Partea cea mai slab\u0103 a concep\u0163iei teoretice a lui Bernstein \u015fi a adep\u0163ilor s\u0103i este teoria despre a\u015fa-zisa <i>putere economic\u0103</i>, pe care clasa muncitoare trebuie s\u0103 o cucereasc\u0103 \u00eenc\u0103 \u00een cadrul or\u00e2nduirii sociale actuale, \u00eenainte de a putea \u00eenf\u0103ptui cu succes o revolu\u0163ie politic\u0103. At\u00e2t David c\u00e2t \u015fi al\u0163i adep\u0163i ai lui Bernstein ne-au \u00eenvinuit adeseori de frazeologie \u015fi predilec\u0163ie pentru \u015fabloane. Dar tocmai \u00een problema cuceririi puterii economice ies \u00een eviden\u0163\u0103 la ace\u015ftia, dup\u0103 cum voi dovedi, \u015fablonul \u015fi frazeologia.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Marx a dovedit, dup\u0103 cum se \u015ftie, c\u0103 fiecare mi\u015fcare politic\u0103 de clas\u0103 a avut la baz\u0103 rela\u0163ii economice determinate. Marx a demonstrat c\u0103 toate clasele istorice de p\u00e2n\u0103 acum, \u00eenainte de a pune m\u00e2na pe puterea politic\u0103, s-au afirmat ca putere economic\u0103. David, Woltmann \u015fi Bernstein aplic\u0103 orbe\u015fte aceast\u0103 schem\u0103 la rela\u0163iile actuale. Aceasta dovede\u015fte c\u0103 ei nu \u00een\u0163eleg nici esen\u0163a luptelor din trecut, nici esen\u0163a luptelor de ast\u0103zi.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>C\u0103ci ce \u00eenseamn\u0103 c\u00e2nd spunem: clasele din trecut, \u015fi anume starea a treia, \u015fi-au cucerit puterea economic\u0103 \u00eenainte de emanciparea politic\u0103? Nimic altceva dec\u00e2t faptul istoric c\u0103 toate luptele de clas\u0103 de p\u00e2n\u0103 acum se reduceau, \u00een ultim\u0103 analiz\u0103, la faptul economic c\u0103 orice nou\u0103 clas\u0103 ascendent\u0103 a creat, totodat\u0103, \u015fi o nou\u0103 form\u0103 de proprietate, pe care \u015fi-a \u00eentemeiat \u00een cele din urm\u0103 domina\u0163ia de clas\u0103. Lupta meseria\u015fului \u00eempotriva nobilimii de la ora\u015fe \u00een prima parte a evului mediu se baza pe crearea unei noi forme de proprietate, care, spre deosebire de proprietatea funciar\u0103 a nobilimii, se baza pe munc\u0103. Aceasta era o crea\u0163ie economic\u0103 nou\u0103, care a sf\u0103r\u00e2mat \u00een cele din urm\u0103 c\u0103tu\u015fele politice \u015fi a transformat dup\u0103 chipul \u015fi asem\u0103narea sa r\u0103m\u0103\u015fi\u0163ele propriet\u0103\u0163ii feudale, care ajunsese perimat\u0103. Acela\u015fi lucru s-a \u00eent\u00e2mplat la sf\u00e2r\u015fitul evului mediu, c\u00e2nd clasa de mijloc a dus lupta \u00eempotriva feudalismului, c\u00e2nd a fost creat\u0103 noua proprietate capitalist\u0103, \u00eentemeiat\u0103 pe exploatarea muncii str\u0103ine, care, la r\u00e2ndul ei, a adus \u00een cele din urm\u0103 a treia stare \u015fi la domina\u0163ia politic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>V\u0103 \u00eentreb: poate fi aplicat \u015fablonul acesta la condi\u0163iile noastre? Nu. Tocmai cei ce tr\u0103nc\u0103nesc despre puterea economic\u0103 a proletariatului pierd din vedere marea deosebire care exist\u0103 \u00eentre lupta noastr\u0103 de clas\u0103 \u015fi toate luptele de clas\u0103 din trecut. Afirma\u0163ia c\u0103 proletariatul \u00ee\u015fi duce lupta sa de clas\u0103, spre deosebire de luptele de clas\u0103 din trecut, nu pentru a pune bazele unei domina\u0163ii de clas\u0103, ci pentru a desfiin\u0163a orice domina\u0163ie de clas\u0103, nu este o fraz\u0103 goal\u0103. Aceasta \u00ee\u015fi are explica\u0163ia \u00een faptul c\u0103 \u00een actuala societate proletariatul nu creeaz\u0103 o nou\u0103 form\u0103 de proprietate, ci o dezvolt\u0103 doar pe cea creat\u0103 de economia capitalist\u0103, trec\u00e2nd-o \u00een posesiunea societ\u0103\u0163ii. Este deci o iluzie s\u0103 se cread\u0103 c\u0103 proletariatul ar putea pune m\u00e2na pe puterea economic\u0103 \u00eenc\u0103 \u00een cadrul societ\u0103\u0163ii burgheze de ast\u0103zi; el poate pune m\u00e2na numai pe puterea politic\u0103, urm\u00e2nd ca dup\u0103 aceea s\u0103 desfiin\u0163eze proprietatea capitalist\u0103. Bernstein \u00eei acuz\u0103 pe Marx \u015fi Engels c\u0103 vor s\u0103 aplice schema politic\u0103 a marii revolu\u0163ii franceze la condi\u0163iile noastre. El \u015fi ceilal\u0163i adep\u0163i ai \u201eputerii economice\u201c aplic\u0103 \u00eens\u0103 schema <i>economic\u0103</i> a marii revolu\u0163ii franceze la lupta proletariatului.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>David a expus o \u00eentreag\u0103 teorie a golirii de con\u0163inut a propriet\u0103\u0163ii capitaliste. Nu \u015ftiu dac\u0103 concep\u0163ia sa asupra luptei socialiste duce, \u00eentr-adev\u0103r, la acest rezultat. Tare m\u0103 \u00eendoiesc! Dar un lucru e ne\u00eendoielnic, \u015fi anume c\u0103 o astfel de concep\u0163ie presupune totala golire de con\u0163inut a capetelor noastre. <i>(Ilaritate, rumoare.)</i></p>", "<p><a id=\"p9\"></a>David \u015fi adep\u0163ii lui Bernstein consider\u0103 pozi\u0163ia noastr\u0103 fa\u0163\u0103 de sindicate \u015fi cooperative exclusiv din punctul de vedere al acestei puteri economice. Ei ne repro\u015feaz\u0103 c\u0103 le consider\u0103m pe acestea ca pe un r\u0103u necesar. Ei bine, sunt convins\u0103 c\u0103 printre noi, chiar printre a\u015fa-zi\u015fii activi\u015fti politici \u2014 cum ne numesc cei ce vor s\u0103 produc\u0103 o separare artificial\u0103 \u00eentre activi\u015ftii politici \u015fi sindicali\u015fti \u2014, nu se afl\u0103 nici un tovar\u0103\u015f care s\u0103 nu fie pe deplin l\u0103murit c\u0103 \u00een Germania, \u00een domeniul sindicatelor, abia de acum \u00eencolo urmeaz\u0103 s\u0103 se realizeze sarcinile mai mari \u015fi c\u0103 noi trebuie s\u0103 punem toate for\u0163ele noastre \u00een slujba acestor sarcini. Fiecare dintre noi \u015ftie limpede c\u0103, dac\u0103 ni s-ar t\u0103ia posibilitatea luptei sindicale sau dac\u0103 ea s-ar opri la faza actual\u0103 \u015fi nu s-ar mai dezvolta, lupta politic\u0103 ar avea \u015fi ea de suferit, \u015fi \u00eenc\u0103 foarte mult; c\u0103ci prima condi\u0163ie este educarea maselor largi pentru lupta de clas\u0103, iar lupta sindical\u0103 este mijlocul cel mai nimerit pentru aceasta. Dar, \u00eentr-o privin\u0163\u0103, cei care ne acuz\u0103 de o anumit\u0103 re\u0163inere \u00een prietenia noastr\u0103 fa\u0163\u0103 de sindicate au poate dreptate, si anume atunci c\u00e2nd prin aceast\u0103 prietenie ei \u00een\u0163eleg \u00eencurajarea iluziilor \u00een ceea cc prive\u015fte sindicatele. Da, dac\u0103 dv. vre\u0163i s\u0103 prezenta\u0163i lucrurile ca \u015fi cum sindicatele nu ar fi numai un mijloc de a atrage muncitorii la lupta de clas\u0103, de a-i l\u0103muri \u015fi de a \u00eembun\u0103t\u0103\u0163i actuala lor situa\u0163ie, dac\u0103 sus\u0163ine\u0163i c\u0103 sindicatele servesc nemijlocit la transformarea propriet\u0103\u0163ii capitaliste \u00een proprietate socialist\u0103, la golirea de con\u0163inut a propriet\u0103\u0163ii capitaliste, atunci nu numai c\u0103 suntem \u00eendrept\u0103\u0163i\u0163i, dar avem chiar datoria s\u0103 refuz\u0103m sprijinul nostru unei astfel de concep\u0163ii. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i> Cel mai mare du\u015fman pe care-l poate avea clasa muncitoare \u00een lupta sa sunt propriile sale iluzii. \u00cen fond, cei care sus\u0163in o astfel de concep\u0163ie nici nu pot fi considera\u0163i prieteni ai sindicatelor, c\u0103ci activitatea lor duce \u00een mod inevitabil la viitoare decep\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>\u015ei mai gre\u015fit\u0103 este concep\u0163ia acestui curent \u00een privin\u0163a <i>cooperativelor</i>. Aici vreau s\u0103 fac doar unele observa\u0163ii. A devenit o mod\u0103 de a pune cooperativele pe aceea\u015fi treapt\u0103 cu sindicatele, ba chiar cu lupta politic\u0103. Dar cooperativele sunt cu totul altceva. Oric\u00e2t de mare ar fi importan\u0163a lor pozitiv\u0103, \u00eensemn\u0103tatea lor pentru clasa muncitoare, un lucru este sigur: cooperativele nu \u00eenseamn\u0103 lupt\u0103 de clas\u0103. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i></p>", "<p><a id=\"p11\"></a>\u00cen al doilea r\u00e2nd, cei care-\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 cooperativele ar fi de pe acum un germene al or\u00e2nduirii socialiste uit\u0103 \u00eenc\u0103 un important factor al actualelor rela\u0163ii: <i>armata de rezerv\u0103</i>. Chiar dac\u0103 am presupune c\u0103 cooperativele vor lua treptat locul tuturor \u00eentreprinderilor capitaliste, ar fi totu\u015fi o iluzie fantastic\u0103 s\u0103 credem c\u0103, men\u0163in\u00e2nd actuala situa\u0163ie a pie\u0163ei, rela\u0163iile de produc\u0163ie ar putea fi adaptate, f\u0103r\u0103 un plan general, cererii pie\u0163ei; problema armatei de rezerv\u0103 ar r\u0103m\u00e2ne deschis\u0103 ca \u015fi \u00eenainte.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>\u015ei \u00eenc\u0103 ceva. Nu \u015ftiu care tip de cooperative ar putea fi luate drept ideal, drept schem\u0103 abstract\u0103. \u015etiu numai c\u0103 cooperativele engleze, care p\u00e2n\u0103 acum au fost considerate ca model pentru mi\u015fcarea cooperatist\u0103, nu reprezint\u0103 \u00een nici un caz idealul socialist \u00een ceea ce prive\u015fte productivitatea. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eModelul nostru sunt cele belgiene!\u201c)</i> La congresul trade-unionurilor, un sindicat al croitorilor a cerut comitetului parlamentar al sindicatelor s\u0103 se pun\u0103 de acord cu corpora\u0163iile pentru a constr\u00e2nge cooperativele s\u0103 respecte condi\u0163iile de salarizare \u015fi munc\u0103 fixate de comitetul parlamentar; exploatarea capitalist\u0103 nu este deci nicidecum \u00eenl\u0103turat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>\u00cen str\u00e2ns\u0103 leg\u0103tur\u0103 cu aceast\u0103 concep\u0163ie economic\u0103 este \u015fi teoria curentului bernsteinian cu privire la <i>socializarea general\u0103 a societ\u0103\u0163ii capitaliste</i>. Dup\u0103 discursul lui David, orice combatere mai ampl\u0103 a acestei concep\u0163ii este de prisos. Printre altele, el a adus ca exemplu de socializare par\u0163ial\u0103 a capitalismului p\u00e2n\u0103 \u015fi <i>conven\u0163ia tarifelor</i>. Se vede c\u0103 ace\u015fti tovar\u0103\u015fi \u00ee\u015fi \u00eenchipuie lucrurile cam a\u015fa: \u00eentreaga practic\u0103 politic\u0103 r\u0103m\u00e2ne neschimbat\u0103, doar c\u0103 se va acorda ceva mai mult\u0103 importan\u0163\u0103 cooperativelor; apoi urmeaz\u0103 un mic procedeu foarte comod: deasupra se lipe\u015fte eticheta socialism, \u015fi iat\u0103 socialismul gata \u00eenf\u0103ptuit! Un lucru uit\u0103 \u00eens\u0103 cu to\u0163ii, \u015fi anume c\u0103, a\u015fa cum a spus Engels, chiar de-am clasifica peria de haine \u00een r\u00e2ndul mamiferelor, aceasta tot nu va c\u0103p\u0103ta mamele! <i>(R\u00e2sete. Exclama\u0163ii: \u201eA\u015fa e!\u201c)</i></p>", "<p><a id=\"p14\"></a>\u00cenc\u0103 o observa\u0163ie despre a\u015fa-zisa teorie a pr\u0103bu\u015firii. Dac\u0103 tot ceea ce realiz\u0103m ast\u0103zi denumim socialism, atunci ar fi, desigur, cu totul de prisos s\u0103 mai provoc\u0103m o pr\u0103bu\u015fire. Dar tovar\u0103\u015fii care au o concep\u0163ie at\u00e2t de smintit\u0103 <i>(Fendrich strig\u0103: \u201eRespecta\u0163i demnitatea!\u201c \u2014 clopo\u0163elul pre\u015fedintelui)</i>, scuza\u0163i, nu am avut inten\u0163ia de a jigni, am vrut s\u0103 spun \u201esucit\u0103\u201c. Tovar\u0103\u015fii care au o concep\u0163ie at\u00e2t de sucit\u0103 despre socialism concep \u015fi teoria evolu\u0163iei altfel: ei aduc doar o mic\u0103 corectur\u0103 concep\u0163iei dialectice despre istorie, \u015fi iat\u0103 c\u0103 istoria este rezolvat\u0103 din nou foarte lin \u015fi frumos. Din teoria evolu\u0163iei, a\u015fa cum au conceput-o Marx \u015fi Engels, ei scot no\u0163iunea de pr\u0103bu\u015fire, de catastrof\u0103 social\u0103, \u015fi \u00een felul acesta ob\u0163in o no\u0163iune c\u00e2t se poate de pl\u0103cut\u0103 despre evolu\u0163ie, a\u015fa cum o concepe un domn Brentano. Dac\u0103 urm\u0103rim \u00eenv\u0103\u0163\u0103mintele istoriei, vedem c\u0103 toate luptele de clas\u0103 de p\u00e2n\u0103 acum s-au desf\u0103\u015furat \u00een felul urm\u0103tor: clasa ascendent\u0103 s-a consolidat \u015fi s-a dezvoltat din ce \u00een ce mai mult \u00een s\u00e2nul vechii societ\u0103\u0163i prin mici progrese, reforme legale, p\u00e2n\u0103 s-a sim\u0163it destul de tare pentru a scutura vechile c\u0103tu\u015fe printr-o <i>catastrof\u0103 social\u0103 \u015fi politic\u0103</i>. Ele au fost silite s\u0103 procedeze a\u015fa, de\u015fi aveau posibilitatea s\u0103-\u015fi dezvolte puterea economic\u0103 p\u00e2n\u0103 la cel mai \u00eenalt grad \u00een s\u00e2nul vechii clase dominante. Pentru noi \u00eens\u0103 aceasta este o necesitate de zece ori mai mare. Tovar\u0103\u015fii care cred \u00een posibilitatea transform\u0103rii pa\u015fnice a actualei societ\u0103\u0163i \u00een socialism, f\u0103r\u0103 cataclism, se situeaz\u0103 complet \u00een afara t\u0103r\u00e2mului istoric. Prin revolu\u0163ie nu trebuie s\u0103 \u00een\u0163elegem neap\u0103rat furci \u015fi v\u0103rsare de s\u00e2nge. O revolu\u0163ie se poate desf\u0103\u015fura \u015fi sub forme nes\u00e2ngeroase, \u015fi dac\u0103 vreo revolu\u0163ie a avut c\u00e2ndva o astfel de perspectiv\u0103, atunci aceasta este tocmai cea proletar\u0103; c\u0103ci noi suntem ultimii care recurgem la mijloace violente \u015fi care am putea dori o revolu\u0163ie brutal\u0103. Dar aceasta nu depinde de noi, ci de adversarii no\u015ftri. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i> Trebuie s\u0103 excludem cu totul din discu\u0163ii problema formei prin care vom ajunge la putere; aceasta este o problem\u0103 care depinde de \u00eemprejur\u0103ri \u015fi despre care nu putem face ast\u0103zi pronosticuri. Ceea ce intereseaz\u0103 este esen\u0163a problemei, \u015fi anume c\u0103 noi tindem spre o total\u0103 transformare a or\u00e2nduirii economice capitaliste dominante, transformare care poate fi realizat\u0103 numai prin preluarea puterii de stat, \u015fi nicidecum pe calea reformelor sociale \u00een s\u00e2nul societ\u0103\u0163ii actuale. Asemenea speran\u0163e pot nutri numai cei care dau dovad\u0103 de ignoran\u0163\u0103 \u00een ceea ce prive\u015fte trecutul \u015fi de optimism excesiv \u00een ceea ce prive\u015fte viitorul.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>\u015ei acum o alt\u0103 chestiune, mai mult practic\u0103. Bebel a polemizat \u00een chip str\u0103lucit timp de \u015fase ore cu Bernstein. V\u0103 \u00eentreb: S-ar fi \u00eent\u00e2mplat acest lucru dac\u0103 am fi \u00eendrept\u0103\u0163i\u0163i s\u0103 presupunem c\u0103 Bernstein este singurul \u00een r\u00e2ndurile noastre care sus\u0163ine aceste teorii, dac\u0103 divergen\u0163ele de p\u0103reri nu ar fi dep\u0103\u015fit domeniul teoriilor abstracte? Noi suntem un partid al ac\u0163iunii, al luptei politice, \u015fi dac\u0103 nu s-ar fi \u00eent\u00e2mplat altceva dec\u00e2t o abatere teoretic\u0103 a unui singur om de la concep\u0163ia general\u0103 a partidului, oric\u00e2t de merituos \u015fi de importat ar fi fost acest om, Bebel tot nu ar fi rostit o astfel de cuv\u00e2ntare. Dar \u00een partidul nostru exist\u0103 un num\u0103r de tovar\u0103\u015fi care \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fesc acest punct de vedere, \u015fi divergen\u0163ele de p\u0103reri nu se refer\u0103 numai la teorie, la probleme abstracte, ci \u015fi la practic\u0103. Este un fapt \u00eendeob\u015fte cunoscut c\u0103 de aproape un deceniu \u00een r\u00e2ndurile noastre exist\u0103 un curent relativ puternic care urm\u0103re\u015fte s\u0103 prezinte, \u00een spiritul concep\u0163iei lui Bernstein, realiz\u0103rile noastre actuale ca socialism gata \u00eenf\u0103ptuit; ei transform\u0103 astfel, fire\u015fte incon\u015ftient, socialismul spre care tindem noi, singurul socialism care nu este frazeologie \u015fi fic\u0163iune, \u00een frazeologie revolu\u0163ionar\u0103. Bebel \u015fi-a exprimat pe bun\u0103 dreptate dispre\u0163ul fa\u0163\u0103 de concep\u0163iile lui Bernstein, ar\u0103t\u00e2nd c\u0103 ele sunt at\u00e2t de confuze, at\u00e2t de susceptibile de r\u0103st\u0103lm\u0103cire, \u00eenc\u00e2t nu ar putea fi cuprinse \u00eentr-un cadru ferm f\u0103r\u0103 ca Bernstein s\u0103 poat\u0103 spune: M-a\u0163i \u00een\u0163eles gre\u015fit! \u00cen trecut Bernstein nu scria \u00een felul acesta. Aceast\u0103 lips\u0103 de claritate, aceste contradic\u0163ii nu sunt proprii persoanei sale, ci pozi\u0163iei sale, con\u0163inutului expunerilor sale. Dac\u0103 urm\u0103ri\u0163i istoria partidului din ultimii zece ani, dac\u0103 studia\u0163i procesele-verbale ale congreselor, ve\u0163i vedea c\u0103 curentul bernsteinian s-a consolidat treptat, dar nu a ajuns \u00eenc\u0103 la maturitate, \u015fi sper c\u0103 nu va ajunge niciodat\u0103. \u00cen actualul s\u0103u stadiu, acest curent nu se poate l\u0103muri asupra propriei sale esen\u0163e \u015fi nici nu poate g\u0103si limbajul just pentru a exprima \u0163elul spre care tinde. Aceasta este cauza lipsei de claritate a lui Bernstein. Ca s\u0103 v\u0103 da\u0163i seama de felul \u00een care curentul bernsteinian transform\u0103 socialismul \u00eentr-o vorb\u0103 de\u015fart\u0103, lua\u0163i un mic exemplu din ultimele zile. Cu prilejul unei \u00eentruniri care a avut loc la M\u00fcnchen \u015fi \u00een care trebuia s\u0103 se ia atitudine fa\u0163\u0103 de congresul de ast\u0103zi, un orator a afirmat urm\u0103toarele referindu-se la cazul Schippel: Schippel a vorbit despre mili\u0163ie, pe c\u00e2nd \u00een programul nostru se vorbe\u015fte despre ap\u0103rarea popular\u0103 \u2014 o deosebire pe care eu n-o pot sesiza; dar aceasta este un fapt secundar. Apoi el a continuat: \u00een favoarea lui Schippel se poate spune c\u0103 adev\u0103ratul sens al acestui pasaj din programul nostru se rezum\u0103 la faptul c\u0103 \u00een prezent noi trebuie s\u0103 lupt\u0103m pentru reducerea duratei serviciului militar! Nu vreau s\u0103 anticipez dezbaterea despre mili\u0163ie, care va avea loc \u00een zilele urm\u0103toare, am citat cele de mai sus numai pentru a caracteriza metoda. Programul nostru minimal are un sens bine definit. Revendic\u0103rile noastre minimale sunt croite numai pe m\u0103sura prezentului, deoarece noi \u015ftim c\u0103 socialismul nu poate fi realizat b\u0103t\u00e2nd din palme; noi \u00eel realiz\u0103m smulg\u00e2nd de la actuala or\u00e2nduire, printr-o lupt\u0103 de clas\u0103 \u00eend\u00e2rjit\u0103 pe t\u0103r\u00e2m economic \u015fi politic, mici reforme menite s\u0103 \u00eembun\u0103t\u0103\u0163easc\u0103 situa\u0163ia noastr\u0103 economic\u0103 \u015fi politic\u0103 \u015fi s\u0103 ne dea puteri pentru a fr\u00e2nge \u00een cele din urm\u0103 g\u00e2tul societ\u0103\u0163ii de ast\u0103zi. Accept\u0103m tot ceea ce ni se d\u0103, dar de revendicat trebuie s\u0103 revendic\u0103m \u00eentregul program politic. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i> Dar \u00een locul punctului trei, care cuprinde textual revendicarea mili\u0163iei, tovar\u0103\u015ful din M\u00fcnehen a prezentat reducerea duratei serviciului militar drept revendicare fundamental\u0103 a partidului. Dac\u0103 vom transforma, cum face el, o mic\u0103 parte a programului nostru minimal \u00een programul nostru minimal, atunci ceea ce \u00een momentul de fa\u0163\u0103 consider\u0103m drept program minimal va deveni scop final, iar adev\u0103ratul nostru scop final va ie\u015fi cu totul din domeniul realit\u0103\u0163ii \u015fi va deveni de fapt simpl\u0103 \u201efrazeologie revolu\u0163ionar\u0103\u201c. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p16\"></a>II</p>", "<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p17\"></a><i>Cuv\u00e2ntare \u00een cadrul discu\u0163iei despre militarism</i></p>", "<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p18\"></a>13 octombrie 1899</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Discursul lui Schippel a constituit, mai ales \u00een prima sa parte, o ap\u0103rare a militarismului, pe care ar fi putut foarte bine s\u0103-l rosteasc\u0103 un ministru de r\u0103zboi \u00een sus\u0163inerea unui proiect de lege militar. <i>(R\u00e2sete.)</i> Mi s-a repro\u015fat din mai multe p\u0103r\u0163i c\u0103 de ast\u0103 dat\u0103 am avut o atitudine nea\u015fteptat de re\u0163inut\u0103 \u015fi c\u0103 am vorbit cu o bl\u00e2nde\u0163e surprinz\u0103toare. Am f\u0103cut-o pentru c\u0103 nu acord o prea mare importan\u0163\u0103 practic\u0103 dezbaterilor teoretice <i>generale</i> privitoare la oportunism. Dup\u0103 mine, important este combaterea manifest\u0103rilor concrete ale oportunismului, \u015fi ca o astfel de manifestare concret\u0103 consider, \u00een primul r\u00e2nd, atitudinea lui Schippel fa\u0163\u0103 de militarism. Pentru mine, ca \u015fi pentru partid, se pune problema: Hic Rhodus, hic salta! <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n4\">[4]</a> Aici Schippel trebuie s\u0103 ne dea socoteal\u0103.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Tov. Geyer a spus c\u0103, dac\u0103 renun\u0163\u0103m la opozi\u0163ia noastr\u0103 principial\u0103 de p\u00e2n\u0103 acum \u00eempotriva militarismului, lupta noastr\u0103 va fi mult prelungit\u0103. Eu \u00eens\u0103 cred c\u0103, dac\u0103 renun\u0163\u0103m la actuala lupt\u0103 contra militarismului, atunci ne putem autodizolva, atunci \u00eencet\u0103m de a mai fi un partid social-democrat. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte adev\u0103rat!\u201c)</i> Militarismul este expresia cea mai concret\u0103 \u015fi cea mai important\u0103 a statului capitalist bazat pe domina\u0163ia de clas\u0103, \u015fi dac\u0103 nu combatem militarismul, lupta noastr\u0103 \u00eempotriva statului capitalist devine vorb\u0103rie goal\u0103. <i>(Aplauze.)</i> Nu vreau s\u0103 insist aici asupra tonului articolelor lui Schippel \u015fi nici asupra pseudonimului ales de el. Cred c\u0103 a fost \u00eendeajuns pedepsit de acea gre\u015feal\u0103 de tipar r\u0103ut\u0103cioas\u0103, pe care a\u0163i remarcat-o, probabil, \u00een propunerea Mergner, \u00een care se cere excluderea lui. Aici a ap\u0103rut c\u0103 Schippel a p\u0103c\u0103tuit grav \u00eempotriva educa\u0163iei generale \u00een spiritul adev\u0103rului (\u201eWahrhaftigkeit\u201c). <i>(Ilaritate.)</i> Fire\u015fte, trebuia s\u0103 fie \u201e\u00een spiritul ap\u0103r\u0103rii\u201c (\u201eWehrhaftigkeit\u201c). Nu vreau s\u0103 insist nici asupra laturii tehnice a problemei mili\u0163iei. Schippel sus\u0163ine c\u0103 \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 Kautsky nu \u00een\u0163elege nici m\u0103car ABC-ul. Auzind una ca aceasta, m-am speriat grozav, c\u0103ci \u00een ce situa\u0163ie se afl\u0103 un partid al c\u0103rui reprezentant teoretic nu \u00een\u0163elege nici m\u0103car ABC-ul uneia dintre cele mai importante probleme practice \u015fi teoretice! \u00cen rest, larga expunere a lui Schippel cu privire la problemele tehnice o consider <i>ca un mijloc de diversiune</i> menit s\u0103 abat\u0103 aten\u0163ia noastr\u0103 de la ceea ce este important \u2014 de la latura <i>politic\u0103</i>. N-avem nevoie s\u0103 ne ocup\u0103m de am\u0103nunte tehnice pentru simplul fapt c\u0103 pe noi nu ne preocup\u0103 elaborarea unui proiect concret pentru introducerea mili\u0163iei. Dac\u0103 am vrea un astfel de proiect, am alege o comisie de 9 persoane, pe care am \u00eens\u0103rcina-o s\u0103 se consulte \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103. <i>(Ilaritate.)</i> Ast\u0103zi, sarcina noastr\u0103 const\u0103 \u00eens\u0103 \u00een a formula revendicarea \u00een forma ei general\u0103 \u015fi \u00een a pune accentul mai ales pe aspectul ei politic. Cu argumentul c\u0103 r\u0103zboiul defensiv se transform\u0103 \u00een mod necesar \u00eentr-un r\u0103zboi ofensiv \u015fi c\u0103 pentru aceasta avem nevoie de o armat\u0103 regulat\u0103, Schippel s-a situat din nou pe pozi\u0163ia obi\u015fnuitei argument\u0103ri a guvernului german, care consider\u0103 ofensiva drept o form\u0103 a defensivei. \u00cei va fi greu lui Schippel s\u0103 dovedeasc\u0103 c\u0103 sistemul mili\u0163iei nu poate fi utilizat chiar cu mai mult folos dec\u00e2t armatele regulate pentru adev\u0103rata ap\u0103rare de orice form\u0103.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Schippel a subliniat \u00een articolele sale c\u0103 militarismul ar \u00eensemna o u\u015furare a situa\u0163iei noastre economice, iar ast\u0103zi el a c\u0103utat s\u0103 demonstreze c\u0103 mili\u0163ia nu ne-ar aduce \u00een nici un caz o u\u015furare a situa\u0163iei economice. Cifrele indicate de Schippel par mai mult dec\u00e2t \u00eendoielnice, \u00eens\u0103 chiar dac\u0103 mili\u0163ia ne-ar costa tot at\u00e2t de mult ca \u015fi militarismul, merit\u0103 totu\u015fi s\u0103 vot\u0103m cu ambele m\u00e2ini pentru mili\u0163ie, c\u0103ci cel pu\u0163in vom cheltui banii no\u015ftri pentru a ne crea un mijloc de ap\u0103rare nu numai \u00eempotriva du\u015fmanului din afar\u0103, ci \u015fi \u00eempotriva asupritorilor din\u0103untru, pe c\u00e2nd militarismului \u00eei sacrific\u0103m banii pentru a fi sugruma\u0163i \u015fi asupri\u0163i. <i>(Exclama\u0163ii aprobative.)</i></p>", "<p><a id=\"p22\"></a>Schippel nu este unicul; e suficient s\u0103 m\u0103 refer la cele afirmate de Auer la Hamburg, la ultimele cuv\u00e2nt\u0103ri ale lui Heine \u015fi Vollmar la M\u00fcnchen. Un lucru nu se poate \u00een\u0163elege: Cum de cineva care consider\u0103 militarismul indispensabil din punct de vedere tehnic \u015fi ca o u\u015furare din punct de vedere economic poate fi at\u00e2t de inconsecvent, \u00eenc\u00e2t s\u0103 voteze \u00eempotriva cheltuielilor militare? Este limpede c\u0103 ace\u015fti tovar\u0103\u015fi fie c\u0103 vor aproba mai devreme sau mai t\u00e2rziu lozincile militariste, fie c\u0103-\u015fi vor p\u0103r\u0103si actualul punct de vedere \u015fi se vor situa pe pozi\u0163ia noastr\u0103 a revendic\u0103rii mili\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Deocamdat\u0103 ei mai resping lozincile militariste, dar, c\u00e2nd concep\u0163iile lor vor c\u00e2\u015ftiga mai mult teren, atunci ei vor vota, \u00een cele din urm\u0103, \u015fi pentru proiectele de lege militar\u0103. <i>(Rumoare, proteste \u015fi aprob\u0103ri.)</i></p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Unii tovar\u0103\u015fi \u015fi-au pus \u00eentrebarea: dar unde este oportunismul despre care a\u0163i vorbit? Ei bine, tovar\u0103\u015fi, r\u0103spunsul \u00eel g\u0103si\u0163i \u00een expunerile lui Schippel, Heine \u015fi Vollmar cu privire la militarism. \u00cen aceste cuv\u00e2nt\u0103ri g\u0103si\u0163i expresia cea mai cras\u0103 a oportunismului. \u00cempotriva lui trebuie s\u0103 ac\u0163ion\u0103m. V\u0103 rog s\u0103 accepta\u0163i propunerea mea, care respinge concep\u0163ia lui Schippel, r\u0103spunz\u00e2ndu-i astfel lui Schippel cu acelea\u015fi cuvinte pe care ni le-a adresat el nou\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p25\"></a>\u201eS\u0103 se termine cu terciul,<br/>Nu am nevoie de el!<br/>Nu-mi fac sabie din carton!\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p26\"></a><i>(Aplauze, rumoare.)</i></p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p27\"></a>\u201eProcesul-verbal al dezbaterilor Congresului Partidului social-democrat din Germania\u201c,<br/>Hanovra 9\u201414 octombrie 1899</p>"], "title": "Cuv\u00e2nt\u0103ri rostite la Congresul de la Hanovra al Partidului social-democrat din Germania", "idChr": "1.05"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Soarta democra\u0163iei este legat\u0103, dup\u0103 cum am v\u0103zut, de soarta mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti. Oare dezvoltarea democra\u0163iei, chiar \u015fi \u00een cazul cel mai bun, face de prisos \u015fi imposibil\u0103 o revolu\u0163ie proletar\u0103 \u00een sensul prelu\u0103rii puterii de stat, al cuceririi puterii politice?</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Bernstein rezolv\u0103 aceast\u0103 problem\u0103 pe calea unei temeinice c\u00e2nt\u0103riri a p\u0103r\u0163ilor bune \u015fi rele ale reformelor legale \u015fi ale revolu\u0163iei, \u015fi anume cu o impasibilitate care aminte\u015fte de c\u00e2nt\u0103rirea scor\u0163i\u015foarei \u015fi a piperului \u00eentr-o cooperativ\u0103 de consum. El vede \u00een dezvoltarea legal\u0103 influen\u0163a intelectului, \u00een cea revolu\u0163ionar\u0103 influen\u0163a sentimentului, \u00een reforme o metod\u0103 \u00eenceat\u0103, \u00een revolu\u0163ie o metod\u0103 rapid\u0103 a progresului istoric, \u00een legisla\u0163ie o for\u0163\u0103 sistematic\u0103, \u00een revolu\u0163ie o for\u0163\u0103 elementar\u0103. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n5\">[5]</a></p>", "<p><a id=\"p2\"></a>E un fapt \u015ftiut de mult c\u0103 reformistul mic-burghez vede \u00een toate lucrurile din lume o parte \u201ebun\u0103\u201c \u015fi una \u201erea\u201c \u015fi c\u0103 ciugule\u015fte de unde poate. Dar tot at\u00e2t de bine \u015ftiut este c\u0103 dezvoltarea real\u0103 se sinchise\u015fte foarte pu\u0163in de combina\u0163iile mic-burgheze \u015fi c\u0103 spulber\u0103 foarte repede gr\u0103m\u0103joara de \u201ep\u0103r\u0163i bune\u201c descoperite cu migal\u0103 \u00een tot felul de lucruri din lume. \u00cen realitate, istoria arat\u0103 c\u0103 reformele legale \u015fi revolu\u0163iile sunt determinate de cauze cu mult mai ad\u00e2nci dec\u00e2t avantajele sau dezavantajele unuia sau altuia dintre procedee.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>\u00cen istoria societ\u0103\u0163ii burgheze, reformele legale au servit la \u00eent\u0103rirea treptat\u0103 a clasei ascendente, p\u00e2n\u0103 ce aceasta s-a sim\u0163it destul de coapt\u0103 pentru a cuceri puterea politic\u0103, pentru a r\u0103sturna \u00eentregul sistem de drept existent \u015fi a construi unul nou. Bernstein, care tun\u0103 \u015fi fulger\u0103 \u00eempotriva cuceririi puterii politice ca fiind o teorie blanquist\u0103 a violen\u0163ei, consider\u0103, spre nefericirea lui, drept o gre\u015feal\u0103 de calcul blanquist\u0103 tocmai ceea ce constituie de secole baza \u015fi for\u0163a motrice a istoriei omene\u015fti. De c\u00e2nd societatea este \u00eemp\u0103r\u0163it\u0103 \u00een clase, av\u00e2nd drept con\u0163inut esen\u0163ial al istoriei sale lupta de clas\u0103, cucerirea puterii politice este scopul tuturor claselor ascendente \u015fi, totodat\u0103, punctul de plecare \u015fi cel final al oric\u0103rei perioade istorice. Aceasta se poate vedea din \u00eendelungatele lupte duse de \u0163\u0103r\u0103nime \u00eempotriva c\u0103m\u0103tarilor \u015fi a nobilimii \u00een vechea Rom\u0103, din luptele duse de patricieni \u00eempotriva episcopilor \u015fi de me\u015fte\u015fugari \u00eempotriva patricienilor \u00een ora\u015fele medievale, din luptele burgheziei \u00eempotriva feudalismului \u00een epoca modern\u0103.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Reformele \u015fi revolu\u0163ia nu sunt deci metode diferite ale progresului istoric, pe care le po\u0163i alege din bufetul istoriei a\u015fa cum se aleg, dup\u0103 plac, c\u00e2rn\u0103ciorii calzi sau reci, ci <i>momente</i> diferite \u00een dezvoltarea societ\u0103\u0163ii \u00eemp\u0103r\u0163ite \u00een clase, care se condi\u0163ioneaz\u0103 \u015fi se completeaz\u0103 reciproc, dar se \u015fi exclud \u00een acela\u015fi timp, la fel ca, de exemplu, polul nord \u015fi polul sud, ca burghezia \u015fi proletariatul.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>De fapt, fiecare constitu\u0163ie dat\u0103 nu este altceva dec\u00e2t un <i>produs</i> al revolu\u0163iei. Pe c\u00e2nd revolu\u0163ia este actul de crea\u0163ie politic\u0103 a istoriei claselor, legisla\u0163ia reprezint\u0103 vegetarea politic\u0103 a societ\u0103\u0163ii. Ac\u0163iunea pentru reforme legale nu con\u0163ine o for\u0163\u0103 motrice proprie, independent\u0103 de revolu\u0163ie, ci se desf\u0103\u015foar\u0103 \u00een fiecare perioad\u0103 istoric\u0103 numai pe o linie imprimat\u0103 \u015fi numai at\u00e2ta timp c\u00e2t asupra ei mai ac\u0163ioneaz\u0103 impulsul ce i-a fost dat de ultima revolu\u0163ie, sau, vorbind concret, ea se desf\u0103\u015foar\u0103 numai <i>\u00een cadrul</i> formelor sociale aduse pe lume de ultima revolu\u0163ie. Tocmai aici este miezul problemei.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Este complet gre\u015fit \u015fi cu totul neistoric s\u0103 ne \u00eenchipuim ac\u0163iunea pentru reforme legale pur \u015fi simplu ca o revolu\u0163ie e\u015falonat\u0103 pe o perioad\u0103 lung\u0103 de timp, iar revolu\u0163ia ca o reform\u0103 concentrat\u0103 \u00eentr-o perioad\u0103 scurt\u0103 de timp. O revolu\u0163ie social\u0103 \u015fi o reform\u0103 legal\u0103 sunt momente diferite nu prin <i>durata lor \u00een timp</i>, ci prin <i>esen\u0163a</i> lor. Tot secretul r\u0103sturn\u0103rilor istorice prin folosirea puterii politice const\u0103 tocmai \u00een saltul de la simplele schimb\u0103ri cantitative la o nou\u0103 calitate, adic\u0103, vorbind concret, \u00een trecerea de la o perioad\u0103 istoric\u0103, de la o or\u00e2nduire social\u0103 la alta.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Acela care se pronun\u0163\u0103 deci pentru calea reformelor legale <i>\u00een locul</i> \u015fi \u00een <i>opozi\u0163ie</i> cu cucerirea puterii politice \u015fi cu revolu\u0163ionarea societ\u0103\u0163ii nu alege, \u00een realitate, un drum mai lin, mai sigur \u015fi mai \u00eencet spre <i>acela\u015fi</i> \u0163el, ci un <i>alt</i> \u0163el, \u015fi anume alege \u00een locul f\u0103uririi unei noi or\u00e2nduiri sociale numai schimb\u0103ri neesen\u0163iale \u00een cadrul vechii or\u00e2nduiri sociale. Astfel, pornind de la concep\u0163iile politice ale revizionismului, se ajunge la aceea\u015fi concluzie ca \u015fi pornind de la teoriile lui economice, \u015fi anume c\u0103 aceste concep\u0163ii \u0163intesc \u00een fond nu la realizarea or\u00e2nduirii <i>socialiste</i>, ci numai la o reformare a celei <i>capitaliste</i>, nu la desfiin\u0163area sistemului muncii salariate, ci la o limitare a exploat\u0103rii, \u00eentr-un cuv\u00e2nt la \u00eenl\u0103turarea excrescen\u0163elor capitalismului \u015fi nu a capitalismului \u00eensu\u015fi.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Dar poate c\u0103 tezele de mai sus cu privire la func\u0163iunea reformei legale \u015fi a revolu\u0163iei sunt valabile numai \u00een cadrul luptelor de clas\u0103 de p\u00e2n\u0103 acum? Poate c\u0103 de aici \u00eenainte, datorit\u0103 perfec\u0163ion\u0103rii sistemului de drept burghez, reforma legal\u0103 va \u00eenf\u0103ptui \u015fi trecerea societ\u0103\u0163ii dintr-o faz\u0103 a istoriei \u00een alta, \u015fi deci cucerirea puterii de stat de c\u0103tre proletariat \u201eva deveni o fraz\u0103 f\u0103r\u0103 con\u0163inut\u201c, a\u015fa cum sus\u0163ine Bernstein la pag. 183 a lucr\u0103rii sale?</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Lucrurile stau exact pe dos. Ce deosebe\u015fte societatea burghez\u0103 de celelalte societ\u0103\u0163i \u00eemp\u0103r\u0163ite \u00een clase \u2014 de societatea antic\u0103 \u015fi de cea medieval\u0103? Tocmai faptul c\u0103 domina\u0163ia de clas\u0103 se bazeaz\u0103 ast\u0103zi nu pe \u201edrepturi c\u00e2\u015ftigate\u201c, ci <i>pe rela\u0163ii economice reale</i>, faptul c\u0103 sistemul muncii salariate nu este o rela\u0163ie juridic\u0103, ci una pur economic\u0103. \u00cen \u00eentregul nostru sistem juridic nu se poate g\u0103si nici o singur\u0103 formul\u0103 legal\u0103 consacrat\u0103 domina\u0163iei de clas\u0103. Iar dac\u0103 se g\u0103sesc urme ale unor astfel de formule, atunci acestea sunt, ca de pild\u0103 regulamentul servitu\u0163ilor, r\u0103m\u0103\u015fi\u0163e ale rela\u0163iilor feudale.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Cum ar putea fi \u00eenl\u0103turat treptat sistemul sclaviei salariate \u201epe cale legal\u0103\u201c dac\u0103 el nici nu-\u015fi g\u0103se\u015fte exprimare \u00een legi? Bernstein, care vrea s\u0103 treac\u0103 la reforme legale pentru a preg\u0103ti \u00een acest fel sf\u00e2r\u015fitul capitalismului, ajunge \u00een situa\u0163ia acelui poli\u0163ai rus care, \u00eentr-o povestire a scriitorului Uspenski, \u00ee\u015fi descria astfel aventura: \u201e...\u00eel iau repede pe individ de guler \u015fi ce s\u0103 vezi? Afurisitul nici nu avea guler!...\u201c Tocmai aici e greutatea, n-ai cum te descurca.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>\u201eToate societ\u0103\u0163ile de p\u00e2n\u0103 acum s-au bazat... pe antagonismul dintre clasele asupritoare \u015fi clasele asuprite\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n6\">[6]</a> Dar \u00een fazele care au premers societ\u0103\u0163ii moderne, acest antagonism era exprimat prin rela\u0163ii juridice precise \u015fi tocmai de aceea mai permitea, p\u00e2n\u0103 la un anumit grad, noilor rela\u0163ii s\u0103 apar\u0103 \u00een cadrul vechiului. \u201eIobagul a \u00eenceput s\u0103 se ridice \u00een perioada iob\u0103giei la starea de membru al comunei\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n7\">[7]</a> Cum? Prin desfiin\u0163area treptat\u0103, \u00een \u00eemprejurimile ora\u015fului, a tuturor acelor drepturi fragmentare care laolalt\u0103 alc\u0103tuiau iob\u0103gia.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>\u00cen acela\u015fi fel a \u00eenceput s\u0103 se ridice \u201emicul burghez... la starea de burghez sub jugul absolutismului feudal\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n8\">[8]</a> \u00cen ce fel? Prin desfiin\u0163area par\u0163ial\u0103 formal\u0103 sau printr-o sl\u0103bire real\u0103 a c\u0103tu\u015felor corpora\u0163iilor, prin schimbarea treptat\u0103 \u2014 \u00een m\u0103sura \u00een care acest lucru era absolut necesar \u2014 a administra\u0163iei, a sistemului financiar \u015fi militar.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Dac\u0103 cineva vrea s\u0103 trateze problema abstract, \u015fi nu istoric, atunci \u00een cadrul rela\u0163iilor de clas\u0103 anterioare el se poate <i>g\u00e2ndi</i> cel pu\u0163in la o trecere pur legal\u0103, pe baz\u0103 de reforme, de la societatea feudal\u0103 la cea burghez\u0103. Ce vedem \u00eens\u0103 de fapt? C\u0103 nici acolo reformele nu au f\u0103cut de prisos cucerirea puterii politice de c\u0103tre burghezie, ci, din contr\u0103, au preg\u0103tit-o \u015fi au pricinuit-o. O adev\u0103rat\u0103 revolu\u0163ie politic\u0103-social\u0103 a fost necesar\u0103 at\u00e2t pentru \u00eenl\u0103turarea iob\u0103giei c\u00e2t \u015fi pentru desfiin\u0163area feudalismului.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Acum \u00eens\u0103 lucrurile stau cu totul altfel. Proletarul nu este silit prin nici un fel de lege s\u0103-\u015fi v\u00e2re capul \u00een jugul capitalului, ci o face de nevoie, din lipsa mijloacelor de produc\u0163ie. Dar nici o lege din lume nu-i poate atribui prin decret \u00een cadrul societ\u0103\u0163ii burgheze aceste mijloace, c\u0103ci ele i-au fost r\u0103pite nu prin lege, ci prin dezvoltarea economic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Apoi, exploatarea <i>\u00een cadrul</i> sistemului muncii salariate nu se sprijin\u0103 nici ea pe legi, c\u0103ci m\u0103rimea salariilor nu se stabile\u015fte prin lege, ci de c\u0103tre anumi\u0163i factori economici. Nici exploatarea \u00eens\u0103\u015fi nu se bazeaz\u0103 pe o decizie juridic\u0103, ci pe o realitate economic\u0103, pe faptul c\u0103 for\u0163a de munc\u0103 apare ca marf\u0103, care, \u00eentre altele, posed\u0103 pl\u0103cuta \u00eensu\u015fire de a produce valoare, \u015fi anume un plus de valoare fa\u0163\u0103 de ceea ce consum\u0103 ea \u00eens\u0103\u015fi sub form\u0103 de mijloace de trai ale muncitorului. \u00centr-un cuv\u00e2nt, nici una dintre rela\u0163iile fundamentale ale domina\u0163iei de clas\u0103 capitaliste nu poate fi transformat\u0103 prin reforme legale, \u00een cadrul or\u00e2nduirii burgheze, pentru c\u0103 ele nu au fost introduse cu ajutorul legilor burgheze \u015fi nici nu au c\u0103p\u0103tat \u00eenf\u0103\u0163i\u015farea unor astfel de legi. Bernstein ignoreaz\u0103 acest lucru atunci c\u00e2nd pl\u0103nuie\u015fte o \u201ereform\u0103\u201c socialist\u0103; dar ceea ce ignoreaz\u0103 aici afirm\u0103 \u00een pagina 10 a c\u0103r\u0163ii sale, unde scrie c\u0103 \u201efactorul economic apare ast\u0103zi f\u0103\u0163i\u015f, pe c\u00e2nd \u00eenainte era deghizat sub diferite rela\u0163ii de domina\u0163ie de c\u0103tre ideologi de tot felul\u201c.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>La aceasta se mai adaug\u0103 \u00eenc\u0103 ceva. O alt\u0103 particularitate a or\u00e2nduirii capitaliste este c\u0103 \u00een aceast\u0103 or\u00e2nduire toate elementele viitoarei societ\u0103\u0163i \u00eembrac\u0103, \u00een dezvoltarea lor, \u00eent\u00e2i o form\u0103 sub care nu se apropie de socialism, ci se dep\u0103rteaz\u0103 de el. Se accentueaz\u0103 tot mai mult caracterul social al produc\u0163iei. Dar sub ce form\u0103? Sub forma marii \u00eentreprinderi, a societ\u0103\u0163ii pe ac\u0163iuni, a cartelului, \u00een care contradic\u0163iile capitaliste, exploatarea \u015fi subjugarea for\u0163ei de munc\u0103 cresc la maximum.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>\u00cen domeniul militar, dezvoltarea duce la extinderea serviciului militar obligatoriu, la reducerea duratei serviciului militar, a\u015fadar, la o apropiere de armata popular\u0103. Dar aceasta sub forma militarismului modern, sub care domina\u0163ia statului militarist asupra poporului \u015fi caracterul de clas\u0103 al statului ies \u00een eviden\u0163\u0103 \u00een modul cel mai cras.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>\u00cen rela\u0163iile politice, dezvoltarea democra\u0163iei duce, \u00een m\u0103sura \u00een care are teren favorabil, la participarea tuturor p\u0103turilor populare la via\u0163a politic\u0103, a\u015fadar, \u00een oarecare m\u0103sur\u0103, la \u201estatul popular\u201c. Dar aceasta sub forma parlamentarismului burghez, sub care contradic\u0163iile \u015fi domina\u0163ia de clas\u0103 nu sunt \u00eenl\u0103turate, ci sunt \u015fi mai accentuate, \u015fi mai evidente. Deoarece \u00eentreaga dezvoltare capitalist\u0103 se mi\u015fc\u0103 \u00een contradic\u0163ii, cucerirea puterii politice de c\u0103tre proletariat \u015fi desfiin\u0163area total\u0103 a sistemului capitalist sunt indispensabile pentru a dezghioca s\u00e2mburele societ\u0103\u0163ii socialiste din \u00eenveli\u015ful capitalist care i se opune.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>De aici, Bernstein trage, desigur, alte concluzii: dac\u0103 dezvoltarea democra\u0163iei ar duce la ascu\u0163irea, \u015fi nu la tocirea contradic\u0163iilor capitaliste, atunci \u201esocial-democra\u0163ia ar trebui \u2014 ne r\u0103spunde el \u2014 s\u0103 tind\u0103, pe c\u00e2t posibil, la z\u0103d\u0103rnicirea reformelor sociale \u015fi s\u0103 \u00eempiedice l\u0103rgirea institu\u0163iilor democratice dac\u0103 nu vrea s\u0103-\u015fi \u00eengreuieze singur\u0103 munca\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n9\">[9]</a> Ce-i drept, a\u015fa ar trebui s\u0103 procedeze social-democra\u0163ia dac\u0103 ar vrea s\u0103 se ocupe, dup\u0103 maniera mic-burghez\u0103, de alegerea f\u0103r\u0103 noim\u0103 a p\u0103r\u0163ilor bune ale istoriei \u015fi de aruncarea p\u0103r\u0163ilor ei rele. Numai c\u0103 atunci ea ar trebui, de dragul consecven\u0163ei, \u201es\u0103 tind\u0103 la z\u0103d\u0103rnicirea\u201c capitalismului \u00een \u00eentregime, c\u0103ci el este, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, principalul r\u0103uf\u0103c\u0103tor care-i pune tot timpul be\u0163e \u00een roate \u00een calea ei spre socialism. De fapt, al\u0103turi \u015fi concomitent cu <i>obstacolele</i>, capitalismul ofer\u0103 \u015fi singurele <i>posibilit\u0103\u0163i</i> de realizare a programului socialist. Dar acela\u015fi lucru este perfect valabil \u015fi pentru democra\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Dac\u0103 democra\u0163ia a devenit \u00een parte de prisos \u015fi \u00een parte o piedic\u0103 pentru burghezie, ea este cu at\u00e2t mai necesar\u0103 \u015fi indispensabil\u0103 pentru clasa muncitoare. Ea este necesar\u0103, \u00een primul r\u00e2nd, pentru c\u0103 creeaz\u0103 forme politice (autoadministrare, drept electoral \u015fi altele) care vor folosi ca puncte de plecare \u015fi de sprijin pentru proletariat atunci c\u00e2nd el va transforma societatea burghez\u0103. \u00cen al doilea r\u00e2nd, democra\u0163ia este indispensabil\u0103 pentru c\u0103 numai prin ea, numai prin lupta pentru democra\u0163ie, numai prin exercitarea drepturilor democratice, proletariatul poate c\u0103p\u0103ta con\u015ftiin\u0163a intereselor sale de clas\u0103 \u015fi a sarcinilor sale istorice.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>\u00centr-un cuv\u00e2nt, democra\u0163ia este indispensabil\u0103 nu pentru c\u0103 ar face <i>de prisos</i> cucerirea puterii politice de c\u0103tre proletariat, ci, dimpotriv\u0103, pentru c\u0103 face cucerirea puterii at\u00e2t <i>necesar\u0103</i> c\u00e2t \u015fi <i>posibil\u0103</i>, fiind unicul drum spre aceasta. Atunci c\u00e2nd, \u00een prefa\u0163a la \u201eLuptele de clas\u0103 \u00een Fran\u0163a\u201c, Engels a revizuit tactica actualei mi\u015fc\u0103ri muncitore\u015fti \u015fi a opus baricadelor lupta legal\u0103, el a tratat \u2014 <i>a\u015fa cum rezult\u0103 limpede din fiecare cuv\u00e2nt al prefe\u0163ei</i> \u2014 nu problema cuceririi definitive a puterii politice, ci problema luptei actuale de zi cu zi, nu atitudinea proletariatului fa\u0163\u0103 de statul capitalist \u00een momentul prelu\u0103rii puterii de stat, ci atitudinea sa <i>\u00een cadrul</i> statului capitalist. \u00centr-un cuv\u00e2nt, Engels a indicat linia de conduit\u0103 a proletariatului <i>dominat</i>, \u015fi nu a celui victorios.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>Dimpotriv\u0103, cunoscutele cuvinte ale lui Marx cu privire la problema agrar\u0103 \u00een Anglia, la care de asemenea se refer\u0103 Bernstein: \u201eprobabil c\u0103 s-ar putea sc\u0103pa cel mai ieftin dac\u0103 s-ar r\u0103scump\u0103ra p\u0103m\u00e2ntul landlorzilor\u201c, au \u00een vedere nu atitudinea proletariatului <i>\u00eenainte</i> de victorie, ci <i>dup\u0103</i> victorie. C\u0103ci este clar c\u0103 despre \u201er\u0103scump\u0103rarea\u201c de la clasele dominante se poate vorbi numai atunci c\u00e2nd clasa muncitoare se afl\u0103 la putere. Ceea ce Marx a luat aici \u00een considerare ca posibil este <i>exercitarea pa\u015fnic\u0103 a dictaturii proletariatului</i>, \u015fi nu \u00eenlocuirea dictaturii prin reforme sociale capitaliste.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Necesitatea cuceririi puterii politice de c\u0103tre proletariat nu au pus-o niciodat\u0103 la \u00eendoial\u0103 nici Marx \u015fi nici Engels. Numai un Bernstein putea s\u0103 considere cote\u0163ul parlamentarismului burghez drept organul chemat s\u0103 efectueze cea mai grandioas\u0103 revolu\u0163ie din istoria mondial\u0103: trecerea societ\u0103\u0163ii de la formele <i>capitaliste</i> la cele <i>socialiste</i>.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>C\u00e2nd \u015fi-a formulat teoria, Bernstein \u015fi-a exprimat totodat\u0103 teama \u015fi a avertizat ca nu cumva proletariatul s\u0103 ajung\u0103 prea <i>devreme</i> la putere! \u00cen cazul acesta, proletariatul ar trebui s\u0103 lase \u2014 dup\u0103 Bernstein \u2014 rela\u0163iile burgheze a\u015fa cum sunt \u015fi ar avea de suferit o \u00eenfr\u00e2ngere \u00eengrozitoare. Din aceast\u0103 temere reiese, \u00een primul r\u00e2nd, c\u0103 teoria bernsteinian\u0103 ofer\u0103 proletariatului, \u00een cazul c\u00e2nd, datorit\u0103 \u00eemprejur\u0103rilor, ar ajunge la putere, o singur\u0103 indica\u0163ie \u201epractic\u0103\u201c: de a sta cu bra\u0163ele \u00eencruci\u015fate. Prin aceasta, teoria sa pronun\u0163\u0103 singur\u0103 sentin\u0163a, condamn\u00e2nd proletariatul la pasivitate \u00een momentele cele mai importante ale luptei, a\u015fadar, la tr\u0103darea pasiv\u0103 a propriei sale cauze.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>\u00centr-adev\u0103r, \u00eentregul nostru program ar fi un biet petic de h\u00e2rtie dac\u0103 nu ne-ar sluji \u00een <i>toate</i> \u00eemprejur\u0103rile \u015fi \u00een <i>toate</i> momentele luptei, \u015fi anume dac\u0103 nu ne-ar sluji prin <i>executarea</i> sa, \u015fi nu prin neexecutarea sa. Dac\u0103 programul nostru con\u0163ine analiza dezvolt\u0103rii istorice a societ\u0103\u0163ii de la capitalism la socialism, atunci, evident, el trebuie s\u0103 analizeze \u015fi toate fazele de trecere ale acestei dezvolt\u0103ri, s\u0103 le con\u0163in\u0103 \u00een principalele lor tr\u0103s\u0103turi, adic\u0103 s\u0103 indice proletariatului \u00een <i>fiecare</i> moment \u015fi atitudinea corespunz\u0103toare, \u00een sensul apropierii de socialism. De aici rezult\u0103 c\u0103, \u00een genere, pentru proletariat nu poate exista <i>nici un moment</i> \u00een care el s\u0103 fie silit s\u0103-\u015fi abandoneze programul, sau \u00een care acest program s\u0103-l abandoneze pe el.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Practic, aceasta se exprim\u0103 \u00een faptul c\u0103 nu poate exista nici un moment \u00een care proletariatul ajuns la putere prin mersul lucrurilor s\u0103 nu fie \u00een situa\u0163ia \u015fi s\u0103 nu fie, totodat\u0103, dator de a lua anumite m\u0103suri pentru realizarea programului s\u0103u, anumite m\u0103suri de tranzi\u0163ie \u00een sensul instaur\u0103rii socialismului. \u00cen spatele afirma\u0163iei c\u0103 la un moment dat al domina\u0163iei politice a proletariatului programul socialist ar putea s\u0103 nu corespund\u0103 de fel \u015fi s\u0103 nu dea nici o indica\u0163ie pentru realizarea sa se ascunde incon\u015ftient o alt\u0103 afirma\u0163ie, \u015fi anume c\u0103 <i>programul socialist este \u00een genere \u015fi \u00een orice moment irealizabil</i>.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>\u015ei dac\u0103 m\u0103surile de tranzi\u0163ie sunt prea timpurii? Aceast\u0103 \u00eentrebare cuprinde o serie de ne\u00een\u0163elegeri \u00een ceea ce prive\u015fte adev\u0103ratul mers al prefacerilor sociale.</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>\u00cen primul r\u00e2nd, cucerirea puterii de stat de c\u0103tre proletariat, adic\u0103 de c\u0103tre o mare clas\u0103 a poporului, nu se poate efectua pe cale artificial\u0103. Ea presupune un anumit grad de maturitate a rela\u0163iilor politice-economice, abstrac\u0163ie f\u0103c\u00e2nd de cazuri ca cel al Comunei din Paris, c\u00e2nd puterea a revenit proletariatului nu ca rezultat al unei lupte con\u015ftiente \u00eendreptate spre un anumit \u0163el, ci, \u00een mod excep\u0163ional, i-a c\u0103zut \u00een poal\u0103 ca un bun al nim\u0103nui, p\u0103r\u0103sit de to\u0163i. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n10\">[10]</a> \u00cen aceasta const\u0103 principala deosebire dintre loviturile de stat blanquiste, ale unei \u201eminorit\u0103\u0163i decise\u201c, care pot porni oric\u00e2nd ca un glonte din pistol \u015fi de aceea pot surveni oric\u00e2nd \u00eentr-un moment nepotrivit, \u015fi cucerirea puterii de stat de c\u0103tre marea mas\u0103 con\u015ftient\u0103 a poporului, cucerire care ea \u00eens\u0103\u015fi este rodul unui \u00eenceput de pr\u0103bu\u015fire a societ\u0103\u0163ii burgheze \u015fi, de aceea, poart\u0103 \u00een sine legitimitatea politic\u0103-economic\u0103 a producerii ei la timpul potrivit.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Dac\u0103, pe de o parte, cucerirea puterii politice de c\u0103tre clasa muncitoare nici nu poate s\u0103 intervin\u0103 \u201eprea devreme\u201c din punctul de vedere al <i>premiselor</i> sociale, pe de alt\u0103 parte, din punctul de vedere al efectului politic, al <i>men\u0163inerii</i> puterii, ea trebuie \u00een mod necesar s\u0103 aib\u0103 loc \u201eprea devreme\u201c. Revolu\u0163ia prematur\u0103, care nu-l las\u0103 s\u0103 doarm\u0103 pe Bernstein, ne amenin\u0163\u0103 ca sabia lui Damocles, \u015fi contra ei nu ajut\u0103 nici rug\u0103min\u0163i, nici rug\u0103ciuni, nici \u015fov\u0103iala \u015fi nici teama. \u015ei aceasta din dou\u0103 motive foarte simple.</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>\u00cen primul r\u00e2nd, o r\u0103sturnare uria\u015f\u0103, cum este trecerea societ\u0103\u0163ii de la or\u00e2nduirea capitalist\u0103 la cea socialist\u0103, este de ne\u00eenchipuit dintr-o dat\u0103, printr-o lovitur\u0103 victorioas\u0103 a proletariatului. A presupune c\u0103 aceasta ar fi posibil ar \u00eensemna a da dovad\u0103 de o concep\u0163ie cu adev\u0103rat blanquist\u0103. Revolu\u0163ia socialist\u0103 presupune o lupt\u0103 \u00eendelungat\u0103 \u015fi \u00eend\u00e2rjit\u0103, \u00een cursul c\u0103reia proletariatul, dup\u0103 toate probabilit\u0103\u0163ile, va fi nu o dat\u0103 respins, a\u015fa \u00eenc\u00e2t, din punctul de vedere al rezultatului final al \u00eentregii lupte, prima dat\u0103 el va fi venit inevitabil \u201eprea devreme\u201c la c\u00e2rm\u0103.</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>\u00cen al doilea r\u00e2nd, cucerirea \u201eprematur\u0103\u201c a puterii politice nu poate fi evitat\u0103 \u015fi pentru motivul c\u0103 tocmai aceste atacuri \u201epremature\u201c ale proletariatului sunt acel factor foarte important care creeaz\u0103 condi\u0163iile <i>politice</i> ale victoriei definitive, proletariatul put\u00e2nd s\u0103 ating\u0103 abia \u00een cursul acelei crize politice care va \u00eenso\u0163i cucerirea puterii de c\u0103tre el, abia \u00een focul unor lupte \u00eendelungate \u015fi \u00eend\u00e2rjite gradul necesar de maturitate politic\u0103 care \u00eel va face capabil s\u0103 s\u0103v\u00e2r\u015feasc\u0103 marea, definitiva revolu\u0163ie. Astfel, aceste atacuri \u201epremature\u201c ale proletariatului asupra puterii politice de stat apar \u015fi ele ca momente istorice importante care contribuie la apropierea \u015fi determinarea <i>momentului</i> victoriei definitive. Din <i>acest</i> punct de vedere, ideea unei cuceriri \u201epremature\u201c a puterii politice de c\u0103tre poporul muncitor apare ca o absurditate politic\u0103, care porne\u015fte de la o concep\u0163ie mecanic\u0103 a dezvolt\u0103rii societ\u0103\u0163ii \u015fi care presupune pentru victoria luptei de clas\u0103 un moment \u00een <i>afara</i> luptei de clas\u0103 \u015fi <i>independent</i> de ea.</p>", "<p><a id=\"p32\"></a>Cum \u00eens\u0103 proletariatul nici nu poate cuceri puterea de stat altfel dec\u00e2t \u201eprea timpuriu\u201c, sau, cu alte cuvinte, el trebuie neap\u0103rat s-o cucereasc\u0103 o dat\u0103 sau de mai multe ori \u201eprea timpuriu\u201c pentru ca, \u00een fine, s-o poat\u0103 cuceri durabil, opozi\u0163ia contra cuceririi \u201epremature\u201c a puterii nu este altceva dec\u00e2t opozi\u0163ia \u00eempotriva <i>str\u0103duin\u0163elor proletariatului de a pune \u00een genere m\u00e2na pe puterea de stat</i>.</p>", "<p><a id=\"p33\"></a>Astfel, pornind \u015fi de la acest aspect, ajungem consecvent, a\u015fa cum toate drumurile duc la Roma, la rezultatul c\u0103 indica\u0163ia revizionist\u0103 de a renun\u0163a la <i>\u0163elul final</i> socialist se reduce la o alt\u0103 indica\u0163ie, aceea de a renun\u0163a la \u00eentreaga <i>mi\u015fcare</i> socialist\u0103.</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p34\"></a>Din bro\u015fura \u201eSozialreform oder Revolution\u201c<br/>(\u201eReform\u0103 social\u0103 sau revolu\u0163ie\u201c),<br/>partea a II-a, capitolul 3,<br/>edi\u0163ia I, 1900</p>"], "title": "Cucerirea puterii politice", "idChr": "1.06"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Prima r\u0103zvr\u0103tire revolu\u0163ionar\u0103 de mas\u0103 a proletariatului rus \u00eempotriva absolutismului a fost zdrobit\u0103 \u201evictorios\u201c la 22 ianuarie, la Petersburg, de c\u0103tre guvernul cnutului, adic\u0103 a fost \u00een\u0103bu\u015fit\u0103 \u00een s\u00e2ngele a mii de muncitori lipsi\u0163i de ap\u0103rare, \u00een s\u00e2ngele b\u0103rba\u0163ilor, femeilor \u015fi copiilor din popor m\u0103cel\u0103ri\u0163i. Este foarte posibil ca acum s\u0103 intervin\u0103 pentru moment \u2014 cel pu\u0163in la Petersburg \u2014 o pauz\u0103 sumbr\u0103 \u00een mi\u015fcarea revolu\u0163ionar\u0103. Valul vijelios se revars\u0103 acum de la nord, de la Petersburg, peste \u00eentregul imperiu uria\u015f \u015fi cuprinde, unul dup\u0103 altul, toate marile ora\u015fe industriale ale Rusiei. Cine s-a a\u015fteptat ca revolu\u0163ia s\u0103 \u00eenving\u0103 dintr-o singur\u0103 lovitur\u0103, cine se va l\u0103sa prad\u0103 acum, dup\u0103 \u201evictoria\u201c prin foc \u015fi sabie de la Petersburg, corespunz\u0103tor pozi\u0163iei sale politice, fie unei deprim\u0103ri pesimiste, fie unei jubil\u0103ri premature \u00een leg\u0103tur\u0103 cu restabilirea \u201eordinii\u201c, acela va dovedi numai c\u0103 istoria revolu\u0163iilor, cu legile ei interne de neclintit, a r\u0103mas pentru el o carte cu \u015fapte pece\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>A durat o ve\u015fnicie \u2014 cel pu\u0163in \u00een compara\u0163ie cu ner\u0103bdarea revolu\u0163ionar\u0103 \u015fi cu suferin\u0163ele poporului rus \u2014 p\u00e2n\u0103 ce de sub mantia de ghea\u0163\u0103 secular\u0103 a absolutismului a izbucnit cu v\u0103p\u0103i luminoase focul revolu\u0163iei. S-ar putea s\u0103 treac\u0103, \u015fi desigur va trece, o \u00eentreag\u0103 perioad\u0103 de lupte groaznice, cu victorii \u015fi \u00eenfr\u00e2ngeri alternative ale poporului, lupte care vor cere nenum\u0103rate jertfe, p\u00e2n\u0103 ce bestia absolutist\u0103, setoas\u0103 de s\u00e2nge, cumplit\u0103 chiar \u015fi \u00een agonia ei, va fi \u00eenfr\u00e2nt\u0103 definitiv. Trebuie s\u0103 fim preg\u0103ti\u0163i \u00een Rusia pentru o epoc\u0103 revolu\u0163ionar\u0103, care va dura nu zile sau luni, ci <i>ani</i>, asem\u0103n\u0103tor marii revolu\u0163ii franceze.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>\u015ei, totu\u015fi, to\u0163i partizanii civiliza\u0163iei \u015fi libert\u0103\u0163ii, adic\u0103 clasa muncitoare interna\u0163ional\u0103, poate de pe acum s\u0103 jubileze din toat\u0103 inima. \u00cen Rusia, cauza libert\u0103\u0163ii este <i>de pe acum</i> c\u00e2\u015ftigat\u0103, iar reac\u0163iunea interna\u0163ional\u0103 a \u00eenregistrat <i>de pe acum</i>, cu prilejul evenimentelor s\u00e2ngeroase de la 22 ianuarie, pe str\u0103zile Petersburgului, o \u00eenfr\u00e2ngere ru\u015finoas\u0103 asem\u0103n\u0103toare celei de la Jena. <i>C\u0103ci \u00een aceast\u0103 zi proletariatul rus a p\u0103\u015fit pentru prima oar\u0103 pe arena politic\u0103 ca clas\u0103</i>, a ap\u0103rut, \u00een sf\u00e2r\u015fit, pentru prima oar\u0103 pe c\u00e2mpul de lupt\u0103 acea for\u0163\u0103 care este singura istorice\u015fte chemat\u0103 \u015fi capabil\u0103 s\u0103 nimiceasc\u0103 \u0163arismul \u015fi s\u0103 ridice \u00een Rusia, ca \u015fi pretutindeni, steagul civiliza\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>R\u0103zboiul de h\u0103r\u0163uial\u0103 \u00eempotriva domina\u0163iei absolutismului rus dureaz\u0103 de aproape un secol. \u00cenc\u0103 \u00een 1825 a avut loc o revolt\u0103 la Petersburg, dezl\u0103n\u0163uit\u0103 de tineretul din r\u00e2ndurile marii aristocra\u0163ii, de ofi\u0163eri care au \u00eencercat s\u0103 scuture lan\u0163urile despotismului. Monumentele acestei neizbutite revolte, \u00een\u0103bu\u015fit\u0103 cu cruzime, se mai g\u0103sesc \u015fi ast\u0103zi pres\u0103rate pe c\u00e2mpiile acoperite de z\u0103pad\u0103 ale Siberiei, unde zeci de nobile jertfe au fost \u00eengropate pe veci. \u00cen deceniul al 5-lea au reap\u0103rut asocia\u0163iile complotiste secrete \u015fi au re\u00eenceput atentatele, \u015fi din nou \u201eordinea\u201c \u015fi cnutul au triumfat asupra mul\u0163imii lupt\u0103torilor despera\u0163i. \u00cen deceniul al 7-lea s-a constituit un partid puternic al intelectualit\u0103\u0163ii revolu\u0163ionare, care, sprijinindu-se pe masa \u0163\u0103ranilor, voia s\u0103 provoace o r\u0103sturnare politic\u0103 prin atentate teroriste sistematice \u00eempotriva \u0163arilor. S-a v\u0103zut \u00eens\u0103 cur\u00e2nd c\u0103 masa \u0163\u0103ranilor de atunci era un element inert, cu totul nepotrivit pentru mi\u015fc\u0103ri revolu\u0163ionare. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n11\">[11]</a> S-a mai dovedit c\u0103 \u00eenl\u0103turarea \u0163arilor este o arm\u0103 neputincioas\u0103, cu totul nepotrivit\u0103 pentru \u00eenl\u0103turarea \u0163arismului ca sistem de guvern\u0103m\u00e2nt.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Dup\u0103 declinul mi\u015fc\u0103rii teroriste din Rusia, \u00een deceniul al 8-lea, o ad\u00e2nc\u0103 deprimare a cuprins pentru o vreme societatea rus\u0103, ca \u015fi pe partizanii libert\u0103\u0163ii din Europa apusean\u0103. Blocul de ghea\u0163\u0103 al absolutismului p\u0103rea de nezdruncinat, situa\u0163ia social\u0103 din Rusia p\u0103rea a fi desperat\u0103; tocmai \u00een acest moment, \u00een Rusia a \u00eenceput mi\u015fcarea al c\u0103rei rezultat avea s\u0103 fie ziua de 22 ianuarie anul acesta, <i>mi\u015fcarea social-democrat\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Dup\u0103 greaua \u00eenfr\u00e2ngere suferit\u0103 \u00een r\u0103zboiul Crimeii, \u0163arismului rus i-a venit \u00een deceniul al 7-lea ideea desperat\u0103 de a transplanta capitalismul vest-european \u00een Rusia. Absolutismul falit avea nevoie \u00een \u0163ar\u0103, pentru scopuri fiscale \u015fi militare, de c\u0103i ferate \u015fi telegraf, de fier \u015fi c\u0103rbune, de ma\u015fini, bumbac \u015fi postav. El a promovat capitalismul cu ajutorul tuturor mijloacelor de pr\u0103dare a poporului \u015fi printr-o politic\u0103 vamal\u0103 protec\u0163ionist\u0103 necru\u0163\u0103toare, \u015fi astfel \u015fi-a s\u0103pat incon\u015ftient morm\u00e2ntul cu propriile m\u00e2ini. El a cultivat cu dragoste clasa capitalist\u0103 \u015fi exploatarea capitalist\u0103 \u015fi a stimulat astfel cre\u015fterea proletariatului \u015fi a revoltei lui \u00eempotriva exploat\u0103rii \u015fi subjug\u0103rii.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Rolul pe care \u0163\u0103r\u0103nimea s-a dovedit incapabil\u0103 s\u0103-l \u00eendeplineasc\u0103 a devenit sarcina istoric\u0103 a clasei muncitoare industriale or\u0103\u015fene\u015fti din Rusia: <i>aceast\u0103 clas\u0103 a devenit promotoarea mi\u015fc\u0103rii revolu\u0163ionare \u015fi de eliberare</i>. Munca subteran\u0103 neobosit\u0103 de l\u0103murire desf\u0103\u015furat\u0103 de social-democra\u0163ia rus\u0103 a izbutit s\u0103 fac\u0103 \u00een c\u00e2\u0163iva ani \u00een Rusia ceea ce nu au putut face nici cele mai eroice revolte ale intelectualit\u0103\u0163ii din cursul unui secol \u00eentreg: a izbutit s\u0103 zdruncine din temelii vechea fort\u0103rea\u0163\u0103 a despotismului.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Acum vor putea intra \u00een ac\u0163iune <i>toate</i> for\u0163ele opozi\u0163ioniste \u015fi revolu\u0163ionare ale societ\u0103\u0163ii ruse: r\u0103zvr\u0103tirea elementar\u0103 \u015fi confuz\u0103 a \u0163\u0103ranilor, nemul\u0163umirea liberal\u0103 a nobilimii progresiste, dorin\u0163a de libertate a intelectualit\u0103\u0163ii culte, a profesorilor, a litera\u0163ilor, a avoca\u0163ilor. Ei vor putea acum cu to\u0163ii, sprijinindu-se pe mi\u015fcarea revolu\u0163ionar\u0103 de mas\u0103 a proletariatului de la ora\u015fe \u015fi p\u0103\u015find \u00een urma ei, s\u0103 alc\u0103tuiasc\u0103 o mare armat\u0103 de lupt\u0103tori, s\u0103 opun\u0103 \u0163arismului un <i>popor</i> \u00eentreg. Dar puterea \u015fi <i>viitorul</i> mi\u015fc\u0103rii revolu\u0163ionare se afl\u0103 numai \u00een m\u00e2inile proletariatului rus cu con\u015ftiin\u0163\u0103 de clas\u0103, c\u0103ci numai el \u00een\u0163elege s\u0103 jertfeasc\u0103 mii de vie\u0163i din r\u00e2ndurile sale pe c\u00e2mpul de lupt\u0103 al libert\u0103\u0163ii. \u015ei chiar dac\u0103 \u00een fruntea revoltei ar ajunge \u00een primul moment conduc\u0103tori \u00eent\u00e2mpl\u0103tori, chiar dac\u0103 revolta ar fi tulburat\u0103 la suprafa\u0163\u0103 de tot felul de iluzii \u015fi tradi\u0163ii, ea va fi totu\u015fi numai rezultatul uria\u015fei munci de l\u0103murire politic\u0103 desf\u0103\u015furate pe nesim\u0163ite \u00een ultimele dou\u0103 decenii prin agita\u0163ia f\u0103cut\u0103 de social-democra\u0163ie, de femei \u015fi de b\u0103rba\u0163i, \u00een r\u00e2ndurile clasei muncitoare ruse.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>\u00cen Rusia, ca pretutindeni \u00een lume, cauza libert\u0103\u0163ii \u015fi a progresului social se afl\u0103 acum \u00een m\u00e2inile proletariatului cu con\u015ftiin\u0163\u0103 de clas\u0103. Ea se afl\u0103 \u00een m\u00e2ini sigure!</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p9\"></a>\u201eDie Gleichheit\",<br/>revist\u0103 pentru ap\u0103rarea intereselor<br/>muncitoarelor, nr. 3,<br/>Stuttgart, 8 februarie 1905.</p>"], "title": "Revolu\u0163ia din Rusia", "idChr": "1.07"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Ziua de 1 Mai va fi s\u0103rb\u0103torit\u0103 anul acesta pentru prima oar\u0103 \u00eentr-o situa\u0163ie revolu\u0163ionar\u0103, c\u00e2nd un deta\u015fament important al proletariatului interna\u0163ional duce o lupt\u0103 de mas\u0103 puternic\u0103 \u015fi direct\u0103 pentru drepturile sale politice. Aceast\u0103 \u00eemprejurare trebuie s\u0103 imprime \u015fi va imprima negre\u015fit zilei de 1 Mai un caracter deosebit. Aceasta nu numai \u00een sensul c\u0103 toate cuv\u00e2nt\u0103rile \u015fi rezolu\u0163iile adun\u0103rilor de 1 Mai vor cuprinde cuvinte de simpatie la adresa proletariatului lupt\u0103tor din imperiul \u0163arist. Actuala revolu\u0163ie rus\u0103 este, dac\u0103 nu ne g\u00e2ndim la ea numai cu sentimente de simpatie superficial\u0103, ci o privim cu toat\u0103 seriozitatea, <i>cauza</i> proletariatului interna\u0163ional \u00eensu\u015fi, ea fiind legat\u0103 \u00een mod cu totul special de adev\u0103ratul sens al s\u0103rb\u0103torii interna\u0163ionale de 1 Mai \u015fi constituind o etap\u0103 important\u0103 pe calea realiz\u0103rii celor dou\u0103 idei fundamentale ale zilei de 1 Mai: ziua de munc\u0103 de 8 ore \u015fi socialismul.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a><i>Ziua de munc\u0103 de 8 ore</i> a devenit de la \u00eenceput una dintre principalele lozinci ale actualei mi\u015fc\u0103ri revolu\u0163ionare din imperiul rus. Printre revendic\u0103rile formulate de muncitorii din Petersburg \u00een cunoscuta peti\u0163ie adresat\u0103 \u0163arului se num\u0103r\u0103, al\u0103turi de drepturile \u015fi libert\u0103\u0163ile politice fundamentale, \u00een primul r\u00e2nd imediata introducere a zilei de munc\u0103 de 8 ore. \u00cen grandioasa grev\u0103 general\u0103 care a izbucnit \u00een leg\u0103tur\u0103 cu baia de s\u00e2nge de la Petersburg \u00een \u00eentreg imperiul \u015fi a atins intensitatea maxim\u0103 \u00een Polonia ruseasc\u0103, ziua de munc\u0103 de 8 ore a fost principala revendicare social\u0103. \u015ei mai t\u00e2rziu, \u00een al doilea stadiu al mi\u015fc\u0103rii greviste, c\u00e2nd greva general\u0103 a \u00eencetat de a mai fi o manifestare politic\u0103 pentru a face loc unui lung \u015fir de greve economice par\u0163iale, revendicarea zilei de munc\u0103 de 8 ore a continuat s\u0103 str\u0103bat\u0103 ca un fir ro\u015fu lupta pentru salarii a muncitorilor din toate bran\u015fele, d\u00e2nd tonul b\u0103t\u0103liilor \u015fi constituind tr\u0103s\u0103tura de unire \u015fi nota revolu\u0163ionar\u0103 \u00een aceste b\u0103t\u0103lii izolate. Chiar prima perioad\u0103 a revolu\u0163iei ruse a devenit astfel o manifestare puternic\u0103 \u00een ap\u0103rarea lozincii interna\u0163ionale de 1 Mai. Ea a ar\u0103tat \u2014 ca nici un alt exemplu de p\u00e2n\u0103 acum \u2014 c\u00e2t de ad\u00e2nc este \u00eenr\u0103d\u0103cinat\u0103 ideea zilei de munc\u0103 de 8 ore \u00een situa\u0163ia social\u0103 a proletariatului mondial, \u00een ce grad ziua de munc\u0103 de 8 ore a devenit o chestiune vital\u0103 pentru proletariatul tuturor \u0163\u0103rilor.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Nimeni din Rusia nu s-a g\u00e2ndit s\u0103 \u00eembine \u00een mod special scopurile politice de baz\u0103 ale actualei revolu\u0163ii cu revendicarea zilei de munc\u0103 de 8 ore sau s\u0103 pun\u0103 aceast\u0103 revendicare chiar pe primul plan. \u00cen toat\u0103 agita\u0163ia care a premers izbucnirii revolu\u0163iei, accentul principal a fost pus \u00een mod firesc \u015fi cu o oarecare unilateralitate, ceea ce este de \u00een\u0163eles, pe revendic\u0103rile pur politice: \u00eenl\u0103turarea autocra\u0163iei, convocarea Adun\u0103rii constituante, proclamarea republicii. C\u00e2nd \u00eens\u0103 proletariatul s-a ridicat \u00een mas\u0103, el a pus imediat, instinctiv, al\u0103turi de revendic\u0103rile politice, \u015fi revendicarea social\u0103 de baz\u0103: ziua de munc\u0103 de 8 ore. Mi\u015fcarea revolu\u0163ionar\u0103 de mas\u0103 s\u0103n\u0103toas\u0103 a corectat ca de la sine unilateralitatea agita\u0163iei accentuat politice a social-democra\u0163iei \u015fi a transformat prin aceast\u0103 revendicare interna\u0163ional\u0103 pur proletar\u0103 revolu\u0163ia formal \u201eburghez\u0103\u201c \u00eentr-una con\u015ftient <i>proletar\u0103</i>. Constitu\u0163ia democrat\u0103 \u015fi chiar constitu\u0163ia republican\u0103 sunt lozinci care, prin con\u0163inutul lor istoric, pot fi formulate tot a\u015fa de bine \u015fi de clasa burghez\u0103, lozinci care de fapt apar\u0163in \u00een mod special democra\u0163iei burgheze. \u00cen aceast\u0103 privin\u0163\u0103, muncitorimea din Rusia a intrat \u00een arena politic\u0103 numai ca \u201ereprezentant\u0103\u201c a burgheziei. Ziua de munc\u0103 de 8 ore este \u00eens\u0103 o revendicare care poate fi pus\u0103 numai de clasa muncitoare, ea nefiind legat\u0103 de democra\u0163ia burghez\u0103 nici prin tradi\u0163ii, nici prin caracterul ei, ci, dimpotriv\u0103, este ur\u00e2t\u0103 \u00een special de purt\u0103torii democra\u0163iei burgheze din toate \u0163\u0103rile \u2014 de mica burghezie \u2014 mai mult chiar dec\u00e2t de marele capital industrial. Ziua de munc\u0103 de 8 ore nu este deci nici \u00een Rusia lozinca <i>comunit\u0103\u0163ii</i> de interese a proletariatului cu toate elementele burgheze progresiste, ci este lozinca <i>contradic\u0163iei</i> acestor interese, lozinca luptei de clas\u0103. Unit\u0103 indisolubil cu revendic\u0103rile politice-democratice, aceast\u0103 revendicare arat\u0103 imediat c\u0103 proletariatul din imperiul \u0163arist preia \u00een actuala revolu\u0163ie, pe deplin con\u015ftient, \u201ereprezentarea\u201c burgheziei <i>\u00een contradic\u0163ie</i> cu societatea burghez\u0103, c\u0103 este vorba de lupta unei clase care tinde spre propria ei eliberare definitiv\u0103.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>\u00cen aceasta const\u0103 importan\u0163a interna\u0163ional\u0103 a revolu\u0163iei ruse \u015fi pentru cealalt\u0103 idee fundamental\u0103 a zilei de 1 Mai: realizarea socialismului. Leg\u0103tura dintre cele dou\u0103 lozinci este foarte str\u00e2ns\u0103 \u015fi direct\u0103. Desigur, \u00een sine, ziua de munc\u0103 de 8 ore nu reprezint\u0103 \u201eo bucat\u0103 de socialism\u201c. Formal, ea este numai o reform\u0103 social\u0103 burghez\u0103, realizabil\u0103 pe terenul or\u00e2nduirii economice capitaliste. Prin realizarea sa par\u0163ial\u0103, a\u015fa cum am v\u0103zut-o pe ici pe colo, ziua de munc\u0103 de 8 ore nu a dus la r\u0103sturnarea sistemului muncii salariate, ci l-a ridicat numai pe o treapt\u0103 mai \u00eenalt\u0103, mai modern\u0103. Dar ca <i>regul\u0103 interna\u0163ional\u0103</i> legal\u0103 general\u0103, a\u015fa cum o revendic\u0103m noi, ziua de munc\u0103 de 8 ore este, totodat\u0103, reforma social\u0103 <i>cea mai radical\u0103</i> care poate fi \u00eenf\u0103ptuit\u0103 \u00een cadrul societ\u0103\u0163ii existente, ea este o reform\u0103 social\u0103 burghez\u0103, dar ca atare \u015fi un punct nodal, \u00een care cantitatea se transform\u0103 \u00een calitate, adic\u0103 o \u201ereform\u0103\u201c care va fi tradus\u0103 \u00een practic\u0103 foarte probabil abia dup\u0103 ce proletariatul victorios va cuceri puterea politic\u0103. Iat\u0103 de ce revolu\u0163ia rus\u0103, \u00een care lozinca zilei de munc\u0103 de 8 ore r\u0103sun\u0103 ca o not\u0103 fundamental\u0103, st\u0103, totodat\u0103, sub semnul revolu\u0163iei sociale. Prin aceasta nu vrem s\u0103 spunem c\u0103 este de a\u015fteptat ca produsul imediat al acestei revolu\u0163ii s\u0103 fie \u00eenceputul unei transform\u0103ri sociale. Dimpotriv\u0103, ca un rezultat concret imediat al luptelor actuale, \u00een imperiul \u0163arist va avea loc foarte probabil numai o r\u0103sturnare politic\u0103 \u015fi se va proclama chiar o mizerabil\u0103 constitu\u0163ie burghez\u0103.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Dar sub stratul superficial al acestei schimb\u0103ri politice pur formale va avea loc, desigur, \u015fi o schimbare social\u0103 foarte ad\u00e2nc\u0103. Diferen\u0163ierea claselor, contradic\u0163iile de clas\u0103, maturitatea politic\u0103 \u015fi con\u015ftiin\u0163a de clas\u0103 a proletariatului din Rusia vor atinge dup\u0103 perioada revolu\u0163ionar\u0103 un grad pe care, \u00een cazul unei desf\u0103\u015fur\u0103ri pa\u015fnice a lucrurilor, nu l-ar fi putut atinge, chiar sub regimul parlamentar, nici \u00een timp de decenii. Procesul <i>luptei de clas\u0103</i>, care preg\u0103te\u015fte revolu\u0163ia social\u0103, a c\u0103p\u0103tat \u00een Rusia un imbold nea\u015fteptat.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Un imbold nea\u015fteptat a c\u0103p\u0103tat \u015fi lupta de clas\u0103 proletar\u0103 <i>interna\u0163ional\u0103</i>. \u00cenl\u0103n\u0163uirea vie\u0163ii politice \u015fi sociale dintre diversele \u0163\u0103ri capitaliste este ast\u0103zi at\u00e2t de str\u00e2ns\u0103, \u00eenc\u00e2t influen\u0163a revolu\u0163iei ruse asupra situa\u0163iei sociale din Europa, ba chiar din \u00eentreaga a\u015fa-numit\u0103 lume civilizat\u0103, va fi enorm\u0103, cu mult mai puternic\u0103 dec\u00e2t efectul interna\u0163ional produs de revolu\u0163iile burgheze anterioare. Este o treab\u0103 f\u0103r\u0103 noim\u0103 s\u0103 vrei s\u0103 prevezi sau s\u0103 prezici formele concrete pe care aceast\u0103 influen\u0163\u0103 le va lua sau va putea s\u0103 le ia. Principalul este s\u0103 ne d\u0103m seama \u015fi s\u0103 fim con\u015ftien\u0163i c\u0103 actuala revolu\u0163ie din imperiul \u0163arist va avea drept rezultat o puternic\u0103 <i>accelerare</i> a luptei de clas\u0103 interna\u0163ionale, care peste un timp nu prea \u00eendelungat va crea \u015fi \u00een \u0163\u0103rile din \u201evechea\u201c Europ\u0103 situa\u0163ii revolu\u0163ionare \u015fi ne va pune \u00een fa\u0163a unor noi sarcini tactice.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Cu <i>acest</i> g\u00e2nd \u015fi \u00een <i>acest</i> spirit trebuie s\u0103 fie s\u0103rb\u0103torit\u0103 pretutindeni anul acesta ziua de 1 Mai, pentru a ar\u0103ta c\u0103 proletariatul interna\u0163ional a \u00een\u0163eles lozinca cea mai important\u0103 a oric\u0103rei lupte: <i>\u201eTotul este s\u0103 fii preg\u0103tit!\u201c</i></p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p7\"></a>\u201eS\u00e4chsische Arbeiterzeitung\u201c<br/>din 1 mai 1905</p>"], "title": "\u00cen lumina focului revolu\u0163iei", "idChr": "1.08"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Cauza revolu\u0163iei progreseaz\u0103 \u00een imperiul \u0163arist cu o logic\u0103 de fier. \u00cen acest moment \u00eencepe faza <i>tulbur\u0103rilor \u0163\u0103r\u0103ne\u015fti;</i> revolu\u0163ia \u00ee\u015fi \u00eenfige, a\u015fadar, stindardul \u015fi la \u0163ar\u0103. De la \u00eenceputul perioadei revolu\u0163ionare \u015fi p\u00e2n\u0103 acum, \u0163\u0103ranii ru\u015fi au t\u0103cut. Proletariatul industrial de la ora\u015fe, influen\u0163at de mai bine de un deceniu \u015fi jum\u0103tate de social-democra\u0163ie printr-o munc\u0103 de l\u0103murire neobosit\u0103, a ap\u0103rut primul pe c\u00e2mpul de lupt\u0103, a r\u0103mas p\u00e2n\u0103 acum singurul exponent al grandioasei revolu\u0163ii \u015fi este menit, datorit\u0103 situa\u0163iei sale de clas\u0103, s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 partea cea mai clar-v\u0103z\u0103toare, cea mai consecvent\u0103, hot\u0103r\u00e2t\u0103 s\u0103 mearg\u0103 cel mai departe \u015fi deci s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 partea <i>conduc\u0103toare</i> a armatei revolu\u0163ionare, aflat\u0103 \u00een continu\u0103 cre\u015ftere, din Rusia. Cauzei proletariatului or\u0103\u015fenesc i s-au al\u0103turat, \u015fi anume chiar <i>\u00eenaintea</i> maselor \u0163\u0103r\u0103ne\u015fti, militarii for\u0163elor terestre \u015fi maritime. Memorabila rebeliune de pe \u201ePotemkin\u201c \u00een Marea Neagr\u0103, revolta marinarilor de la Kronstadt, la \u00eens\u0103\u015fi poarta re\u015fedin\u0163ei \u0163ariste, apoi, imediat dup\u0103 aceea, r\u0103scoala trupelor din \u00eendep\u0103rtatul Vladivostok, din Harbin constituie un \u015fir de explozii care arat\u0103 puternica fr\u0103m\u00e2ntare ce are loc \u00een \u00eentreaga marin\u0103 rus\u0103 \u2014 \u00een sud, \u00een nord \u015fi \u00een est. \u015ei nic\u0103ieri nu este vorba de o dezl\u0103n\u0163uire furioas\u0103 de patimi s\u0103lbatice nel\u0103murite ale unei \u201egloate\u201c \u00eemb\u0103tate, a\u015fa cum obi\u015fnuiesc s\u0103 mint\u0103 agen\u0163iile telegrafice oficioase ruse\u015fti, pentru a g\u0103si, fire\u015fte, o binevoitoare \u015fi pioas\u0103 crezare la presa noastr\u0103 burghez\u0103, \u015fi \u00een primul r\u00e2nd la ziarele \u201eliberale\u201c. Nu. Ceea ce iese la iveal\u0103 \u00een toate a\u015fa-numitele \u201erebeliuni\u201c ale marinei ruse este spiritul lumin\u0103rii politice, al con\u015ftiin\u0163ei politice, opera <i>educa\u0163iei social-democrate</i>. Pe \u201ePotemkin\u201c, ca \u015fi la Kronstadt, \u00een fruntea mi\u015fc\u0103rii au mers social-democra\u0163ii organiza\u0163i; revendic\u0103rile formulate clar \u015fi precis, av\u00e2nd un caracter net politic \u015fi totodat\u0103 proletar, au imprimat rebeliunii \u00een toate cazurile pecetea unei ac\u0163iuni de clas\u0103 \u00een \u00eentregime con\u015ftiente, revolu\u0163ionare. \u015ei, dac\u0103 toate aceste r\u0103zvr\u0103tiri au fost \u00eenso\u0163ite, ca de ni\u015fte umbre negre, de incendii, omoruri, orgii \u015fi jafuri, \u00eentreaga lume s-a putut convinge c\u0103 banda de mi\u015fei a \u0163arismului a fost aceea care a \u00eencercat s\u0103 \u00een\u0103bu\u015fe \u00eentr-un val de crime murdare mi\u015fcarea revolu\u0163ionar\u0103 a marinarilor \u015fi muncitorilor industriali de la ora\u015fe, a\u0163\u00e2\u0163\u00e2nd sistematic lumpenproletariatul, sub comanda popilor \u015fi a poli\u0163iei. Asasinatele, incendiile \u015fi jafurile au fost puse la cale nu de c\u0103tre marinarii \u201er\u0103zvr\u0103ti\u0163i\u201c, ci de c\u0103tre \u201eap\u0103r\u0103torii ordinii\u201c, tocmi\u0163i de absolutism spre a-i folosi ca unelte de lupt\u0103 \u00eempotriva marinarilor.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Dar nu numai \u00een r\u00e2ndurile marinei, ci \u015fi printre trupele de uscat ale ultimului \u0163ar Nicolaie se coace, ceas de ceas, s\u0103m\u00e2n\u0163a revolu\u0163iei. \u00cenc\u0103 atunci c\u00e2nd absolutismul a \u00eencercat s\u0103 \u00eenfr\u00e2ng\u0103 rebeliunea marinarilor cu armele, armata a refuzat de mai multe ori s\u0103 trag\u0103. Regimentele trimise la Kronstadt pentru a m\u0103cel\u0103ri pe marinari li s-au al\u0103turat de dou\u0103 ori. De mai multe ori, solda\u0163ii de la ora\u015fe au refuzat s\u0103 se supun\u0103 ordinelor atunci c\u00e2nd se aflau fa\u0163\u0103 \u00een fa\u0163\u0103 cu proletarii care demonstrau. La Moscova, cu prilejul grandioasei \u015fi memorabilei \u00eenmorm\u00e2nt\u0103ri a social-democratului Baumann <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n12\">[12]</a>, ucis de banda de mi\u015fei a \u0163arului, printre cei aproximativ 200.000 de oameni care formau cortegiul se aflau numero\u015fi militari; un grup de ofi\u0163eri superiori cu s\u0103biile scoase formau garda de onoare \u00een jurul uria\u015fului steag al social-democra\u0163ilor, purtat \u00een fruntea coloanei; \u00een lan\u0163ul viu, \u00een\u015firuit de ambele p\u0103r\u0163i de-a lungul drumului parcurs de uria\u015ful cortegiu \u00ee\u015fi d\u0103deau m\u00e2na \u00eentr-un \u015fir pestri\u0163 muncitori, studen\u0163i, femei, solda\u0163i \u015fi ofi\u0163eri. Nu numai \u00een r\u00e2ndurile \u201etrupei\u201c, ci \u015fi \u00een cercurile ofi\u0163ere\u015fti, partea progresist\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 ridic\u0103 din ce \u00een ce mai \u00eendr\u0103zne\u0163 glasul \u00eempotriva uciga\u015filor din slujba \u0163arismului. Armata \u00een totalitatea sa, \u0163inut\u0103 \u00eentr-o stare de \u00eencordare din cauza febrilei agita\u0163ii social-democrate, devine pe zi ce trece mai pu\u0163in sigur\u0103, mai pu\u0163in utilizabil\u0103 ca sprijin al autocra\u0163iei pe cale de pr\u0103bu\u015fire.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Cu aceasta \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte rezolvarea una dintre cele mai importante probleme tactice, care la noi \u00een Germania, ca de altfel pretutindeni, d\u0103 mult\u0103 b\u0103taie de cap oportuni\u015ftilor, care fac fel de fel de socoteli \u00een leg\u0103tur\u0103 cu lupta de clas\u0103. Cum poate fi \u00eencununat\u0103 de succes vreo ac\u0163iune de mas\u0103 a clasei muncitoare moderne, chiar dac\u0103 ar fi vorba numai de un \u015fir de mari demonstra\u0163ii de strad\u0103 sau de o grev\u0103 de mas\u0103, c\u00e2nd ne lovim de zidul rigid al baionetelor de o\u0163el ale militarismului, \u00eempotriva c\u0103ruia noi, proletariatul dezarmat, suntem cu totul neputincio\u015fi? Iat\u0103 ce ne obiecteaz\u0103 aceia care nu-\u015fi pot \u00eenchipui o ac\u0163iune de mas\u0103 a proletariatului altfel dec\u00e2t \u00een mediul rigid, \u00een atmosfera rece a unui parlamentarism lini\u015ftit, de toate zilele. Ei uit\u0103 mereu c\u0103 o ac\u0163iune de mas\u0103 serioas\u0103 a proletariatului \u00eensu\u015fi nu poate avea loc dec\u00e2t \u00eentr-o situa\u0163ie revolu\u0163ionar\u0103, \u00eentr-o situa\u0163ie care aduce \u00een fierbere \u00eentreaga mas\u0103 popular\u0103, \u00eentreaga \u0163ar\u0103. Dac\u0103 a\u015fa stau \u00eens\u0103 lucrurile, atunci \u015fi \u201ezidul rigid al baionetelor\u201c apare dintr-un unghi vizual cu totul diferit, c\u0103ci \u00een momentele revolu\u0163ionare, c\u00e2nd cauza proletariatului lupt\u0103tor devine cauza \u00eentregului popor muncitor, cauza tuturor celor exploata\u0163i \u015fi asupri\u0163i, atunci \u015fi \u00een soldat se treze\u015fte cet\u0103\u0163eanul, fiul poporului, proletarul. Aceia care <i>opun</i> revolu\u0163iei populare armata actual\u0103 ca pe o for\u0163\u0103 du\u015fm\u0103noas\u0103 de neschimbat uit\u0103 c\u0103 revolu\u0163ia \u00eei atrage \u015fi pe militari \u00een v\u00e2ltoarea sa, uit\u0103, din cauza zarvei exterioare pe care o produce lupta revolu\u0163ionar\u0103, latura ei social\u0103 \u015fi istoric\u0103 cea mai important\u0103 \u015fi mai m\u0103rea\u0163\u0103: <i>opera politic\u0103-educativ\u0103 a revolu\u0163iei</i>. Iar aceasta nu influen\u0163eaz\u0103 numai masa proletariatului, p\u0103turile largi ale \u0163\u0103r\u0103nimii, ale micii burghezii, ci \u015fi acele p\u0103r\u0163i ale maselor populare care se afl\u0103 \u201esub arme\u201c.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Evenimentele din Rusia au dovedit \u00eenc\u0103 o dat\u0103 c\u0103 <i>revolu\u0163ia, care ridic\u0103 noi probleme politice \u015fi sociale, d\u0103, totodat\u0103, \u015fi cheia pentru rezolvarea acestor probleme</i>. Revolu\u0163ia rus\u0103 este deci at\u00e2t o lec\u0163ie dat\u0103 strategilor sceptici \u015fi \u015fov\u0103ielnici din propriile noastre r\u00e2nduri c\u00e2t \u015fi un <i>avertisment</i> pentru clasele st\u0103p\u00e2nitoare, care, prin elaborarea de noi \u015fi noi legi privitoare la trupele terestre \u015fi maritime, cheam\u0103 \u015fi la noi la suprafa\u0163a vie\u0163ii sociale spirite pe care c\u00e2ndva nu le vor mai putea st\u0103p\u00e2ni.</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p4\"></a>\u201eDie Gleichheit\u201c,<br/>revist\u0103 pentru ap\u0103rarea intereselor muncitoarelor,<br/>Stuttgart, 29 noiembrie 1905</p>"], "title": "Rezolvarea problemei", "idChr": "1.09"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Cuv\u00e2ntarea lui <i>Legien</i> a fost o mostr\u0103 clasic\u0103, tipic\u0103 pentru pozi\u0163ia pe care anumi\u0163i conduc\u0103tori sindicali au adoptat-o \u00een ultimul timp fa\u0163\u0103 de social-democra\u0163ie \u015fi fa\u0163\u0103 de cele mai importante probleme de partid. Mai \u00eent\u00e2i, timp de o or\u0103, el a criticat cu cea mai mare vehemen\u0163\u0103 rezolu\u0163ia de la Jena \u015fi a c\u0103utat s\u0103 demonstreze caracterul imposibil \u015fi efectul d\u0103un\u0103tor al ideii grevei de mas\u0103, prevenindu-ne \u00eempotriva ei, pentru ca \u00een \u00eencheiere s\u0103 ne lini\u015fteasc\u0103, fire\u015fte, cu asigurarea \u00eenduio\u015f\u0103toare: suntem doar cu to\u0163i un trup \u015fi un suflet! Prin urmare, nu are nici un rost s\u0103 ne mai cert\u0103m, putem c\u0103dea de acord asupra unei rezolu\u0163ii. Dar, lucru ciudat, la baza acestui acord ar trebui s\u0103 stea declara\u0163ia c\u0103 rezolu\u0163ia de la Koln, care consider\u0103 d\u0103un\u0103toare p\u00e2n\u0103 \u015fi discu\u0163iile despre greva de mas\u0103, ar fi identic\u0103 cu rezolu\u0163ia de la Jena. C\u00e2nd l-am auzit pe <i>Legien</i> f\u0103c\u00e2nd aceast\u0103 propunere, mi-am spus c\u0103 cineva trebuie s\u0103 dispun\u0103 de o serioas\u0103 doz\u0103 de \u00eendr\u0103zneal\u0103 \u015fi neobr\u0103zare ca s\u0103 presupun\u0103 c\u0103 o vom accepta. \u015ei nu mic\u0103 mi-a fost mirarea c\u00e2nd am auzit c\u0103 conducerea partidului a acceptat-o. <i>(Exclam\u0103ri: \u201eA\u015fa-i!\u201c, \u201eA\u015fa-i!\u201c, \u201eFoarte just!\u201c)</i> C\u00e2teva cuvinte despre critica f\u0103cut\u0103 de <i>Legien</i> hot\u0103r\u00e2rii de la Jena! Caracteristic este apelul lui la tradi\u0163ie: noi to\u0163i, spune el, am crescut \u00een concep\u0163ia c\u0103 greva general\u0103, pe care el o identific\u0103 pur \u015fi simplu cu greva de mas\u0103, ar fi de fapt o absurditate general\u0103. Grozavi social-democra\u0163i am mai fi dac\u0103 nu am \u015fti s\u0103 ne emancip\u0103m de ideile pe care le-am avut \u00een timpul copil\u0103riei. De aceea suntem un partid al dezvolt\u0103rii istorice ca s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m din istorie. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i> \u00cen prezent, c\u00e2nd avem \u00een fa\u0163a noastr\u0103 experien\u0163a m\u0103re\u0163ei revolu\u0163ii ruse, care va r\u0103m\u00e2ne pentru decenii \u00eentregi un \u00eendreptar \u00een mi\u015fcarea revolu\u0163ionar\u0103 a proletariatului, cel care studiaz\u0103 problema grevei de mas\u0103 mai ales prin prisma evenimentelor din Italia \u015fi Fran\u0163a dovede\u015fte tocmai ceea ce a demonstrat <i>Legien</i> cu apelul s\u0103u la tradi\u0163ie, \u015fi anume c\u0103 nu \u015ftie nici s\u0103 \u00eenve\u0163e \u015fi nici s\u0103 uite. <i>(Rumoare, aprob\u0103ri)</i>. Da, dv. nu \u015fti\u0163i deloc s\u0103 trage\u0163i \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte din revolu\u0163ia rus\u0103. <i>(Legien: \u201eFoarte just!\u201c)</i> Altfel nu a\u0163i avea curajul s\u0103 afirma\u0163i c\u0103 mi\u015fcarea grevist\u0103 de mas\u0103 ar fi cel mai mare pericol pentru existen\u0163a sindicatelor. Se vede c\u0103 habar nu ave\u0163i c\u0103 uria\u015fa mi\u015fcare sindical\u0103 rus\u0103 este un vl\u0103star al revolu\u0163iei. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c \u015fi dezaprob\u0103ri)</i>. Proletariatul rus a intrat \u00een revolu\u0163ie f\u0103r\u0103 o urm\u0103 de organiza\u0163ie sindical\u0103, iar ast\u0103zi \u00eentreaga \u0163ar\u0103 este \u00eemp\u00e2nzit\u0103 cu organiza\u0163ii \u00een plin\u0103 dezvoltare. Ideea c\u0103 sindicatele ar putea prospera numai \u00een timpul dezvolt\u0103rii pa\u015fnice nu este altceva dec\u00e2t o cramponare de vechea concep\u0163ie englez\u0103 anchilozat\u0103. Revolu\u0163ia rus\u0103 a dovedit c\u0103 organiza\u0163iile proletare cele mai puternice pot adeseori s\u0103 se nasc\u0103 \u015fi s\u0103 se dezvolte \u00een lupt\u0103. <i>David</i>, la r\u00e2ndul s\u0103u, a criticat ideea grevei de mas\u0103 de pe pozi\u0163ia punctului s\u0103u de vedere legalist, expus \u00een special la Mainz. El ne-a vorbit de mitraliere ca de o sperietoare. Nici el nu are habar de ceea ce se petrece \u00een Rusia <i>(r\u00e2sete)</i>, el uit\u0103 c\u0103 mitralierele sunt deservite de oameni vii, de solda\u0163i, \u015fi mai uit\u0103 c\u0103 ele nu-\u015fi vor pierde eficacitatea nici atunci c\u00e2nd va fi sosit momentul pentru noi. Ele vor r\u0103m\u00e2ne la fel de ucig\u0103toare, numai c\u0103 vor fi \u00eendreptate \u00eempotriva regimului dominant. <i>(Aplauze vii.)</i> Un ultim argument al lui <i>Legien</i> a demonstrat c\u0103 el a r\u0103mas \u00eentr-adev\u0103r \u00een anumite privin\u0163e la no\u0163iunile copil\u0103riei. <i>(R\u00e2sete.)</i> El a afirmat c\u0103, prin adoptarea rezolu\u0163iei de la Jena, noi am fi s\u0103v\u00e2r\u015fit o ac\u0163iune necugetat\u0103, c\u0103 i-am fi dezv\u0103luit du\u015fmanului planurile noastre. Dar de c\u00e2nd oare se desf\u0103\u015foar\u0103 marile mi\u015fc\u0103ri ale istoriei, marile mi\u015fc\u0103ri populare pe calea conspira\u0163iilor secrete, dup\u0103 u\u015fi \u00eenchise? <i>(Exclama\u0163ii aprobative.)</i> Este pueril s\u0103 ne \u00eenchipuim c\u0103 soarta grevei generale depinde de ceea ce va hot\u0103r\u00ee \u00een secret asupra ei comisia general\u0103, fie chiar \u015fi \u00eempreun\u0103 cu conducerea de partid. <i>(Aprobare \u00eensufle\u0163it\u0103 \u015fi ilaritate.)</i> A\u015f vrea s\u0103 mai spun c\u00e2teva cuvinte cu privire la cuv\u00e2ntarea lui Bebel, dar nu sunt sigur\u0103 dac\u0103 am \u00een\u0163eles totul bine, deoarece am stat \u00een partea sting\u0103, \u015fi el a vorbit ast\u0103zi numai spre dreapta. <i>(R\u00e2sete.)</i> Am descoperit totu\u015fi o contradic\u0163ie izbitoare. La un moment dat el a spus: r\u0103m\u00e2nem, bine\u00een\u0163eles, la rezolu\u0163ia de la Jena. Dac\u0103 se va \u00eencerca s\u0103 ni se ia dreptul de vot, atunci, fire\u015fte, trebuie s\u0103-l ap\u0103r\u0103m cu toate mijloacele, p\u00e2n\u0103 la ultimele puteri. Mi-am notat aceste cuvinte, care m-au bucurat \u015fi mi-au \u00eenviorat inima. Dar la sf\u00e2r\u015fit el a vorbit despre ceea ce ar trebui \u015fi ar putea s\u0103 se \u00eent\u00e2mple \u00een Germania dac\u0103 printr-o interven\u0163ie a Prusiei am fi \u00eempin\u015fi \u00eentr-un r\u0103zboi \u00eempotriva Rusiei. Nu sunt sigur\u0103 dac\u0103 l-am \u00een\u0163eles bine pe Bebel, dar cred c\u0103 ar fi necesar ca \u00een cuv\u00e2ntul de \u00eenchiere s\u0103 previn\u0103 orice interpret\u0103ri gre\u015fite. Din c\u00e2te am putut \u00een\u0163elege, sensul era c\u0103, dac\u0103 vom fi \u00eempin\u015fi \u00eentr-un r\u0103zboi, nu vom putea face nimic. Prietenii no\u015ftri din Fran\u0163a s-ar vedea \u00eentr-o frumoas\u0103 \u00eencurc\u0103tur\u0103 dac\u0103 cuv\u00e2ntarea lui Bebel ar fi interpretat\u0103 \u00een acest sens, c\u0103ci acolo vitejii \u015fi curajo\u015fii no\u015ftri tovar\u0103\u015fi s-au pronun\u0163at, prin Vaillant, \u00een felul urm\u0103tor: dac\u0103 s-ar ajunge la un r\u0103zboi cu Rusia, ei vor opune veto-ul lor. De la ace\u015fti prieteni au pornit cuvintele \u00eensufle\u0163ite: plutot l\u2019insurrection que la guerre (mai degrab\u0103 insurec\u0163ia dec\u00e2t r\u0103zboiul). A\u015fa a sunat cuv\u00e2ntul plin de b\u0103rb\u0103\u0163ie al proletariatului francez, \u015fi sper c\u0103 nici proletariatului german nu-i va lipsi curajul pentru a spune: \u201eNu vom permite s\u0103 se \u00eent\u00e2mple nimic contra voin\u0163ei noastre\u201c. <i>(Aplauze furtunoase.)</i> Bebel a spus: \u201eCrede\u0163i c\u0103 greva de mas\u0103 poate fi f\u0103cut\u0103 de conducerea partidului? Nu! Conducerea partidului trebuie \u00eempins\u0103 de mase\u201c. Ei bine, dac\u0103 conducerea partidului astfel \u00een\u0163elege s\u0103-\u015fi \u00eendeplineasc\u0103 rolul, atunci ea trebuie \u015fi va fi \u00eempins\u0103, \u015fi \u00een acest sens eu v\u0103 rog s\u0103 respinge\u0163i acordurile conducerii cu comisia general\u0103, care au fost \u00eencheiate f\u0103r\u0103 \u015ftirea noastr\u0103, \u015fi s\u0103 vota\u0163i pentru propunerea lui Kautsky. <i>(Aplauze vii.)</i></p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p1\"></a>\u201eProcesul-verbal al dezbaterilor Congresului Partidului social-democrat din Germania\u201c, Mannheim, 23\u201429 septembrie 1906</p>"], "title": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Congresul de la Mannheim al Partidului social-democrat din Germania \u00een cadrul dezbaterii cu privire la greva politic\u0103 de mas\u0103", "idChr": "1.10"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Tovar\u0103\u015fi!</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Afl\u00e2nd de inten\u0163ia mea de a lua parte la congresul dv., conducerea Partidului socialist german a hot\u0103r\u00e2t s\u0103 foloseasc\u0103 aceast\u0103 ocazie pentru a m\u0103 \u00eens\u0103rcina s\u0103 v\u0103 transmit salutul s\u0103u fr\u0103\u0163esc \u015fi cele mai bune ur\u0103ri de succes.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Proletariatul german con\u015ftient, care num\u0103r\u0103 \u00een r\u00e2ndurile sale milioane de oameni, urm\u0103re\u015fte cu viu interes \u015fi cu cea mai mare aten\u0163ie lupta revolu\u0163ionar\u0103 a fra\u0163ilor s\u0103i ru\u015fi, iar social-democra\u0163ia german\u0103 a \u015fi ar\u0103tat prin fapte c\u0103 este hot\u0103r\u00e2t\u0103 s\u0103 preia \u00eenv\u0103\u0163\u0103mintele rodnice din bogata experien\u0163\u0103 a social-democra\u0163iei ruse. O dat\u0103 cu \u00eenceputul anului 1905, c\u00e2nd la Petersburg s-a f\u0103cut auzit primul tunet care anun\u0163a furtuna revolu\u0163ionar\u0103, dup\u0103 demonstra\u0163iile proletariatului de la 9 ianuarie, \u00een r\u00e2ndurile social-democra\u0163iei germane s-a produs o \u00eenviorare. Aceasta \u015fi-a g\u0103sit expresia \u00een dezbaterea \u00eensufle\u0163it\u0103 a unor probleme de tactic\u0103, iar rezolu\u0163ia Congresului de la Jena cu privire la grevele de mas\u0103 a fost prima concluzie important\u0103 tras\u0103 de partidul nostru din lupta proletariatului rus. Aceast\u0103 hot\u0103r\u00e2re nu a g\u0103sit \u00eenc\u0103 p\u00e2n\u0103 acum o aplicare practic\u0103 \u015fi e pu\u0163in probabil c\u0103 va fi tradus\u0103 \u00een fapte \u00een viitorul apropiat, dar importan\u0163a sa principial\u0103 este evident\u0103. P\u00e2n\u0103 \u00een 1905 exista \u00een r\u00e2ndurile social-democra\u0163iei germane o pozi\u0163ie absolut negativ\u0103 fa\u0163\u0103 de greva de mas\u0103; social-democra\u0163ia considera greva de mas\u0103 ca o lozinc\u0103 pur anarhist\u0103 \u015fi, \u00een consecin\u0163\u0103, ca o utopie reac\u0163ionar\u0103, d\u0103un\u0103toare. Dar imediat ce proletariatul german a \u00eenceput s\u0103 vad\u0103 \u00een greva de mas\u0103 a muncitorilor ru\u015fi o nou\u0103 form\u0103 de lupt\u0103, care trebuie folosit\u0103 nu \u00een opozi\u0163ie cu lupta politic\u0103, ci ca o arm\u0103 \u00een cadrul acestei lupte, nu ca un mijloc care s\u0103 provoace, ca prin minune, un salt subit \u00een or\u00e2nduirea socialist\u0103, ci ca un mijloc al luptei de clas\u0103 pentru cucerirea libert\u0103\u0163ilor elementare \u00een statul modern cu caracter de clas\u0103, el s-a gr\u0103bit s\u0103-\u015fi modifice din temelii pozi\u0163ia fa\u0163\u0103 de greva de mas\u0103, recunosc\u00e2nd c\u0103 \u00een anumite condi\u0163ii ea poate fi folosit\u0103 \u015fi \u00een Germania. Tovar\u0103\u015fi! Consider necesar s\u0103 subliniez faptul c\u0103, spre onoarea sa, proletariatul german \u015fi-a modificat atitudinea fa\u0163\u0103 de problema grevei de mas\u0103, f\u0103r\u0103 a se l\u0103sa influen\u0163at c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in de succesele exterioare ale acestui mod de lupt\u0103, care pot s\u0103 impun\u0103 chiar \u015fi politicienilor burghezi. Rezolu\u0163ia Congresului de la Jena a fost adoptat\u0103 cu mai mult de o lun\u0103 \u00eenaintea primei \u015fi, p\u00e2n\u0103 acum, singurei mari victorii a revolu\u0163iei, \u00eenaintea memorabilelor zile ale lui octombrie, care au smuls absolutismului concesii constitu\u0163ionale sub forma manifestului din 17 octombrie. Lupta revolu\u0163ionar\u0103 din Rusia suferise p\u00e2n\u0103 atunci numai \u00eenfr\u00e2ngeri, dar proletariatul german a sim\u0163it totu\u015fi, cu instinctul s\u0103u just de clas\u0103, c\u0103 \u00eend\u0103r\u0103tul acestor \u00eenfr\u00e2ngeri exterioare se preg\u0103te\u015fte un av\u00e2nt nemai\u00eent\u00e2lnit al for\u0163elor proletare, o chez\u0103\u015fie sigur\u0103 a victoriilor viitoare. R\u0103m\u00e2ne fapt c\u0103, \u00eenc\u0103 \u00eenainte ca revolu\u0163ia rus\u0103 s\u0103 \u00eenregistreze oarecare succese exterioare, proletariatul german s-a gr\u0103bit s\u0103 aduc\u0103 un prinos experien\u0163ei acesteia, ad\u0103ug\u00e2nd vechilor sale forme de lupt\u0103 o nou\u0103 lozinc\u0103 tactic\u0103, care nu se mai bazeaz\u0103 pe activitatea parlamentar\u0103, ci pe ac\u0163iunea direct\u0103 a maselor largi ale proletariatului.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Evenimentele ulterioare din Rusia \u2014 zilele din octombrie \u015fi noiembrie, \u015fi \u00een special apogeul pe care l-a atins valul revolu\u0163ionar \u00een criza din decembrie la Moscova, \u2014 s-au oglindit \u00een Germania printr-o stare de spirit \u015fi mai entuziast\u0103 \u015fi printr-o puternic\u0103 fr\u0103m\u00e2ntare ideologic\u0103 \u00een r\u00e2ndurile social-democra\u0163iei. \u00cen decembrie \u015fi ianuarie, dup\u0103 marea demonstra\u0163ie din Austria pentru votul universal, \u00een Germania a \u00eenceput s\u0103 fie discutat\u0103 cu \u00eensufle\u0163ire problema dac\u0103 nu a sosit momentul ca, \u00een lupta pentru introducerea votului universal \u00een alegerile pentru Landtagurile din Prusia, Saxonia \u015fi Hamburg, s\u0103 fie aplicat\u0103, \u00eentr-o form\u0103 sau alta, hot\u0103r\u00e2rea privitoare la greva general\u0103. Aceast\u0103 problem\u0103 a fost solu\u0163ionat\u0103 negativ, ideea de a provoca artificial o mare mi\u015fcare de mas\u0103 a fost respins\u0103. De altfel, la 17 ianuarie 1906 s-a f\u0103cut prima \u00eencercare: o grev\u0103 de mas\u0103 de o jum\u0103tate de zi, care a decurs \u00een mod str\u0103lucit la Hamburg, a \u00eent\u0103rit \u015fi mai mult con\u015ftiin\u0163a \u015fi \u00eencrederea \u00een for\u0163ele proprii ale maselor muncitore\u015fti din marele centru al social-democra\u0163iei germane.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Anul urm\u0103tor, 1906, i-a adus revolu\u0163iei ruse aparent numai \u00eenfr\u00e2ngeri. \u015ei \u00een Germania, el s-a terminat printr-o aparent\u0103 \u00eenfr\u00e2ngere a partidului social-democrat. V\u0103 este cunoscut c\u0103, \u00een alegerile din 25 ianuarie, social-democra\u0163ia german\u0103 a pierdut aproape jum\u0103tate din circumscrip\u0163iile ei electorale. Dar \u015fi aceast\u0103 \u00eenfr\u00e2ngere parlamentar\u0103 are o foarte str\u00e2ns\u0103 leg\u0103tur\u0103 cu revolu\u0163ia rus\u0103. Pentru acela care cunoa\u015fte pozi\u0163ia partidului \u00een ultimele alegeri nu \u00eencape nici o \u00eendoial\u0103 c\u0103 unul dintre cei mai importan\u0163i factori care au hot\u0103r\u00e2t rezultatul acestei campanii a fost revolu\u0163ia rus\u0103. F\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103 c\u0103 impresia produs\u0103 de evenimentele revolu\u0163ionare din Rusia \u015fi teama pe care aceste evenimente au insuflat-o claselor burgheze din Germania au constituit unul dintre factorii care au unit \u015fi au sudat toate p\u0103turile \u015fi partidele societ\u0103\u0163ii burgheze \u2014 cu excep\u0163ia centrului \u2014 \u00eentr-un singur bloc reac\u0163ionar cu o lozinc\u0103 unic\u0103: jos cu reprezentan\u0163ii clasei proletariatului con\u015ftient, jos cu social-democra\u0163ia! Niciodat\u0103 aprecierea lui Lassalle despre burghezie ca mas\u0103 reac\u0163ionar\u0103 unitar\u0103 nu s-a confirmat at\u00e2t de evident ca \u00een aceste alegeri. Rezultatul alegerilor sile\u015fte \u00eens\u0103 proletariatul german s\u0103-\u015fi \u00eendrepte privirile cu o aten\u0163ie \u00eendoit\u0103 asupra luptei revolu\u0163ionare a fra\u0163ilor s\u0103i ru\u015fi. Dac\u0103 vrem s\u0103 facem \u00een c\u00e2teva cuvinte bilan\u0163ul politic \u015fi istoric al ultimelor alegeri pentru Reichstag, trebuie s\u0103 spunem ca, dup\u0103 25 ianuarie \u015fi 5 februarie 1907, Germania era singura \u0163ar\u0103 modern\u0103 \u00een care nu mai existau nici urme ale unui liberalism burghez sau ale unei democra\u0163ii burgheze \u00een adev\u0103ratul \u00een\u0163eles al acestui cuv\u00e2nt: \u00een lupta contra proletariatului revolu\u0163ionar, liberalismul \u015fi democra\u0163ia au trecut definitiv \u015fi f\u0103r\u0103 apel de partea reac\u0163iunii. Tocmai tr\u0103darea liberalilor, mai ales \u00een ultimele alegeri, ne-a aservit reac\u0163iunii iuncherilor; dar, cu toate c\u0103 liberalii au p\u0103truns acum \u00eentr-un num\u0103r mai mare \u00een Reichstag, ei nu sunt azi dec\u00e2t ni\u015fte lachei jalnici ai reac\u0163iunii, camufla\u0163i \u00een dosul unei firme liberale.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>\u00cen leg\u0103tur\u0103 cu aceast\u0103 \u00eemprejurare, \u00een r\u00e2ndurile noastre s-a ivit o problem\u0103 care v\u0103 prive\u015fte \u00eentr-un grad \u015fi mai \u00eenalt \u015fi pe voi, tovar\u0103\u015fi ru\u015fi. Dup\u0103 c\u00e2te \u015ftiu, unul dintre punctele de plecare care joac\u0103 un rol important \u00een stabilirea tacticii tovar\u0103\u015filor ru\u015fi este concep\u0163ia c\u0103 proletariatul din Rusia se afl\u0103 \u00een fa\u0163a unei sarcini cu totul deosebite, care con\u0163ine o anumit\u0103 contradic\u0163ie intern\u0103, \u015fi anume sarcina de a crea primele condi\u0163ii politice pentru or\u00e2nduirea burghez\u0103 \u015fi de a duce, \u00een acela\u015fi timp, lupta de clas\u0103 contra burgheziei. Aceast\u0103 situa\u0163ie se deosebe\u015fte fundamental de situa\u0163ia proletariatului de la noi din Germania \u015fi din toat\u0103 Europa apusean\u0103.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Tovar\u0103\u015fi! Cred c\u0103 o astfel de concep\u0163ie ar \u00eensemna o abordare pur formal\u0103 a problemei. \u00centr-o anumit\u0103 m\u0103sur\u0103 ne afl\u0103m \u015fi noi \u00eentr-o situa\u0163ie la fel de grea. La noi, \u00een Germania, ultimele alegeri au ar\u0103tat clar acest lucru \u2014 proletariatul a r\u0103mas singurul lupt\u0103tor \u015fi ap\u0103r\u0103tor al formelor democratice ale statului burghez.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Nu mai vorbim de faptul c\u0103 la noi, \u00een Germania, pentru majoritatea Landtagurilor nici nu exist\u0103 drept de vot universal, c\u0103 suferim de pe urma numeroaselor r\u0103m\u0103\u015fi\u0163e ale feudalismului medieval, ba chiar pu\u0163inele libert\u0103\u0163i de care dispunem, ca, de exemplu, dreptul de vot universal pentru alegerile \u00een Reichstag, dreptul la grev\u0103, dreptul de asociere \u015fi de \u00eentrunire, nu sunt asigurate cu adev\u0103rat \u015fi sunt supuse unor atacuri permanente din partea reac\u0163iunii. \u00cen toate aceste chestiuni, liberalismul burghez este un aliat pe care nu te po\u0163i de loc bizui, \u00een toate aceste cazuri proletariatul con\u015ftient este singurul sprijin ferm al dezvolt\u0103rii democratice \u00een Germania.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>\u00cen leg\u0103tur\u0103 cu e\u015fecul din ultimele alegeri s-a pus din nou pe ordinea de zi problema rela\u0163iilor noastre cu burghezia liberal\u0103. E drept, s-au f\u0103cut auzite foarte pu\u0163ine voci care depl\u00e2ngeau apusul prea timpuriu al liberalismului. \u00cen leg\u0103tur\u0103 cu aceasta, din Fran\u0163a ni s-a transmis sfatul s\u0103 \u0163inem seama \u00een tactica noastr\u0103 de slaba pozi\u0163ie a liberalismului burghez \u015fi s\u0103-i cru\u0163\u0103m zilele, spre a-l folosi ca aliat \u00een lupta \u00eempotriva reac\u0163iunii \u015fi pentru ap\u0103rarea bazelor generale ale dezvolt\u0103rii democratice. Tovar\u0103\u015fi! Am putut constata c\u0103 at\u00e2t vocile care depl\u00e2ng rezultatele dezvolt\u0103rii politice a Germaniei c\u00e2t \u015fi aceste sfaturi se lovesc de o rezisten\u0163\u0103 unanim\u0103 \u015fi d\u00e2rz\u0103 \u00een r\u00e2ndurile proletariatului german con\u015ftient. <i>(Bol\u015fevicii \u015fi o parte a centrului aplaud\u0103.)</i> Constat cu bucurie c\u0103 \u00een acest caz nu numai o arip\u0103 a partidului, ci partidul \u00een totalitatea lui a declarat: \u201ePutem regreta rezultatele triste ale dezvolt\u0103rii istorice, dar nu avem voie s\u0103 ne abatem nici cu o iot\u0103 de la tactica noastr\u0103 proletar\u0103 principial\u0103 de dragul liberalismului\u201c. Proletariatul german con\u015ftient a tras din ultimele alegeri pentru Reichstag concluzii complet opuse sfatului dat: dac\u0103 liberalismul burghez \u015fi democra\u0163ia burghez\u0103 se arat\u0103 at\u00e2t de \u015fubrede \u015fi de \u015fov\u0103ielnice \u00eenc\u00e2t sunt gata s\u0103 se scufunde \u00een pr\u0103pastia reac\u0163iunii la orice gest mai energic al luptei de clas\u0103 a proletariatului, atunci a\u015fa le \u015fi trebuie! <i>(Bol\u015fevicii \u015fi o parte a centrului aplaud\u0103.)</i> Sub influen\u0163a rezultatelor alegerilor din 25 ianuarie, cele mai largi p\u0103turi ale proletariatului german s-au l\u0103murit c\u0103, fa\u0163\u0103 de descompunerea liberalismului, \u00een lupta pe care o duce contra reac\u0163iunii, proletariatul trebuie s\u0103 se elibereze de ultimele iluzii \u015fi speran\u0163e cu privire la un ajutor din partea liberalismului \u015fi c\u0103 acum, mai mult ca oric\u00e2nd, trebuie s\u0103 se bazeze numai pe sine \u00eensu\u015fi, at\u00e2t \u00een lupta pentru interesele sale de clas\u0103 c\u00e2t \u015fi \u00een lupta contra atacurilor pe care reac\u0163iunea le \u00eendreapt\u0103 \u00eempotriva dezvolt\u0103rii democratice. <i>(Bol\u015fevicii \u015fi o parte a centrului aplaud\u0103.)</i> Tocmai \u00een aceste alegeri a ie\u015fit la iveal\u0103, cu o claritate extraordinar\u0103, ascu\u0163irea f\u0103r\u0103 precedent a antagonismelor de clas\u0103. Dezvoltarea intern\u0103 a Germaniei a atins, a\u015fa cum s-a dovedit, un grad de maturitate cum nu \u015fi-l puteau \u00eenchipui p\u00e2n\u0103 acum nici cei mai mari optimi\u015fti. Analiza dezvolt\u0103rii societ\u0103\u0163ii burgheze f\u0103cut\u0103 de Marx a g\u0103sit din nou o confirmare evident\u0103, o confirmare mai str\u0103lucit\u0103 dec\u00e2t ne puteam a\u015ftepta. Dar, totodat\u0103, a devenit clar pentru oricine c\u0103 aceast\u0103 dezvoltare, aceast\u0103 ascu\u0163ire a contradic\u0163iilor de clas\u0103 va duce, mai devreme sau mai t\u00e2rziu, \u00een mod inevitabil la o perioad\u0103 de lupte politice furtunoase \u015fi la noi \u00een Germania. \u00cen leg\u0103tur\u0103 cu aceasta, la noi se discut\u0103 cu un deosebit interes problema diferitelor forme \u015fi crize ale luptei de clas\u0103.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Tocmai de aceea proletariatul german \u00ee\u015fi \u00eendreapt\u0103 privirile cu o aten\u0163ie \u00eendoit\u0103 c\u0103tre fra\u0163ii ru\u015fi, pe care \u00eei consider\u0103 drept pionieri, drept avangarda clasei muncitoare interna\u0163ionale. Din modesta mea experien\u0163\u0103 din campania electoral\u0103 pot s\u0103 v\u0103 relatez c\u0103 la toate \u00eentrunirile electorale \u2014 \u015fi am luat cuv\u00e2ntul la \u00eentruniri la care participau 2.000 p\u00e2n\u0103 la 3.000 de oameni \u2014 r\u0103sunau voci chiar din mijlocul muncitorilor: \u201eVorbi\u0163i-ne despre revolu\u0163ia rus\u0103!\u201c Aceasta v\u0103de\u015fte nu numai o simpatie fireasc\u0103, care izvor\u0103\u015fte din solidaritatea de clas\u0103 instinctiv\u0103 cu tovar\u0103\u015fii de lupt\u0103, ci \u015fi con\u015ftiin\u0163a c\u0103 interesele revolu\u0163iei ruse sunt \u015fi ale lor. Lucrul cel mai important pe care-l a\u015fteapt\u0103 proletariatul german de la cel rus este l\u0103rgirea \u015fi \u00eembog\u0103\u0163irea tacticii proletare, folosirea principiilor luptei de clas\u0103 \u00een condi\u0163ii istorice cu totul noi. \u00centr-adev\u0103r, tactica social-democrat\u0103 pe care o folose\u015fte \u00een prezent clasa muncitoare din Germania \u015fi c\u0103reia \u00eei dator\u0103m p\u00e2n\u0103 acum victoriile noastre este adaptat\u0103 \u00een special la lupta parlamentar\u0103, are \u00een vedere cadrul parlamentarismului burghez. Social-democra\u0163ia rus\u0103 este prima c\u0103reia i-a revenit sarcina grea, dar de onoare s\u0103 aplice \u00eenv\u0103\u0163\u0103tura lui Marx nu \u00eentr-o perioad\u0103 de dezvoltare pa\u015fnic\u0103, parlamentar\u0103 a vie\u0163ii de stat, ci \u00een timp de furtun\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 violent\u0103. Singurul caz \u00een care socialismul \u015ftiin\u0163ific putea fi folosit \u00een politica practic\u0103 \u00eentr-o perioad\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 a fost activitatea lui Marx \u00een timpul revolu\u0163iei din 1848. Felul cum a decurs revolu\u0163ia nu poate \u00eens\u0103 servi ca exemplu pentru actuala revolu\u0163ie din Rusia. Din ea nu se poate trage dec\u00e2t o singur\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103, \u015fi anume cum nu trebuie s\u0103 se ac\u0163ioneze \u00eentr-o revolu\u0163ie. Principalele tr\u0103s\u0103turi ale acestei revolu\u0163ii au fost urm\u0103toarele: proletariatul se lupt\u0103, cu eroismul ce-l caracterizeaz\u0103, dar nu \u015ftie s\u0103 se serveasc\u0103 de victoriile sale; burghezia \u00eenl\u0103tur\u0103 proletariatul pentru a-\u015fi \u00eensu\u015fi roadele luptei acestuia; \u00een cele din urm\u0103, absolutismul se leap\u0103d\u0103 de burghezie pentru a strivi at\u00e2t proletariatul c\u00e2t \u015fi revolu\u0163ia. Formarea ca clas\u0103 a proletariatului se g\u0103sea pe atunci \u00eenc\u0103 \u00een germene. E adev\u0103rat c\u0103 exista deja \u201eManifestul Comunist\u201c, aceast\u0103 mare cart\u0103 a luptei de clas\u0103. E adev\u0103rat c\u0103 Marx a participat la aceast\u0103 revolu\u0163ie ca un lupt\u0103tor activ. Dar, tocmai din pricina condi\u0163iilor istorice speciale, el nu a putut s\u0103 joace rolul unui om politic socialist, ci a trebuit s\u0103 joace rolul unui democrat burghez extremist, iar \u201eNoua gazet\u0103 renan\u0103\u201c nu era at\u00e2t un organ al luptei de clas\u0103, c\u00e2t mai mult postul cel mai \u00eenaintat al lag\u0103rului revolu\u0163ionar. E drept c\u0103 \u00een Germania nu exista pe atunci acea democra\u0163ie burghez\u0103 al c\u0103rei purt\u0103tor de cuv\u00e2nt ideologic era \u201eNoua gazet\u0103 renan\u0103\u201c. \u00cens\u0103 Karl Marx a dus \u00een primul an al revolu\u0163iei, cu o consecven\u0163\u0103 de fier, tocmai o asemenea politic\u0103. F\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, aceast\u0103 politic\u0103 a constat \u00een aceea c\u0103 Marx a sus\u0163inut prin toate mijloacele lupta burgheziei contra absolutismului. \u00cen ce a constat acest sprijin? \u00cen faptul c\u0103 de la \u00eenceput p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fit, el a biciuit necru\u0163\u0103tor \u015fi f\u0103r\u0103 \u00eendurare \u00eentreaga duplicitate \u015fi inconsecven\u0163\u0103, \u00eentreaga sl\u0103biciune \u015fi la\u015fitate a burgheziei <i>(bol\u015fevicii \u015fi o parte a centrului aplaud\u0103);</i> \u00een faptul c\u0103 el a ap\u0103rat \u015fi a sprijinit, f\u0103r\u0103 cea mai mic\u0103 \u015fov\u0103ial\u0103, orice ac\u0163iune a maselor muncitoare, nu numai ac\u0163iunea care a adus cu sine prima victorie vremelnic\u0103, de la 18 martie, ci \u015fi atacul memorabil asupra Arsenalului din Berlin, de la 19 iunie, despre care s-a afirmat cu \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2nare atunci, \u015fi chiar mai t\u00e2rziu, \u00een cercurile burgheziei, c\u0103 ar fi fost o curs\u0103 \u00eentins\u0103 proletariatului, dup\u0103 cum a sprijinit \u015fi r\u0103scoala din septembrie \u015fi pe cea din octombrie de la Viena \u2014 ultimele \u00eencerc\u0103ri ale maselor muncitoare de a salva revolu\u0163ia care se pr\u0103bu\u015fea din cauza \u015fov\u0103ielilor \u015fi a tr\u0103d\u0103rii burgheziei. El a sprijinit mi\u015fc\u0103rile na\u0163ionale din anul 1848 deoarece le considera ca aliate ale revolu\u0163iei. Politica lui Marx a constat \u00een aceea c\u0103 el a \u00eempins de fiecare dat\u0103 burghezia p\u00e2n\u0103 la ultima limit\u0103 a situa\u0163iei revolu\u0163ionare. Da, Marx sprijinea burghezia \u00een lupta ei contra absolutismului, \u00eens\u0103 o sprijinea cu biciul \u015fi cu lovituri de picior. Marx a considerat ca o gre\u015feal\u0103 de neiertat faptul c\u0103 proletariatul a admis, dup\u0103 scurta sa victorie de la 18 martie, formarea guvernului responsabil burghez al lui Champhausen-Hansemann. \u00cens\u0103, o dat\u0103 ce burghezia se afla la putere, Marx a pretins din primul moment ca ea s\u0103 realizeze dictatura revolu\u0163ionar\u0103. El a declarat categoric \u00een \u201eNoua gazet\u0103 renan\u0103\u201c c\u0103 perioada de trecere, dup\u0103 orice revolu\u0163ie, cere cea mai energic\u0103 dictatur\u0103. Marx a \u00een\u0163eles prea bine \u00eentreaga incapacitate a \u201eDumei\u201c germane \u2014 a Adun\u0103rii Na\u0163ionale de la Frankfurt \u2014, dar el nu vedea \u00een aceast\u0103 incapacitate o circumstan\u0163\u0103 atenuant\u0103 pentru ea, ci, din contr\u0103, o \u00eendruma c\u0103tre singura ie\u015fire din aceast\u0103 stare desperat\u0103, \u015fi anume c\u0103tre cucerirea adev\u0103ratei puteri \u00een lupt\u0103 deschis\u0103 contra vechii puteri, \u015fi-i cerea s\u0103 se sprijine \u00een acest scop pe masele populare revolu\u0163ionare. Dar, tovar\u0103\u015fi, care a fost sf\u00e2r\u015fitul acestei politici a lui Marx? Un an mai t\u00e2rziu, Marx a trebuit s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 pozi\u0163ia democratului burghez extremist \u2014 o pozi\u0163ie complet izolat\u0103 \u015fi f\u0103r\u0103 perspective \u2014 \u015fi s\u0103 treac\u0103 la o pur\u0103 politic\u0103 proletar\u0103 de clas\u0103. \u00cen prim\u0103vara anului 1849, Marx \u00eempreun\u0103 cu tovar\u0103\u015fii s\u0103i de idei s-au retras din asocia\u0163ia burghezo-democratic\u0103 cu hot\u0103r\u00e2rea de a trece la crearea unei organiza\u0163ii muncitore\u015fti de sine st\u0103t\u0103toare; ei au vrut s\u0103 ia parte \u015fi la proiectatul congres al tuturor muncitorilor germani, a c\u0103rui convocare fusese ini\u0163iat\u0103 de proletariatul din Prusia oriental\u0103. \u00cens\u0103 atunci c\u00e2nd Marx a vrut s\u0103 realizeze o schimbare de front a politicii sale, revolu\u0163ia \u00ee\u015fi tr\u0103ia ultimele sale zile, \u015fi \u201eGazeta renan\u0103\u201c a fost una dintre primele victime ale reac\u0163iunii triumf\u0103toare, \u00eenainte ca Marx s\u0103 poat\u0103 folosi noua tactic\u0103 pur proletar\u0103.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Este limpede c\u0103 voi, tovar\u0103\u015fi, nu pute\u0163i s\u0103 \u00eencepe\u0163i acum \u00een Rusia cu ceea ce a \u00eenceput Marx, ci trebuie s\u0103 \u00eencepe\u0163i cu politica \u00een care a culminat ac\u0163iunea lui Marx \u00een 1849: cu o politic\u0103 proletar\u0103 independent\u0103, cu un caracter de clas\u0103 clar pronun\u0163at. Acum, \u00een Rusia, proletariatul nu se g\u0103se\u015fte \u00een acea faz\u0103 embrionar\u0103 \u00een care se g\u0103sea \u00een Germania anului 1818, ci este o for\u0163\u0103 politic\u0103 \u00eenchegat\u0103 \u015fi con\u015ftient\u0103. Proletariatul rus nu trebuie s\u0103 se considere \u00een lupta sa actual\u0103 ca o uniat\u0103 izolat\u0103, ci ca o parte a armatei interna\u0163ionale a proletariatului. El nu trebuie s\u0103 uite c\u0103 lupta sa revolu\u0163ionar\u0103 actual\u0103 nu este un atac izolat, ci una dintre cele mai mari b\u0103t\u0103lii \u00een cadrul luptei de clas\u0103 generale interna\u0163ionale. Este de asemenea limpede c\u0103, dac\u0103 la noi, \u00een Germania, lupta de clas\u0103 proletar\u0103 va ajunge \u2014 mai devreme sau mai t\u00e2rziu, o dat\u0103 cu maturizarea corespunz\u0103toare a rela\u0163iilor de clas\u0103 \u2014 la ciocniri inevitabile de mas\u0103 cu clasele dominante, proletariatul german nu va trebui s\u0103 aplice experien\u0163a \u015fi exemplul revolu\u0163iei burgheze din 1848, ci experien\u0163a proletariatului rus din actuala revolu\u0163ie. De aceea, tovar\u0103\u015fi, voi ave\u0163i \u00eendatoriri fa\u0163\u0103 de proletariatul interna\u0163ional. Proletariatul rus se va dovedi la \u00een\u0103l\u0163imea sarcinilor sale numai dac\u0103 prin formele luptei sale, prin hot\u0103r\u00e2rea sa, prin con\u015ftiin\u0163a clar\u0103 a \u0163elurilor sale, prin \u00eentreaga sa tactic\u0103 va lua \u00een considerare rezultatele dezvolt\u0103rii interna\u0163ionale \u00een totalitatea lor, dac\u0103 va lua \u00een considerare gradul de maturitate atins de societatea capitalist\u0103 \u00een ansamblul ei. Proletariatul rus trebuie s\u0103 arate prin ac\u0163iunile sale c\u0103 \u00eentre 1848 \u015fi 1907 s-a scurs peste o jum\u0103tate de secol de dezvoltare capitalist\u0103, c\u0103 ac\u0163iunile sale se desf\u0103\u015foar\u0103 nu la \u00eenceputurile statului burghez, bazat pe domina\u0163ie de clas\u0103, ci mai cur\u00e2nd la \u00eenceputul sf\u00e2r\u015fitului lui. El trebuie s\u0103 arate c\u0103 revolu\u0163ia rus\u0103 nu este at\u00e2t ultimul act \u00een \u015firul revolu\u0163iilor burgheze din secolul al XIX-lea, c\u00e2t, mai cur\u00e2nd, prologul la noul \u015fir de viitoare revolu\u0163ii proletare, \u00een care proletariatul con\u015ftient \u015fi avangarda sa, social-democra\u0163ia, sunt chemate de istorie s\u0103 joace rolul de conduc\u0103tor. <i>(Aplauze.)</i> Proletariatul german a\u015fteapt\u0103 de la voi nu numai victorii \u00een lupta cu absolutismul \u0163arist, ci \u015fi un nou punct de sprijin pentru mi\u015fcarea de eliberare din Europa, precum \u015fi o l\u0103rgire \u015fi o ad\u00e2ncire a perspectivelor tacticii proletariatului; el vrea s\u0103 \u00eenve\u0163e de la voi cum trebuie dus\u0103 lupta \u00een perioadele de lupt\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 deschis\u0103.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Pentru a \u00eendeplini cu succes acest rol, social-democra\u0163ia rus\u0103 trebuie s\u0103 \u00eendeplineasc\u0103 neap\u0103rat o condi\u0163ie esen\u0163ial\u0103, \u015fi anume unitatea partidului. Nu o unitate exterioar\u0103, pur mecanic\u0103, ci o coeziune intern\u0103 \u015fi o for\u0163\u0103 intern\u0103 care s\u0103 fie, fire\u015fte, rezultatul unei tactici clare \u015fi juste, care s\u0103 corespund\u0103 unit\u0103\u0163ii interne a luptei de clas\u0103 a proletariatului. C\u00e2t de imperios necesar\u0103 consider\u0103 social-democra\u0163ia german\u0103 unitatea partidului din Rusia pute\u0163i s\u0103 v\u0103 da\u0163i seama direct din cuvintele conducerii partidului german, \u015fi anume din scrisoarea pe care am misiunea s\u0103 v-o predau...</p>", "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p12\"></a>(Urmeaz\u0103 textul scrisorii)</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p13\"></a>Procesul-verbal al \u201eCongresului de la Londra al P.M.S.D.R.\u201c,<br/>editat de Comitetul Central. Paris, 1909<br/>(din limba rus\u0103).</p>"], "title": "Cuv\u00e2ntare de salut rostit\u0103 la Congresul de la Londra al P.M.S.D.R. <a href=\"note.html#r13\" id=\"n13\">", "idChr": "1.11"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>M-am \u00eenscris la cuv\u00e2nt pentru a aminti \u00een numele delega\u0163iei social-democrate ruse \u015fi poloneze c\u0103 la acest punct al ordinii de zi nu trebuie s\u0103 uit\u0103m de marea revolu\u0163ie rus\u0103. Atunci c\u00e2nd, la deschiderea congresului, Vandervelde, cu elocven\u0163a sa caracteristic\u0103, \u015fi-a \u00eendeplinit datoria de a cinsti pe martiri, noi to\u0163i am adus un omagiu jertfei celor c\u0103zu\u0163i, lupt\u0103torilor. Dar trebuie s\u0103 spun deschis c\u0103, auzind cuv\u00e2nt\u0103rile unora, mai ales cuv\u00e2ntarea lui Vollmar, m-am g\u00e2ndit c\u0103, dac\u0103 umbrele s\u00e2nger\u00e2nde ale revolu\u0163ionarilor ar fi aici, ele ar spune: \u201eNe lipsim de omagiul vostru, dar \u00eenv\u0103\u0163a\u0163i de la noi!\u201c Ar \u00eensemna o tr\u0103dare a revolu\u0163iei s\u0103 nu face\u0163i acest lucru. \u00cen 1904, la ultimul Congres de la Amsterdam, s-a discutat problema grevei de mas\u0103. S-a adoptat o rezolu\u0163ie \u00een care se spunea c\u0103 nu suntem destul de maturi \u015fi de preg\u0103ti\u0163i pentru greva de mas\u0103. Dar dialectica materialist\u0103, la care Adler s-a referit at\u00e2t de conving\u0103tor, a realizat imediat ceea ce noi am declarat imposibil. Trebuie s\u0103 iau cuv\u00e2ntul \u00eempotriva lui Vollmar \u015fi, cu p\u0103rere de r\u0103u, \u015fi \u00eempotriva lui Bebel, care au spus c\u0103 noi nu suntem \u00een stare s\u0103 facem mai mult dec\u00e2t am l\u0103cut p\u00e2n\u0103 acum. Revolu\u0163ia rus\u0103 nu a fost numai un rezultat al r\u0103zboiului, ci a slujit \u015fi la \u00eencetarea r\u0103zboiului. Altfel \u0163arismul ar fi continuat, cu siguran\u0163\u0103, r\u0103zboiul. Noi nu trebuie s\u0103 \u00een\u0163elegem dialectica istoriei \u00een sensul c\u0103 trebuie s\u0103 a\u015ftept\u0103m cu bra\u0163ele \u00eencruci\u015fate p\u00e2n\u0103 ce ea ne va pune \u00een poal\u0103 roadele coapte. Sunt o adept\u0103 convins\u0103 a marxismului \u015fi de aceea consider c\u0103 este foarte periculos s\u0103 d\u0103m concep\u0163iei marxiste acea form\u0103 rigid\u0103, fatalist\u0103, care nu duce dec\u00e2t la provocarea, drept reac\u0163ie, a unor excese, cum este herveismul. Herve este un copil, \u00eens\u0103 un \u201ecopil teribil\u201c. <i>(Ilaritate.)</i> Afirma\u0163ia lui Vollmar c\u0103 Kautsky ar fi vorbit doar \u00een numele s\u0103u este cu mult mai valabil\u0103 pentru Vollmar \u00eensu\u015fi. Fapt este c\u0103 marea mas\u0103 a proletariatului german a dezaprobat concep\u0163iile lui Vollmar. La Congresul de la Jena al partidului a fost adoptat\u0103 aproape \u00een unanimitate o rezolu\u0163ie care a dovedit c\u0103 partidul german este un partid revolu\u0163ionar care a tras \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte din istorie. \u00cen aceast\u0103 rezolu\u0163ie, partidul a declarat greva general\u0103, pe care ani de-a r\u00e2ndul a respins-o ca pe un mijloc anarhist de lupt\u0103, drept un mijloc de care se poate face uz \u00een anumite \u00eemprejur\u0103ri. Dar nu spiritul lui Domela Nieuwenhuis, ci spectrul ro\u015fu al revolu\u0163iei ruse a plutit asupra dezbaterilor de la Jena. Noi nu am avut \u00een vedere atunci greva de mas\u0103 ca mijloc de lupt\u0103 \u00eempotriva r\u0103zboiului, ei ca mijloc de lupt\u0103 pentru dreptul de vot. Nu putem jura, desigur, c\u0103 vom declan\u015fa o grev\u0103 de mas\u0103 dac\u0103 ni se ia dreptul de vot. Dar nu putem jura nici c\u0103 o vom declan\u015fa numai pentru dreptul de vot. Dup\u0103 discursul lui Vollmar \u015fi, \u00een parte, al lui Bebel consider\u0103m necesar s\u0103 accentu\u0103m rezolu\u0163ia propus\u0103 de Bebel, \u015fi \u00een acest scop am elaborat un amendament pe care \u00eel vom prezenta. Trebuie s\u0103 mai adaug c\u0103 \u00een amendamentul nostru am mers par\u0163ial chiar mai departe dec\u00e2t tovar\u0103\u015fii Jaur\u00e8s \u015fi Vaillant, prin aceea c\u0103, \u00een caz de r\u0103zboi, noi vrem ca agita\u0163ia s\u0103 fie desf\u0103\u015furat\u0103 nu numai \u00een sensul \u00eencet\u0103rii r\u0103zboiului, ci \u015fi \u00een sensul folosirii r\u0103zboiului pentru a gr\u0103bi r\u0103sturnarea domina\u0163iei de clas\u0103 \u00een general. <i>(Aplauze.)</i></p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p1\"></a>Procesul-verbal al \u201eCongresului interna\u0163ional de la Stuttgart al sociali\u015ftilor\u201c<br/>18\u201424 august 1907.</p>"], "title": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Congresul interna\u0163ional de la Stuttgart al sociali\u015ftilor \u00een cadrul comisiei pentru problemele privind militarismul \u015fi conflictele interna\u0163ionale", "idChr": "1.12"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"mid\"><a id=\"p0\"></a><i>Cuv\u00e2ntare \u0163inut\u0103 la Hagen, cu prilejul adun\u0103rii generale a sindicatelor libere</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n14\">[14]</a></p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe! Stima\u0163i auditori!</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Trebuie s\u0103 m\u0103rturisesc c\u0103 nu am fost mai pu\u0163in surprins\u0103 dec\u00e2t dv. z\u0103rind aici, \u00een aceast\u0103 adunare extraordinar\u0103 a membrilor Uniunii metalurgi\u015ftilor, mai mul\u0163i reprezentan\u0163i \u00een uniform\u0103 ai mai marilor no\u015ftri pe p\u0103m\u00e2nt. Am aflat c\u0103, \u00een afar\u0103 de cei c\u00e2\u0163iva domni sus-pu\u015fi care se g\u0103sesc \u00een aceast\u0103 sal\u0103, au mai fost adu\u015fi la postul cel mai apropiat un num\u0103r \u00eensemnat de comisari \u015fi jandarmi. <i>(Rumoare \u00een sal\u0103.)</i> Tovar\u0103\u015fi \u015fi stima\u0163i auditori! Trebuie s\u0103 v\u0103 m\u0103rturisesc c\u0103 aceast\u0103 surpriz\u0103 a avut asupra mea alt efect dec\u00e2t asupra dv. N-am primit-o cu indignare, ci m-a cuprins un minunat sentiment de siguran\u0163\u0103. <i>(Exclam\u0103ri ironice: \u201eBravo\u201c!)</i></p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Tovar\u0103\u015fi! Aici la voi, la Hagen, civiliza\u0163ia prusac\u0103 nu a f\u0103cut at\u00e2tea progrese ca la noi, la Berlin; eu vin din capital\u0103, din Berlin, unde exist\u0103 un cartier care se cheam\u0103 Moabit. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n15\">[15]</a> Acolo noi am \u00eenv\u0103\u0163at, tovar\u0103\u015fi, c\u0103, peste tot unde trebuie p\u0103strate siguran\u0163a \u015fi ordinea, poli\u0163ia prusac\u0103 este de-a dreptul indispensabil\u0103. <i>(Ilaritate.)</i> Onorat auditoriu! De-abia dup\u0103 ce am primit \u015ftirea c\u0103 sala noastr\u0103 de \u00eentrunire se bucur\u0103 din plin de ocrotirea poli\u0163ieneasc\u0103 pot fi absolut convins\u0103 c\u0103 vom putea p\u0103r\u0103si sala cu nasul, urechile, ochii \u015fi alte p\u0103r\u0163i ale corpului nev\u0103t\u0103mate. <i>(R\u00e2sete.)</i> Trebuie s\u0103 v\u0103 m\u0103rturisesc c\u0103, dup\u0103 c\u00e2te se pare, exercit o deosebit\u0103 putere de atrac\u0163ie asupra poli\u0163iei. <i>(Ilaritate.)</i> V\u0103 mai m\u0103rturisesc c\u0103 prezen\u0163a onoratei poli\u0163ii \u00eemi produce de fiecare dat\u0103 o oarecare bucurie, iar ca vorbitoare m\u0103 \u00eencearc\u0103 \u015fi un sim\u0163\u0103m\u00e2nt de recuno\u015ftin\u0163\u0103. Trebuie s\u0103 v\u0103 spun c\u0103 tocmai prezen\u0163a acestor domni cu coifuri d\u0103 lucrurilor o anumit\u0103 prestan\u0163\u0103. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte bine!\u201c)</i> Iar acum, prezen\u0163a onoratei poli\u0163ii nu va face dec\u00e2t s\u0103 sublinieze importan\u0163a temei pe care o vom trata \u00een ast\u0103 sear\u0103.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Sper s\u0103 am \u00een cursul acestei seri prilejul de a l\u0103muri leg\u0103tura special\u0103 dintre ac\u0163iunile \u015fi demonstra\u0163iile de mas\u0103 ale proletariatului \u015fi onorata poli\u0163ie. Cred c\u0103 nu e r\u0103u ca ace\u015fti domni s\u0103 aib\u0103 \u015fi ei o dat\u0103 prilejul s\u0103 aud\u0103 ceea ce g\u00e2ndim despre ei. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i> Nu-mi pierd niciodat\u0103 speran\u0163a c\u0103 \u015fi ei pot \u00eenv\u0103\u0163a c\u00e2te ceva \u015fi de aceea nu trebuie s\u0103 fim zg\u00e2rci\u0163i cu \u00eenv\u0103\u0163\u0103turile \u015fi cuvintele noastre. S\u0103 zv\u00e2rlim \u015fi noi o dat\u0103 m\u0103rg\u0103ritarele noastre \u00een fa\u0163a... poli\u0163iei prusace. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n16\">[16]</a></p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Tovar\u0103\u015fi \u015fi stima\u0163i auditori! De fapt, \u00een momentul de fa\u0163\u0103, <i>nici o alt\u0103 tem\u0103 nu poate fi mai actual\u0103 pentru o adunare sindical\u0103 german\u0103 dec\u00e2t tema: greva de mas\u0103 \u015fi sindicatele</i>. Ne-am adunat aici pentru a discuta aceast\u0103 tem\u0103, pentru a chibzui, a\u015fa cum se obi\u015fnuie\u015fte, \u00eentre dou\u0103 uria\u015fe b\u0103t\u0103lii. Abia \u00een urm\u0103 cu c\u00e2teva s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, aici la Hagen, pe Schwelm, s-a desf\u0103\u015furat o m\u0103rea\u0163\u0103 lupt\u0103 model, care merit\u0103 aten\u0163ia \u015fi admira\u0163ia tuturor muncitorilor germani cu con\u015ftiin\u0163\u0103 de clas\u0103; iar \u00een scurt timp, <i>stimat\u0103 asisten\u0163\u0103</i>, ve\u0163i fi poate sili\u0163i, dv. \u015fi nenum\u0103ra\u0163ii dv. colegi \u015fi tovar\u0103\u015fi din \u00eentreaga Germanie, s\u0103 p\u0103\u015fi\u0163i la o nou\u0103 lupt\u0103, cum nu ne-a mai fost dat s\u0103 vedem alta \u00een Germania. \u015eti\u0163i cu to\u0163ii c\u0103 peste c\u00e2teva zile, poim\u00e2ine, vor \u00eencepe tratativele dintre reprezentan\u0163ii muncitorilor organiza\u0163i \u015fi puternicii magna\u0163i ai capitalului de la \u015fantierele navale. \u00cen cadrul lor se va hot\u0103r\u00ee dac\u0103 vor fi arunca\u0163i \u00een strad\u0103 sau nu 400.000 de metalurgi\u015fti germani.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Tovar\u0103\u015fi! Dac\u0103 acest lucru se va \u00eent\u00e2mpla \u015fi va duce la ceea ce ne putem a\u015ftepta, \u0163in\u00e2nd seama de solidaritatea \u015fi con\u015ftiin\u0163a de clas\u0103, de energia de lupt\u0103 a metalurgi\u015ftilor organiza\u0163i, atunci vom fi \u00een \u00eentreaga Germanie martorii unei lupte cum poate \u00eenc\u0103 nu a existat \u00een lume, c\u0103ci \u00eempreun\u0103 cu rudele cele mai apropiate \u015fi cu familiile lor aproximativ un milion de oameni vor fi antrena\u0163i \u00eentr-o lupt\u0103 pe via\u0163\u0103 \u015fi pe moarte \u00eentre cele mai puternice organiza\u0163ii sindicale \u015fi \u00eeng\u00e2mfatul capital atotputernic.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Tovar\u0103\u015fi! \u00centr-un astfel de moment, c\u00e2nd, dup\u0103 cum am spus, ne afl\u0103m \u00eentre dou\u0103 b\u0103t\u0103lii uria\u015fe, este c\u00e2t se poate de indicat s\u0103 vorbim \u015fi s\u0103 chibzuim asupra unei probleme care pentru noi este \u015fi va r\u0103m\u00e2ne problema cea mai actual\u0103. \u00cen felul acesta, tovar\u0103\u015fi, stimat\u0103 asisten\u0163\u0103, clasa muncitoare organizat\u0103 care lupt\u0103 \u00een Germania sau \u00een alte p\u0103r\u0163i \u00eenva\u0163\u0103, chiar pe c\u00e2mpul de lupt\u0103, \u00een toiul b\u0103t\u0103liei, s\u0103 foloseasc\u0103 o clip\u0103 de r\u0103gaz pentru a chibzui, a analiza, pentru a-\u015fi ridica con\u015ftiin\u0163a, pentru a \u00eencerca armele pe care urmeaz\u0103 s\u0103 le foloseasc\u0103 \u00een lupt\u0103.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Acest lucru este c\u00e2t se poate de firesc, acest lucru rezult\u0103 din \u00eens\u0103\u015fi esen\u0163a luptei muncitorilor. Clasa proletar\u0103 modern\u0103 nu-\u015fi duce lupta dup\u0103 vreo schem\u0103 gata elaborat\u0103, expus\u0103 \u00een vreo carte sau vreo teorie. <i>Lupta modern\u0103 a muncitorilor este o bucat\u0103 din istorie</i>, o bucat\u0103 din dezvoltarea social\u0103, iar noi \u00eenv\u0103\u0163\u0103m \u00een plin\u0103 istorie, \u00een plin\u0103 dezvoltare, \u00een plin\u0103 lupt\u0103 cum trebuie s\u0103 lupt\u0103m. Tovar\u0103\u015fi \u015fi stimat\u0103 asisten\u0163\u0103! Tocmai aceast\u0103 caracteristic\u0103 este cea mai demn\u0103 de admirat, este tr\u0103s\u0103tura epocal\u0103 a colosalei opere de civiliza\u0163ie pe care o s\u0103v\u00e2r\u015fe\u015fte mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 modern\u0103: pentru prima oar\u0103 enorma mas\u0103 a poporului muncitor \u00ee\u015fi f\u0103ure\u015fte armele pentru propria ei eliberare, din imboldul propriei ei con\u015ftiin\u0163e, din proprie convingere \u015fi din proprie \u00een\u0163elegere. De aceea este c\u00e2t se poate de important s\u0103 folosim la maximum astfel de scurte momente de r\u0103gaz \u00eentre b\u0103t\u0103lii ca cele pe care le avem acum pentru a chibzui asupra luptei, pentru a analiza, pentru a cerceta toate aspectele, toate laturile, toate problemele pe care ni le pune via\u0163a.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Una dintre problemele cele mai importante, care preocup\u0103 acum at\u00e2t organiza\u0163iile sindicale c\u00e2t \u015fi cele socialiste, nu numai cele din Germania, ci \u015fi din toate \u0163\u0103rile moderne, este <i>problema grevei de mas\u0103</i>. Dar iat\u0103 ce fenomen interesant iese la iveal\u0103. Ca de at\u00e2tea alte ori, constat\u0103m \u015fi aici c\u0103 pentru via\u0163a \u015fi activitatea noastr\u0103 social\u0103 \u015fi politic\u0103 sunt pe deplin valabile vorbele rostite de Mefisto \u00een \u201eFaust\u201c al lui Goethe: \u201era\u0163iunea devine absurditate, binefacerea plag\u0103\u201c. Cu timpul se schimb\u0103 totul.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Primul imperativ pentru ni\u015fte lupt\u0103tori politici cum suntem noi este de a \u0163ine pas cu dezvoltarea timpului \u015fi de a ne da \u00een orice moment seama de schimb\u0103rile din lumea modern\u0103, ca \u015fi de necesitatea schimb\u0103rii <i>strategiei noastre de lupt\u0103</i>. Tovar\u0103\u015fi \u015fi stima\u0163i auditori! \u00cen istoria ideii grevei de mas\u0103 \u015fi-a g\u0103sit confirmarea, \u00eentr-un mod str\u0103lucit \u015fi izbitor, legea permanent\u0103 a dezvolt\u0103rii istorice. \u015eti\u0163i cu to\u0163ii prea bine c\u0103 ideea grevei de mas\u0103, sau, a\u015fa cum se numea \u00eenainte, a grevei generale, nu este o inven\u0163ie a ultimelor zile sau ani...</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>A\u015fa st\u0103teau lucrurile p\u00e2n\u0103 de cur\u00e2nd, \u015fi ce constat\u0103m ast\u0103zi? Dac\u0103 privim faptele reale, f\u0103c\u00e2nd bilan\u0163ul ultimului deceniu, din 1900 p\u00e2n\u0103 acum, vom constata, tovar\u0103\u015fi, c\u0103 \u00een toate \u0163\u0103rile cu dezvoltare capitalist\u0103 izbucnesc, \u00eentr-o \u0163ar\u0103 dup\u0103 alta, an dup\u0103 an, uria\u015fe greve generale \u015fi greve de mas\u0103. Tovar\u0103\u015fi! Vreau s\u0103 vi le reamintesc numai pe cele mai importante. \u00cen 1900 a avut loc uria\u015fa grev\u0103 a minerilor din Pennsylvania, despre care tovar\u0103\u015fii americani spun c\u0103 a contribuit mai mult la r\u0103sp\u00e2ndirea con\u015ftiin\u0163ei de clas\u0103 socialiste dec\u00e2t ar fi f\u0103cut-o zece ani de agita\u0163ie. \u00cen 1902 am avut marea grev\u0103 de mas\u0103 a minerilor din Austria, care, de\u015fi la \u00eenceput p\u0103rea c\u0103 a decurs f\u0103r\u0103 rezultate, a avut drept urmare, prin schimbarea opiniei publice \u015fi prin presiuni exercitate asupra guvernului \u015fi parlamentului, cucerirea zilei de munc\u0103 de 9 ore pentru mineri. \u00cen 1903 a avut loc greva de mas\u0103 a minerilor din Fran\u0163a, care a dus, ceva mai t\u00e2rziu, la cucerirea zilei de munc\u0103 de 8 ore pentru minerii francezi. A mai avut loc, \u00een 1902, marea grev\u0103 de mas\u0103 din Belgia, o grev\u0103 politic\u0103 \u00een care se d\u0103dea lupta pentru dreptul de vot universal. \u00cen 1904, chiar la \u00eenceputul anului, \u00een ianuarie, a avut loc puternica grev\u0103 general\u0103 a feroviarilor olandezi, care a f\u0103cut o impresie colosal\u0103 asupra lumii \u015fi a prilejuit vestea nemaiauzit\u0103 c\u0103 \u00een Olanda a fost paralizat dintr-o dat\u0103 \u00eentregul transport \u015fi, prin aceasta, \u00eentreaga via\u0163\u0103 economic\u0103; greva a \u00eencetat numai datorit\u0103 dorin\u0163ei unei anumite categorii de muncitori. \u015ei apoi, tovar\u0103\u015fi, a venit anul 1905. \u00cen luna ianuarie a anului 1905 a ajuns \u00een Europa o veste care suna ca venit\u0103 din \u00eemp\u0103r\u0103\u0163ia basmelor. Era vestea c\u0103 \u00een capitala nordic\u0103 a \u0163arului tuturor ru\u015filor \u2014 la Petersburg \u2014, 100.000\u2014200.000 de proletari au declarat dintr-o dat\u0103 greva de mas\u0103 \u015fi s-au dus \u00een fa\u0163a palatului pentru a revendica libert\u0103\u0163i politice \u015fi ziua de munc\u0103 de 8 ore. De atunci, tovar\u0103\u015fi, nu a trecut nici o lun\u0103, ba nici o zi \u00een care \u00een Rusia s\u0103 nu izbucneasc\u0103 greve generale locale \u015fi greve de mas\u0103. \u015ei aceasta se petrece \u00eentr-o \u0163ar\u0103 despre care p\u00e2n\u0103 acum se presupunea c\u0103 reprezint\u0103 o excep\u0163ie fa\u0163\u0103 de vechile \u0163\u0103ri civilizate; \u00eentr-o \u0163ar\u0103 despre care se presupunea c\u0103 la grani\u0163ele ei, \u00een pragul ei, legile dezvolt\u0103rii istorice se pr\u0103bu\u015fesc neputincioase; \u00eentr-o \u0163ar\u0103 spre care autocra\u0163ii din Germania, \u015fi \u00een special cei din Prusia, priveau plini de \u00eencredere, convin\u015fi fiind c\u0103 acolo se g\u0103se\u015fte singurul suveran c\u0103ruia supu\u015fii s\u0103i nu-i pricinuiesc nici un fel de griji. Tovar\u0103\u015fi! \u00cen aceast\u0103 \u0163ar\u0103 s-a ridicat pentru prima oar\u0103 o enorm\u0103 mas\u0103 de proletari \u015fi a \u00eentrebuin\u0163at \u00een lupta contra clasei exploatatoare \u015fi pentru cucerirea libert\u0103\u0163ii politice instrumentul grevei de mas\u0103, arma grevei de mas\u0103, a celei politice \u015fi sindicale \u00een acela\u015fi timp. Ca un ecou viu, ca un r\u0103sunet al acestei perioade furtunoase, \u00een toamn\u0103 am avut \u00een Austria un \u015fir de puternice greve de mas\u0103, care au constituit o demonstra\u0163ie \u015fi un mijloc de lupt\u0103 pentru cucerirea votului universal \u00een alegerile pentru Reichsrat \u015fi pentru Landtagurile Boemiei, Gali\u0163iei \u015fi Triestului. \u00cen 1905 a avut loc \u015fi \u00een Italia o grev\u0103 colosal\u0103 a feroviarilor, iar \u00een Gali\u0163ia greva de mas\u0103 a celor 200.000 de muncitori agricoli \u2014 o categorie care tr\u0103ie\u015fte \u00een cea mai neagr\u0103 mizerie, \u00een cea mai ad\u00e2nc\u0103 umilin\u0163\u0103. De atunci nu trece un an f\u0103r\u0103 ca \u00eentr-o \u0163ar\u0103 sau alta s\u0103 nu izbucneasc\u0103 o puternic\u0103 grev\u0103 de mas\u0103. Anul trecut, \u00een 1909, s-a desf\u0103\u015furat neuitata grev\u0103 din Suedia, pe care o mai ave\u0163i proasp\u0103t\u0103 \u00een memorie. Acum, \u00een acest an au avut loc \u00een America \u2014 nu trebuie s\u0103 v\u0103 reamintesc cele tr\u0103ite de dv. \u2014 dou\u0103 greve de mas\u0103 admirabil organizate \u015fi care au decurs victorios. Prima, greva de mas\u0103 din Philadelphia, a \u00eenceput \u00een martie \u015fi s-a terminat \u00een aprilie; cea de-a doua, de-abia de cur\u00e2nd terminat\u0103, a fost greva general\u0103 a celor 70.000 de muncitori, femei \u015fi b\u0103rba\u0163i, din industria de confec\u0163ii new-yorkez\u0103; ei au ob\u0163inut ca \u00een \u00eentreaga ramur\u0103, \u00een toate atelierele, s\u0103 aib\u0103 putere de lege numai ceea ce hot\u0103r\u0103\u015fte sindicatul muncitorilor. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eBravo!\u201c)</i> Tovar\u0103\u015fi! Aceasta este, ca s\u0103 spunem a\u015fa, o scurt\u0103 privire asupra faptelor din istoria grevelor de mas\u0103 din ultimul deceniu. Este suficient s\u0103 constat\u0103m aceste fapte pentru a trage concluzia c\u0103, \u00een ultimul timp, s-au schimbat radical condi\u0163iile \u00een care se desf\u0103\u015foar\u0103 greva de mas\u0103. Avem oare vreun motiv s\u0103 presupunem sau s\u0103 ne g\u00e2ndim c\u0103 toate aceste greve de mas\u0103 \u015fi greve generale, pe care vi le-am enumerat mai sus, ar fi un a\u015fa-zis triumf \u00eent\u00e2rziat al ideilor anarhiste? Nu, \u00een nici un caz, stimat\u0103 asisten\u0163\u0103; nu anarhi\u015ftii sunt aceia care au motiv de a triumfa \u015fi de a ne ar\u0103ta c\u0103 noi am ajuns la ideile lor, ca s\u0103 spunem a\u015fa, cu \u00eent\u00e2rziere. Remarca\u0163i c\u0103, tocmai \u00een acele \u0163\u0103ri unde au avut loc \u00een ultimul timp cele mai active \u015fi mai puternice greve de mas\u0103, anarhismul a disp\u0103rut complet. \u015ei mai remarca\u0163i faptul interesant c\u0103, \u00een timpul revolu\u0163iei ruse, \u00een \u0163ara unde greva de mas\u0103 a fost oarecum consacrat\u0103 ca mijloc de lupt\u0103 politic\u0103, unde a fost folosit\u0103 ca un str\u0103lucit exemplu epocal, c\u0103 tocmai \u00een aceast\u0103 \u0163ar\u0103, care mai este \u015fi leag\u0103nul cunoscutului teoretician anarhist Mihail Bakunin \u2014 cu care \u00eenc\u0103 Marx \u015fi Engels au trebuit s\u0103 duc\u0103 lupte \u00eenver\u015funate \u00een cadrul Interna\u0163ionalei \u2014, c\u0103 \u00een Rusia \u00eens\u0103\u015fi nu numai c\u0103 anarhismul nu a jucat nici un rol \u00een timpul marii revolu\u0163ii, ci a fost complet c\u0103lcat \u00een picioare de deta\u015famentele victorioase ale proletariatului organizat. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eBravo!\u201c)</i> C\u0103ci, tovar\u0103\u015fi, este un fapt istoric care trebuie subliniat c\u0103 singura form\u0103 \u00een care denumirea de anarhism, de acest tip, a putut fi \u00eent\u00e2lnit\u0103 \u00een revolu\u0163ia rus\u0103 a fost firma sub care a ac\u0163ionat lumpenproletariatul, ho\u0163ii, bandi\u0163ii \u015fi vagabonzii, care, pentru a se \u00eembr\u0103ca \u00eentr-o mantie ideal\u0103, \u00ee\u015fi spuneau comuni\u015fti anarhi\u015fti, dar care au fost recunoscu\u0163i de \u00eentreaga muncitorime socialist\u0103 drept ceea ce sunt, drept reprezentan\u0163i ai lumpenproletariatului. Tovar\u0103\u015fi! Prin aceasta am putea spune c\u0103 ideea grevei de mas\u0103 se diferen\u0163iaz\u0103 cu totul, chiar de la \u00eenceputul perioadei actuale de dezvoltare, de ideea grevei generale a\u015fa cum a fost conceput\u0103 de p\u0103rin\u0163ii ei spirituali anarhi\u015fti \u015fi de propagandi\u015ftii anarhi\u015fti. Ideea grevei de mas\u0103 apare \u00een direct\u0103 contradic\u0163ie cu himerele anarhismului. C\u0103ci, tovar\u0103\u015fi \u015fi stimat\u0103 asisten\u0163\u0103, pe c\u00e2nd pentru vechii anarhi\u015fti ideea grevei generale ap\u0103rea ca un fel de baghet\u0103 magic\u0103 cu ajutorul c\u0103reia s\u0103 se poat\u0103 face, ca prin minune, de azi pe m\u00e2ine, f\u0103r\u0103 mare osteneal\u0103, saltul \u00eentr-un paradis al socialismului, pe c\u00e2nd anarhi\u015ftii opuneau chiar ideea grevei de mas\u0103 activit\u0103\u0163ii politice, luptei politice, <i>noi privim ast\u0103zi greva de mas\u0103, dimpotriv\u0103, ca o arm\u0103 politic\u0103</i> care sluje\u015fte, \u00een primul r\u00e2nd, la cucerirea drepturilor politice pentru popor.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Astfel se prezint\u0103 lucrurile, stimat\u0103 asisten\u0163\u0103, \u015fi acum avem toate motivele, ca ni\u015fte lupt\u0103tori care g\u00e2ndesc, s\u0103 ne punem \u00eentrebarea: ce s-a \u00eent\u00e2mplat, cum se face c\u0103 o idee a c\u0103rei \u00eenf\u0103ptuire era considerat\u0103 vreme \u00eendelungat\u0103 ca nepractic\u0103 \u015fi irealizabil\u0103 a devenit acum aproape un fenomen zilnic, care se afl\u0103 pe ordinea de zi a fiec\u0103rei mi\u015fc\u0103ri politice \u015fi sindicale? Dac\u0103 vre\u0163i s\u0103 r\u0103spunde\u0163i la aceast\u0103 \u00eentrebare cu temeinicia care se cere unui om politic serios, trebuie s\u0103 arunca\u0163i o privire asupra dezvolt\u0103rii economice din ultimele decenii, \u015fi \u00een special din ultimul deceniu. Stima\u0163i auditori \u015fi tovar\u0103\u015fi, aceia dintre dv. care locuiesc \u00een centrele mai importante ale regiunii industriale din vest \u015ftiu, desigur, ce au sim\u0163it pe propria lor piele. Cea mai important\u0103 tr\u0103s\u0103tur\u0103 a dezvolt\u0103rii capitalismului \u00een Germania din ultimul timp este puternica concentrare a capitalului, concentrarea \u015fi centralizarea marii industrii ca o for\u0163\u0103 potrivnic\u0103 proletariatului. Tovar\u0103\u015fi, aminti\u0163i-v\u0103 c\u0103 acum vreo 12 ani se f\u0103ceau auzite, chiar \u00een r\u00e2ndurile noastre, ale social-democra\u0163iei, voci puternice care exprimau \u00eendoieli, care cereau revizuirea \u00eentregii \u00eenv\u0103\u0163\u0103turi marxiste, care sus\u0163ineau c\u0103 tot ceea ce a spus Marx cu privire la linia, la direc\u0163ia dezvolt\u0103rii organizatorice a capitalismului ar fi bun de aruncat la fier vechi, c\u0103ci \u00een realitate capitalismul german nu s-ar fi dezvoltat a\u015fa cum a prezis Marx. Se spunea c\u0103 concentrarea capitalului nu se desf\u0103\u015foar\u0103 conform acestor previziuni, c\u0103ci multe \u00eentreprinderi mici mai supravie\u0163uiesc, a\u015fa \u00eenc\u00e2t proletariatul nu ar avea numaidec\u00e2t nevoie s\u0103 pun\u0103 at\u00e2t de repede cap\u0103t domina\u0163iei capitaliste. Or, tovar\u0103\u015fi, abia fusese exprimat\u0103 aceast\u0103 p\u0103rere, abia \u00eencepuse marea oper\u0103 de revizuire a \u00eenv\u0103\u0163\u0103turii marxiste, c\u00e2nd via\u0163a \u00eens\u0103\u015fi a ar\u0103tat \u2014 \u015fi anume at\u00e2t de clar, \u00eenc\u00e2t p\u00e2n\u0103 \u015fi un orb ar fi putut s\u0103 vad\u0103 \u2014 c\u0103 dezvoltarea capitalist\u0103 \u00een Germania se desf\u0103\u015fura a\u015fa cum prev\u0103zuse Marx, confirm\u00e2nd \u00een mod str\u0103lucit ceea ce a prezis teoria noastr\u0103. Nic\u0103ieri ca \u00een Germania \u00een ultimul an, capitalul nu s-a unit \u00eentr-o asemenea for\u0163\u0103 imens\u0103 potrivnic\u0103 proletariatului.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Nic\u0103ieri ca \u00een Germania, \u015fi \u00een special aici, \u00een regiunea industrial\u0103 apusean\u0103. N-avem dec\u00e2t s\u0103 privim ramurile industriale cele mai importante. Aproape pretutindeni totalitatea capitalurilor, \u00eentreaga proprietate asupra mijloacelor de produc\u0163ie este concentrat\u0103 \u00een c\u00e2teva m\u00e2ini, \u00een carteluri, care sunt atotputernice \u00een \u00eentreaga regiune.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>De aici reiese, tovar\u0103\u015fi, c\u0103 \u015fi pe t\u0103r\u00e2m politic fiecare pas \u00eenainte, orice drept politic poate fi cucerit numai de masele muncitoare \u00eense\u015fi, printr-o mare ac\u0163iune \u00eendr\u0103znea\u0163\u0103, sau, mai degrab\u0103, prin numeroase \u015fi \u00eendelungate ac\u0163iuni de strad\u0103 ale maselor. Noi am f\u0103cut p\u00e2n\u0103 acum unii pa\u015fi \u00eenainte. \u00cen lupta pentru dreptul de vot \u00een Prusia am v\u0103zut, tovar\u0103\u015fi, c\u0103, pentru a ne \u00eengreuia victoria, or\u00e2nduirea dominant\u0103 existent\u0103 nu se d\u0103 \u00eenapoi nici de la cele mai brutale \u00eenc\u0103lc\u0103ri ale drepturilor noastre cet\u0103\u0163ene\u015fti. Aduce\u0163i-v\u0103 aminte de frumoasa zi de 6 martie din Tiergarten din Berlin, c\u00e2nd noi, o mare de mii de capete, st\u0103team lini\u015fti\u0163i \u015fi pa\u015fnici sub soarele de prim\u0103var\u0103, nef\u0103c\u00e2nd altceva dec\u00e2t s\u0103 strig\u0103m \u00eentr-una: \u201eTr\u0103iasc\u0103 dreptul de vot universal \u015fi egal!\u201c. Deodat\u0103, la fa\u0163a locului a ap\u0103rut o trup\u0103 de poli\u0163i\u015fti c\u0103l\u0103ri, care s-au n\u0103pustit asupra noastr\u0103 cu s\u0103biile scoase ca o hoard\u0103 de s\u0103lbatici. Atunci s-a v\u0103zut \u00een ce scop, pentru siguran\u0163a cui sunt purtate s\u0103biile poli\u0163iene\u015fti. Tovar\u0103\u015fi, noi putem povesti \u00een lini\u015fte \u015fi cu calm aceast\u0103 \u00eent\u00e2mplare din trecut; noi i-am silit pe ace\u015fti domni s\u0103-\u015fi bage din nou sabia \u00een teac\u0103. Ba mai mult dec\u00e2t at\u00e2t, tovar\u0103\u015fi! Noi l-am silit pe \u015feful poli\u0163iei din Berlin, dup\u0103 ce decretase \u015fi afi\u015fase proclama\u0163ii aprige contra noastr\u0103, a partidului revolu\u0163ionar, \u00een care se spunea c\u0103 strada apar\u0163ine circula\u0163iei \u015fi c\u0103 demonstra\u0163iile sunt interzise, l-am silit s\u0103 ne cedeze str\u0103zile \u015fi i-am dovedit c\u0103 str\u0103zile ne apar\u0163in nou\u0103, maselor muncitore\u015fti. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eBravo!\u201c)</i> Astfel, tovar\u0103\u015fi, mi\u015fcarea de mas\u0103 ne-a ar\u0103tat p\u00e2n\u0103 acum <i>c\u0103 fiecare pas \u00eenainte trebuie s\u0103 fie cucerit \u015fi f\u0103cut afar\u0103, \u00een strad\u0103, sub presiunea uria\u015f\u0103 a masei de muncitori</i>. Autorit\u0103\u0163ile prusace n-au dec\u00e2t s\u0103-\u015fi agite \u015fi mai amenin\u0163\u0103tor s\u0103biile \u00een aer. A\u0163i auzit, poate, cu to\u0163ii ce nout\u0103\u0163i ne-au parvenit de la adversari la ultimul nostru congres de la Magdeburg? A\u0163i auzit c\u0103 un domn din Westfalia, generalul \u00een retragere von Bissing, a elaborat un vast plan de campanie contra proletariatului care demonstreaz\u0103 pe str\u0103zi. N-au dec\u00e2t s\u0103-\u015fi \u00eendrepte domniile lor tunurile \u015fi pu\u015ftile \u00eenc\u0103rcate cu gloan\u0163e nimicitoare \u00eempotriva maselor, a\u015fa cum au f\u0103cut la 6 martie la Berlin. \u00cempotriva armelor pe care le avem noi \u00een rezerv\u0103 nu ajut\u0103 nici tunuri, nici s\u0103bii ascu\u0163ite. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eBravo!\u201c, \u201eFoarte adev\u0103rat!\u201c)</i> C\u0103ci, tovar\u0103\u015fi, \u00eentreaga noastr\u0103 experien\u0163\u0103 de p\u00e2n\u0103 acum a ar\u0103tat acest lucru. Poate oare vreun stat, chiar dac\u0103 ar dep\u0103\u015fi \u00een orbire, \u00een brutalitate p\u00e2n\u0103 \u015fi statul prusac, s\u0103 scoat\u0103 tunurile contra a sute de mii de muncitori care fac lini\u015fti\u0163i \u015fi pa\u015fnic grev\u0103? Nebun \u015fi orb ar fi statul care ar vrea s\u0103 m\u0103cel\u0103reasc\u0103 o mul\u0163ime at\u00e2t de uria\u015f\u0103 de muncitori, c\u0103ci el ar ucide cu propriile sale m\u00e2ini albina din a c\u0103rei miere tr\u0103ie\u015fte ca tr\u00e2ntor. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eBravo!\u201c, \u201eFoarte adev\u0103rat!\u201c)</i> \u015ei poate vreun stat, tovar\u0103\u015fi \u2014 chiar dac\u0103 ar \u00eendrepta contra noastr\u0103 toate tunurile sale \u2014, poate s\u0103-i sileasc\u0103 pe grevi\u015ftii pa\u015fnici s\u0103 pun\u0103 ma\u015finile \u00een mi\u015fcare? Nu! Acest lucru nu-l poate \u00eenf\u0103ptui nici cel mai despotic stat. Ei bine, aceasta dovede\u015fte c\u0103 tocmai arma pa\u015fnic\u0103 \u015fi lini\u015ftit\u0103 a grevei politice de mas\u0103 este arma noastr\u0103 cea mai ascu\u0163it\u0103, la care va trebui, poate, s\u0103 recurgem dac\u0103 reac\u0163iunea dominant\u0103 se va \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2na \u00een nebunia \u015fi orbirea ei. \u015ei dac\u0103, tovar\u0103\u015fi, dezvoltarea politic\u0103 ne sile\u015fte s\u0103 recurgem din ce \u00een ce mai mult la greva de mas\u0103 pentru a cuceri drepturile politice cele mai elementare, noi promov\u0103m \u00een aceea\u015fi direc\u0163ie politica noastr\u0103 \u015fi \u00een cadrul mi\u015fc\u0103rii sindicale.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Stimat\u0103 asisten\u0163\u0103! C\u0103ror \u00eemprejur\u0103ri le dator\u0103m ultimele mari greve de mas\u0103 \u00een domeniul economic \u015fi ce \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte trebuie s\u0103 tragem \u00een special din furtuna care amenin\u0163\u0103 s\u0103 se abat\u0103 asupra \u00eenfloritoarei Uniuni a metalurgi\u015ftilor? Capitali\u015ftii ac\u0163ioneaz\u0103 ne\u00eencetat \u015fi metodic, provoc\u00e2ndu-ne la o uria\u015f\u0103 \u00eencercare a for\u0163elor. Dup\u0103 experien\u0163a concedierii \u00een mas\u0103 a lucr\u0103torilor din construc\u0163ii, s-a stabilit, pe baz\u0103 de documente, c\u0103 ac\u0163iunea contra organiza\u0163iei muncitorilor din construc\u0163ii a fost de mult preg\u0103tit\u0103, c\u0103 patronii au urm\u0103rit metodic s\u0103-i sileasc\u0103 pe proletari, prin concedierile \u00een mas\u0103, s\u0103 recurg\u0103 la o lupt\u0103 desperat\u0103; acelea\u015fi inten\u0163ii urm\u0103resc acum prin planurile lor capitali\u015ftii din \u00eentreprinderile de construc\u0163ii navale, precum \u015fi capitali\u015ftii din industria metalurgic\u0103. Dac\u0103, \u00een felul acesta, \u00een\u015fi\u015fi capitali\u015ftii, patronii, pot oric\u00e2nd, sub protec\u0163ia unei for\u0163e constituite \u015fi folosind concedierile \u00een mas\u0103, s\u0103 provoace o grev\u0103 de mas\u0103, atunci pentru organiza\u0163iile noastre profesionale se impune necesitatea de a considera pe viitor ca ceva inevitabil lupta pentru ap\u0103rarea dreptului de asociere prin arma grevei de mas\u0103. Din aceasta rezult\u0103 c\u0103 lucrul cel mai important este s\u0103 privim viitorul \u00een fa\u0163\u0103, s\u0103 spunem deschis c\u0103, cu c\u00e2t masa proletariatului va reu\u015fi s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 mai clar \u00eentreaga situa\u0163ie, cu c\u00e2t va deveni mai con\u015ftient\u0103 de marile sarcini ce \u00eei stau \u00een fa\u0163\u0103, cu c\u00e2t va fi mai preg\u0103tit\u0103 s\u0103 duc\u0103 aceast\u0103 mare lupt\u0103, cu at\u00e2t vom avea mai multe \u015fanse s\u0103 ie\u015fim \u00eenving\u0103tori.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Stima\u0163i tovar\u0103\u015fi! Contra folosirii grevei de mas\u0103 se aduc mai multe argumente. \u00cen primul r\u00e2nd, ni se spune: trec\u00e2nd la greva de mas\u0103, \u015fi \u00een special la greva politic\u0103 de mas\u0103, risc\u0103m foarte mult, expun\u00e2nd organiza\u0163iile sindicale unui imens pericol. \u00centr-o asemenea ciocnire puternic\u0103, organiza\u0163iile noastre sindicale ar putea fi nimicite. Este adev\u0103rat c\u0103 \u00eentr-o grev\u0103 de mas\u0103 furtunoas\u0103 organiza\u0163ia noastr\u0103 poate fi \u00een primul moment v\u0103t\u0103mat\u0103. Dar <i>exist\u0103 anumite situa\u0163ii</i>, \u015fi noi ajungem din ce \u00een ce mai mult \u00eentr-o astfel de situa\u0163ie, c\u00e2nd <i>trebuie s\u0103 primim lupta \u015fi \u00een condi\u0163ii nefavorabile dac\u0103 vrem, \u00een genere, s\u0103 ap\u0103r\u0103m onoarea mi\u015fc\u0103rii muncitora\u015fti organizate</i>.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Tovar\u0103\u015fi! Organiza\u0163iile sindicale sunt create, \u00een primul r\u00e2nd, pentru a ne servi \u00een lupta pentru ap\u0103rarea principalului nostru drept, dreptul de asociere, care este ast\u0103zi at\u00e2t de amenin\u0163at, pentru a ne servi ca arm\u0103 \u00een aceast\u0103 lupt\u0103. Organiza\u0163iile noastre sindicale sunt tunurile noastre \u00een lupta pentru un viitor mai bun. Ce a\u0163i spune despre un stat militarist care ar declara c\u0103 nu poate merge la r\u0103zboi pentru c\u0103 se teme c\u0103 \u00eei vor fi distruse tunurile? Pentru ce avem tunuri, dac\u0103 nu pentru a trage asupra du\u015fmanului atunci c\u00e2nd este nevoie? Totodat\u0103, armele noastre nu sunt at\u00e2t de greoaie ca armele unui stat militarist. Turnurile militari\u015ftilor pot fi, \u00eentr-adev\u0103r, distruse \u015fi scoase din uz \u00een cursul unei lupte. <i>Organiza\u0163iile noastre, \u00een schimb</i>, se verific\u0103 \u00een lupt\u0103, <i>ele pot exista numai prin lupt\u0103, ele cresc numai \u00een lupt\u0103</i>. Aduce\u0163i-v\u0103 aminte de perioada legii \u00eempotriva sociali\u015ftilor. Nu a fost aceasta perioada cea mai grea pe care au tr\u0103it-o sindicatele germane \u015fi social-democra\u0163ia german\u0103? Care era situa\u0163ia organiza\u0163iilor noastre \u00een primul moment dup\u0103 aplicarea legii \u00eempotriva sociali\u015ftilor? Sindicatele noastre erau zdrobite, presa noastr\u0103 paralizat\u0103, organiza\u0163iile noastre nimicite; \u015fi cum st\u0103teau lucrurile dup\u0103 12 ani, atunci c\u00e2nd legea \u00eempotriva sociali\u015ftilor a trebuit s\u0103 fie abrogat\u0103? For\u0163ele noastre se \u00eenzeciser\u0103, iar legea \u00eempotriva sociali\u015ftilor era zdrobit\u0103. <i>(Aplauze furtunoase.)</i> A\u015fa se va \u00eent\u00e2mpla mereu \u00een marea lupt\u0103 pe care ne-o impun adversarii no\u015ftri.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>Tovar\u0103\u015fi! Ce ne arat\u0103 experien\u0163a dob\u00e2ndit\u0103 \u00een ultimul timp? Ea ne arat\u0103 c\u0103 <i>nu exist\u0103 moment mai favorabil pentru \u00eent\u0103rirea organiza\u0163iilor sindicale dec\u00e2t o mare lupt\u0103 de mas\u0103</i>, care zguduie masele indiferente ale proletariatului \u015fi le face <i>coapte pentru a adera la organiza\u0163iile sindicale</i>. <i>(\u201eFoarte just!\u201c)</i> Acest lucru l-a\u0163i v\u0103zut \u015fi aici, la Hagen, unde dup\u0103 ultimele concedieri \u00een mas\u0103 Uniunea metalurgi\u015ftilor a crescut at\u00e2t de mult. Acela\u015fi lucru se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u015fi \u00een alte p\u0103r\u0163i. Lua\u0163i, de exemplu, Rusia, despre care am vorbit \u00eenainte. P\u00e2n\u0103 \u00een 1905, \u00een Rusia aproape nu au existat organiza\u0163ii sindicale. \u00cen urma puternicelor greve de mas\u0103 care au avut loc \u00een 1905, organiza\u0163iile sindicale au crescut ca ciupercile dup\u0103 ploaie, cuprinz\u00e2nd o gubernie dup\u0103 alta. Sunt organiza\u0163ii sindicale tinere, viguroase. Acela\u015fi lucru s-a \u00eent\u00e2mplat, la timpul s\u0103u, \u00een Belgia. P\u00e2n\u0103 \u00een 1886 nu a existat \u00een Belgia nici urm\u0103 de organiza\u0163ii sindicale. Primul simptom al trezirii generale s-a manifestat dup\u0103 puternica grev\u0103 de mas\u0103 a o\u0163elarilor. Aceast\u0103 grev\u0103 de mas\u0103 a dat na\u015ftere at\u00e2t mi\u015fc\u0103rii politice, luptei pentru votul universal \u015fi egal, c\u00e2t \u015fi primelor organiza\u0163ii sindicale din Belgia. Cele mai noi experien\u0163e \u00een aceast\u0103 direc\u0163ie ni le dau exemplele pline de \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte de la Philadelphia, din America.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>\u015ei acum un alt argument care se aduce \u00eempotriva grevei de mas\u0103. Tovar\u0103\u015fi! Ni se spune \u2014 \u015fi acest argument a jucat un rol important \u00een discu\u0163iile purtate despre greva de mas\u0103 \u00een cadrul luptei pentru dreptul de vot \u00een Prusia \u2014, ni se spune c\u0103 prea multe greut\u0103\u0163i ne provoac\u0103 \u00eenc\u0103 faptul c\u0103 o mare parte a colegilor fac parte din organiza\u0163ii ostile nou\u0103; c\u0103 avem de \u00eent\u00e2mpinat greut\u0103\u0163i din partea muncitorilor cuprin\u015fi \u00een organiza\u0163iile cre\u015ftine, care nu accept\u0103 punctul nostru de vedere. Am putea noi oare \u00eentreprinde o ac\u0163iune at\u00e2t de mare ca greva politic\u0103 de mas\u0103 c\u00e2t\u0103 vreme avem contra noastr\u0103 un num\u0103r considerabil de proletari care g\u00e2ndesc altfel? Tovar\u0103\u015fi, cei ce exprim\u0103 o astfel de temere trebuie s\u0103 \u015ftie c\u0103 \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 istoria ac\u0163ioneaz\u0103 contrar tezelor lor. Muncitorii din organiza\u0163iile cre\u015ftine nu pot constitui o piedic\u0103 serioas\u0103 \u00een ac\u0163iunea pentru greva de mas\u0103, ci invers. Pentru a rupe noi mase de muncitori dintre cei du\u015fi de nas de c\u0103tre conduc\u0103torii burghezi \u00een uniunile social-cre\u015ftine \u015fi \u00een alte uniuni \u015fi a-i atrage de partea noastr\u0103 nu exist\u0103 alt mijloc mai sigur dec\u00e2t o ac\u0163iune de mas\u0103 \u00eendr\u0103znea\u0163\u0103 \u015fi puternic\u0103. Pentru c\u0103, tovar\u0103\u015fi, cu c\u00e2t vor avea loc mai multe mi\u015fc\u0103ri de mas\u0103 \u00een care este vorba de chestiuni mari, de probleme mari, de interesele fundamentale ale proletariatului, cu at\u00e2t mai mult masele, inclusiv cele din sindicatele cre\u015ftine \u015fi din sindicatele Hirsch-Duncker, ni se vor al\u0103tura nou\u0103 \u015fi cu at\u00e2t mai mult se vor l\u0103muri c\u0103 avem dreptate, c\u0103 \u00eentreaga politic\u0103 a conduc\u0103torilor uniunilor lor const\u0103 \u00een a duce de nas sindicatele. Tovar\u0103\u015fi! Iat\u0103 de ce trebuie s\u0103 ne bucure \u00eentotdeauna c\u00e2nd la o mare mi\u015fcare de mas\u0103 particip\u0103 adep\u0163i ai uniunilor cre\u015ftine \u015fi ai uniunilor Hirsch-Duncker. Desigur, aceast\u0103 participare \u00ee\u015fi atinge scopul numai dac\u0103 este \u00eenso\u0163it\u0103 de o c\u00e2t mai intens\u0103 munc\u0103 politic\u0103 pentru a l\u0103muri masele care se afl\u0103 la remorca conduc\u0103torilor burghezi asupra adev\u0103ratei esen\u0163e a intereselor \u015fi sarcinilor lor.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Tovar\u0103\u015fi! Exist\u0103 \u00eenc\u0103 o obiec\u0163ie, care pare foarte plauzibil\u0103 \u015fi care poate constitui o arm\u0103 foarte periculoas\u0103 \u00eempotriva grevei politice de mas\u0103; ni se spune, de obicei, c\u0103 punem la \u00eencercare principalul factor al puterii organiza\u0163iilor noastre sindicale, casa noastr\u0103 de bani, mijloacele noastre financiare. Nici un sindicat pus \u00een fa\u0163a unei puternice mi\u015fc\u0103ri de mas\u0103, a unei puternice greve de mas\u0103 nu poate spune despre sine: sindicatul nostru dispune de suficiente fonduri materiale pentru a \u00eentre\u0163ine sute de mii de oameni timp de mai multe luni. Dar, tovar\u0103\u015fi, o asemenea concep\u0163ie este complet gre\u015fit\u0103. <i>Noi nu putem s\u0103 privim prin prisma casei de bani mi\u015fc\u0103ri puternice cum sunt grevele politice de mas\u0103</i>. \u00cen asemenea cazuri trebuie s\u0103 ne bizuim pe cu totul altceva dec\u00e2t pe banii lichizi pe care \u00eei avem \u00een casele noastre de bani \u015fi pe conturile de cas\u0103. \u00cen \u00eenf\u0103ptuirea acestor ac\u0163iuni trebuie s\u0103 ne bizuim pe izvorul nesecat al idealurilor noastre. <i>Numai cu casele de bani nu vor putea fi duse niciodat\u0103 \u00een viitor b\u0103t\u0103lii at\u00e2t de mari ca cele care ne stau \u00een fa\u0163\u0103</i>. Pentru aceasta trebuie apelat la \u00eentreg devotamentul fa\u0163\u0103 de marile noastre \u0163eluri \u015fi sarcini, pentru aceasta p\u00e2n\u0103 \u015fi ultimul om din mas\u0103 trebuie s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 este vorba despre sarcini de dragul c\u0103rora merit\u0103 nu numai s\u0103 rabzi luni de zile, dar de dragul c\u0103rora la nevoie \u00ee\u0163i jertfe\u015fti \u015fi via\u0163a. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eBravo!\u201c)</i> Tovar\u0103\u015fi! P\u00e2n\u0103 acum, \u00eencrederea \u00een idealurile maselor nu a dat niciodat\u0103 gre\u015f \u00een istoria noastr\u0103. N-am avut oare suficiente exemple \u00een timpul luptei proletare moderne de eliberare care arat\u0103 c\u0103 masele \u015ftiu s\u0103 aduc\u0103 jertfe oric\u00e2t de grele? Dar aceasta numai cu condi\u0163ia ca ele s\u0103 vad\u0103 clar \u00eenaintea ochilor \u0163elul care duce la eliberarea de sub jugul capitalist. Tovar\u0103\u015fi! A\u015fa a fost \u00een 1848, \u015fi nu numai \u00een Germania, ci \u015fi \u00een Fran\u0163a, \u00een timpul cunoscutei revolu\u0163ii din februarie. Pe atunci, proletarii nutreau iluzia c\u0103 e de ajuns s\u0103 fac\u0103 o sfor\u0163are f\u0103r\u0103 a precupe\u0163i jertfele pentru a realiza \u00een timpul cel mai scurt or\u00e2nduirea social\u0103 socialist\u0103. Dup\u0103 ce, la 24 februarie, au smuls de la guvernul provizoriu proclamarea republicii, ei au formulat imediat revendicarea: cerem ca de data aceasta s\u0103 fie instituit\u0103 \u00een Fran\u0163a o <i>republic\u0103 social\u0103</i> \u00een care s\u0103 fie pentru fiecare fasole \u015fi p\u00e2ine \u00eendeajuns. Atunci, tovar\u0103\u015fi, proletarii francezi au ie\u015fit pe str\u0103zile Parisului desf\u0103\u015fur\u00e2nd un steag negru pe care era scris: Muncitori, tr\u0103i\u0163i sau fi\u0163i gata s\u0103 muri\u0163i! Guvernul provizoriu, c\u0103ruia pe atunci \u00eei era o team\u0103 grozav\u0103 de proletariatul adunat \u00een strad\u0103, a promis instituirea unei republici sociale \u015fi asigurarea p\u00e2inii \u015fi muncii pentru fiecare, dar pentru aceasta cerea un oarecare r\u0103gaz. Domnii \u015ftiau \u00eens\u0103 c\u0103 dup\u0103 3 luni c\u00e2mpul de lupt\u0103 va ar\u0103ta altfel. Ei voiau <i>s\u0103 c\u00e2\u015ftige timp</i> pentru a stringe gloan\u0163ele cu care s\u0103-i hr\u0103neasc\u0103 pe cei fl\u0103m\u00e2nzi. Tovar\u0103\u015fi! Proletarii au rostit atunci prin gura unuia de-ai lor, unuia dintre cei mai buni muncitori ai Parisului, cuvinte istorice de neuitat. Ei au declarat \u00een adunarea guvernului provizoriu: Bine, domnilor, v\u0103 d\u0103m r\u0103gazul cerut, noi, proletariatul Parisului, vom fl\u0103m\u00e2nzi cele 3 luni, \u00eens\u0103 vrem s\u0103 avem republic\u0103 social\u0103. Au urmat 3 luni de mizerie crunt\u0103, pe care ei le-au \u00eendurat \u00een credin\u0163a c\u0103 vor primi mult r\u00e2vnita republic\u0103 social\u0103, care va da fiec\u0103ruia p\u00e2ine \u015fi munc\u0103. Dar, dup\u0103 ce s-au scurs cele 3 luni, \u00een loc de p\u00e2ine \u015fi de munc\u0103 a\u015fteptate de la republica social\u0103, pe strad\u0103 \u015fi-au f\u0103cut apari\u0163ia Garda na\u0163ional\u0103, a ap\u0103rut armata. Au urmat atunci cunoscutele lupte \u015fi m\u0103celuri din iunie, prin care \u00een trei zile \u015fi trei nop\u0163i a fost \u00een\u0103bu\u015fit \u00een s\u00e2nge visul despre republica social\u0103.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Dar, tovar\u0103\u015fi, \u00eenc\u0103 de atunci s-a v\u0103zut c\u0103 masele nu se dau \u00eenapoi de la nici o jertf\u0103. Pe atunci nu existau case de bani care s\u0103-i \u00eentre\u0163in\u0103 timp de 3 luni pe proletari, pe atunci nu existau sindicate \u015fi nici organiza\u0163ii care s\u0103 le \u00eent\u0103reasc\u0103 voin\u0163a de lupt\u0103. Cu at\u00e2t mai mult trebuie s\u0103 fim gata s\u0103 aducem toate jertfele pe care le va cere lupta ast\u0103zi, dup\u0103 ce sindicatele germane \u015fi social-democra\u0163ia german\u0103 au desf\u0103\u015furat o munc\u0103 de educare at\u00e2t de vast\u0103! <i>Pentru a trezi acest spirit, acest ideal \u00een s\u00e2nul maselor nu trebuie s\u0103 facem altceva dec\u00e2t s\u0103 ar\u0103t\u0103m mereu c\u0103 b\u0103t\u0103liile pe care le d\u0103m acum, toate grevele de mas\u0103 care bat la u\u015f\u0103 nu sunt dec\u00e2t o etap\u0103 istoric\u0103 necesar\u0103 \u00een lupta pentru eliberarea definitiv\u0103 de sub capitalism, pentru o or\u00e2nduire social\u0103 socialist\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>Tovar\u0103\u015fi! Fiecare concediere \u00een mas\u0103 care se face ast\u0103zi nu este oare \u015fi ea o puternic\u0103 propagand\u0103 pentru socialism? Sau faptul c\u0103 suntem pu\u015fi ast\u0103zi \u00een fa\u0163a unei situa\u0163ii hot\u0103r\u00e2toare \u015fi ne \u00eentreb\u0103m dac\u0103 \u00eenc\u0103 zilele urm\u0103toare vor fi arunca\u0163i \u00een strad\u0103, printr-un verdict al unui pumn de capitali\u015fti, sute de mii de b\u0103rba\u0163i \u015fi femei nu constituie oare o dovad\u0103 suficient\u0103, chiar \u015fi pentru cei orbi, c\u0103 o astfel de or\u00e2nduire social\u0103 merit\u0103 s\u0103 fie trimis\u0103 la dracu? <i>(Aplauze vii.)</i></p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Tovar\u0103\u015fi! Orice concediere \u00een mas\u0103 este un pas \u00eenainte, este \u00eenc\u0103 un cui b\u0103tut \u00een sicriul or\u00e2nduirii capitaliste, c\u0103ci tocmai metoda preferat\u0103 acum a concedierilor \u00een mas\u0103, departe de a \u00eenfr\u00e2nge proletariatul, este cea mai bun\u0103 dovad\u0103 c\u0103 actuala or\u00e2nduire social\u0103 este \u015fubred\u0103, c\u0103 ea nu se mai poate men\u0163ine, ci trebuie s\u0103 fac\u0103 loc unei alte or\u00e2nduiri. \u015ei fiecare grev\u0103 de mas\u0103 nu este oare un pas \u00eenainte spre \u00eenl\u0103turarea ei? Tovar\u0103\u015fi, cunoscutul \u201eManifest Comunist\u201c, elaborat de Marx \u015fi Engels, se \u00eencheie cu cuvintele: \u201eProletarii n-au de pierdut... dec\u00e2t lan\u0163urile. Ei au o lume de c\u00e2\u015ftigat\u201c. Pentru marea b\u0103t\u0103lie pe care o vom avea de dat \u00een viitorul apropiat vom fi \u00eenarma\u0163i numai atunci c\u00e2nd fiecare proletar organizat \u00een sindicate va \u00een\u0163elege c\u0103 locul lui este \u00een partidul social-democrat, c\u00e2nd fiecare proletar socialist va \u00een\u0163elege c\u0103 este obligat s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 literatura socialist\u0103 de popularizare, pentru c\u0103 fiecare muncitor organizat \u015fi activ \u00een sindicat este, \u00een acela\u015fi timp, un lupt\u0103tor ferm \u015fi con\u015ftient pentru eliberarea socialist\u0103. <i>Singura lozinc\u0103 \u00een stare s\u0103 ne aduc\u0103 victoria \u00een apropiatele b\u0103t\u0103lii este c\u0103 cel din urm\u0103 proletar trebuie s\u0103 fie con\u015ftient c\u0103 n-are de pierdut dec\u00e2t lan\u0163urile, dar are o lume de c\u00e2\u015ftigat. (Aplauze furtunoase, \u00eendelungate.)</i></p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p24\"></a>Publicat\u0103 pentru prima oar\u0103 \u00een \u201eDer Propagandist\u201c, publica\u0163ie lunar\u0103 editat\u0103 de C.C. al P.C.G., 1930, nr. 10\u201411.</p>"], "title": "Greva politic\u0103 de mas\u0103 \u015fi sindicatele", "idChr": "1.13"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"mid\"><a id=\"p0\"></a><i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la adunarea aleg\u0103torilor din circumscrip\u0163ia a patra electoral\u0103 din Berlin</i></p>", "<p><a id=\"p1\"></a>\u00cen Germania, discu\u0163iile \u00een jurul problemei grevei politice de mas\u0103 s-au desf\u0103\u015furat sub puternica impresie a marii revolu\u0163ii ruse din 1905, \u00een care folosirea grevei de mas\u0103 a adus proletariatului rus, pe l\u00e2ng\u0103 \u00eenfr\u00e2ngeri, \u015fi victorii. Rezolu\u0163ia Congresului de la Jena constituie un rezultat al acestei discu\u0163ii. Prin aceast\u0103 rezolu\u0163ie greva politic\u0103 de mas\u0103 a fost declarat\u0103 drept arm\u0103 a proletariatului care poate fi folosit\u0103 \u015fi \u00een Germania. A urmat apoi un timp c\u00e2nd discutarea acestei probleme a trecut pe planul al doilea. \u00cen 1910 problema grevei politice de mas\u0103 a fost din nou viu discutat\u0103 \u00een leg\u0103tur\u0103 cu ac\u0163iunile noastre pentru cucerirea dreptului de vot \u00een Prusia. Aceste ac\u0163iuni de mas\u0103 au fost \u00eens\u0103 metodic \u00eentrerupte. Aten\u0163ia a fost \u00eendreptat\u0103 atunci asupra alegerilor pentru Reichstag din 1912. Pe vremea aceea, problema grevei de mas\u0103 disp\u0103ruse iar din temele discu\u0163iilor noastre. Acum vedem c\u0103 problema grevei politice de mas\u0103 este din nou dezb\u0103tut\u0103 \u00een adun\u0103ri, la conferin\u0163e de district \u015fi de circumscrip\u0163ii. Nici congresul partidului nu va putea s\u0103-\u015fi desf\u0103\u015foare lucr\u0103rile f\u0103r\u0103 s\u0103 ia cu toat\u0103 seriozitatea atitudine fa\u0163\u0103 de aceast\u0103 problem\u0103. C\u00e2nd se va vedea ce viu interes treze\u015fte problema grevei de mas\u0103 \u00een r\u00e2ndurile tovar\u0103\u015filor de partid, nimeni nu va mai crede c\u0103 \u00eentreaga discu\u0163ie ar fi fost ini\u0163iat\u0103 de c\u00e2\u0163iva partizani ai ideii grevei de mas\u0103. La baza unor discu\u0163ii de asemenea amploare nu pot sta dec\u00e2t cauze care \u00ee\u015fi au r\u0103d\u0103cinile \u00een condi\u0163iile existente. Astfel de discu\u0163ii au loc atunci c\u00e2nd partidul vrea s\u0103 \u00eemping\u0103 mi\u015fcarea cu un pas mare \u00eenainte \u015fi c\u00e2nd membrii de partid devin con\u015ftien\u0163i c\u0103 cu metodele luptei de clas\u0103 folosite p\u00e2n\u0103 acum partidul nu mai poate progresa. Iat\u0103 r\u0103spunsul pe care-l d\u0103m acelora care vor s\u0103 prezinte \u00eentreaga discu\u0163ie ca pe o urzeal\u0103 a c\u00e2torva capete sucite.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>C\u00e2nd \u015fi cum a \u00eenceput aceast\u0103 discu\u0163ie? La adunarea de la Wilmersdorf? E o eroare. Ea este \u00eens\u0103 scuzabil\u0103 pentru cei care nu citesc dec\u00e2t \u201eVorw\u00e4rts\u201c. Acest ziar a prezentat lucrurile ca \u015fi cum discu\u0163ia despre greva politic\u0103 de mas\u0103 ar fi fost deschis\u0103 Ia adunarea de la Wilmersdorf, de tov. Frank. Dar \u00eenc\u0103 cu mult \u00eenainte de a se discuta despre greva de mas\u0103 la Berlin, tovar\u0103\u015fii s-au ocupat de aceast\u0103 problem\u0103 \u00een diferite alte localit\u0103\u0163i. Acum, c\u00e2nd este lucru stabilit c\u0103 problema grevei politice de mas\u0103 a fost pus\u0103 pe ordinea de zi de c\u0103tre mase, pentru a treia oar\u0103, cu o deosebit\u0103 t\u0103rie, noi trebuie s\u0103 vedem \u00een aceasta un indiciu \u015fi s\u0103 salut\u0103m cu bucurie faptul c\u0103 mai devreme sau mai t\u00e2rziu nu va putea fi evitat\u0103 folosirea acestui mijloc eficace al luptei de clasa a proletariatului. De aceea se impune ca problema grevei de mas\u0103 s\u0103 fie analizat\u0103 din toate punctele de vedere. Ea nu este nici pe departe elucidat\u0103. Ea trebuie s\u0103 fie \u00eenc\u0103 mult dezb\u0103tut\u0103, pentru a explica maselor c\u00e2t mai bine folosirea acestei noi forme de lupt\u0103.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Dac\u0103 urm\u0103rim actualele discu\u0163ii, vedem c\u0103 de o parte stau adep\u0163ii ferven\u0163i ai grevei de mas\u0103, care cer cu insisten\u0163\u0103 ca congresul partidului s\u0103 traseze conducerii partidului sarcina de a preg\u0103ti greva de mas\u0103 \u00een \u00een\u0163elegere cu Comisia general\u0103. Ei cer s\u0103 se \u00eenceap\u0103 ne\u00eent\u00e2rziat preg\u0103tirea muncitorilor pentru greva de mas\u0103. Ei propun ca greva de mas\u0103 s\u0103 fie preg\u0103tit\u0103 dup\u0103 exemplul belgian. Acestea sunt revendic\u0103rile unuia dintre curente. Cel\u0103lalt curent s-a declarat imediat, \u00een modul cel mai categoric, \u00eempotriva oric\u0103rui \u201ejoc cu ideea grevei de mas\u0103\u201c. S-a spus c\u0103 un astfel de joc ar fi foarte primejdios pentru via\u0163a noastr\u0103 de partid, c\u0103ci \u00een Germania nu suntem \u00eenc\u0103 nici pe departe cop\u0163i pentru greve de mas\u0103 \u015fi c\u0103 partidul ar suferi o \u00eenfr\u00e2ngere de pe urma c\u0103reia nici peste zeci de ani nu s-ar putea reculege.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Reprezentan\u0163ii primului curent, care se pronun\u0163\u0103 pentru declararea c\u00e2t mai grabnic\u0103 a grevei de mas\u0103, urmeaz\u0103 linii diferite \u00een politic\u0103. Tov. <i>Frank</i>, care este \u015fi el pentru greva de mas\u0103, urmeaz\u0103 \u00een politic\u0103 o linie oportunist\u0103. El sus\u0163ine la Baden politica marelui bloc cu na\u0163ional-liberalii. Politica sa este c\u00e2t se poate de simpl\u0103: \u00een parlament faci politic\u0103 \u00eenalt\u0103 cu toate mijloacele tacticii oamenilor de stat, pactizezi cu partidele burgheze, formezi un mare bloc al tuturor celor de st\u00e2nga; iar dac\u0103 prin toate acestea cauza proletariatului nu progreseaz\u0103 defel, cum e \u015fi de a\u015fteptat, ei bine, atunci, muncitori, ie\u015fi\u0163i \u00een strad\u0103 \u015fi declara\u0163i o grev\u0103 de mas\u0103. <i>Atitudinea lui Frank esta un exemplu clasic de felul cum nu trebuie s\u0103 te compor\u0163i fa\u0163\u0103 de greva de mas\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Greva de mas\u0103 nu este un lucru care poate fi pus la cale \u00eendat\u0103 ce d\u0103 gre\u015f politica scamatorilor parlamentari. O grev\u0103 de mas\u0103 f\u0103cut\u0103 \u00een astfel de condi\u0163ii este de la \u00eenceput sortit\u0103 e\u015fecului. Scamatorii politici care cred c\u0103 pot provoca greva de mas\u0103 \u015fi \u00eei pot pune cap\u0103t la un simplu semnal gre\u015fesc. A\u015fa ceva nu este posibil! <i>Grevele de mas\u0103 pot izbucni abia c\u00e2nd sunt create premisele istorice pentru aceasta</i>. Dar ele nu pot fi f\u0103cute la comand\u0103. Grevele de mas\u0103 nu pot fi nicidecum folosite ca un mijloc artificial cu ajutorul c\u0103ruia s\u0103 putem ie\u015fi de la o zi la alta la liman atunci c\u00e2nd partidul ajunge cu politica sa \u00een impas. C\u00e2nd contradic\u0163iile de clas\u0103 se ascut \u00een a\u015fa m\u0103sur\u0103 \u015fi situa\u0163ia politic\u0103 se accentueaz\u0103 \u00eentr-at\u00e2ta \u00eenc\u00e2t mijloacele parlamentare se dovedesc insuficiente pentru a duce \u00eenainte cauza proletariatului, atunci greva de mas\u0103 apare ca o necesitate, \u015fi chiar dac\u0103 nu duce neap\u0103rat la victorie, ea este totu\u015fi de mare folos pentru cauza proletariatului. Numai c\u00e2nd situa\u0163ia se ascute \u00eentr-at\u00e2ta \u00eenc\u00e2t spulber\u0103 orice speran\u0163\u0103 \u00eentr-o colaborare cu partidele burgheze, \u00een special cu liberalii, proletariatul cap\u0103t\u0103 energia necesar\u0103 pentru succesul grevei de mas\u0103. Iat\u0103 de ce greva de mas\u0103 nu se poate \u00eemp\u0103ca cu o politic\u0103 care vrea s\u0103 mute centrul de greutate \u00een parlament.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a><i>Mi\u015fcarea belgian\u0103</i> este o comoar\u0103 de \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte cu privire la problema grevei de mas\u0103. Dup\u0103 ce legea electoral\u0103 care acorda anumitor persoane dreptul la mai multe voturi fusese \u00eenl\u0103turat\u0103 de greva de mas\u0103, tovar\u0103\u015fii no\u015ftri au mutat centrul de greutate \u00een parlament. Astfel, greva de mas\u0103 a fost abandonat\u0103. Renun\u0163area la toate ac\u0163iunile proletariatului era legat\u0103 de planul de a cuceri, \u00eempreun\u0103 cu st\u00e2nga burghez\u0103, votul universal. Dar alegerile din 1912 au dus la pr\u0103bu\u015firea total\u0103 a liberalismului, iar ceea ce a mai r\u0103mas din el a trecut \u00een lag\u0103rul reac\u0163iunii. Aceasta a st\u00e2rnit un val de indignare, \u00eendat\u0103 dup\u0103 alegeri a reap\u0103rut problema grevei de mas\u0103. Dar conducerea social-democra\u0163iei belgiene, care \u015fi-a orientat politica spre colaborarea cu liberalii, a c\u0103utat s\u0103 lini\u015fteasc\u0103 masele, promi\u0163\u00e2ndu-le c\u0103 va preg\u0103ti greva de mas\u0103 pentru mai t\u00e2rziu. A \u00eenceput apoi t\u0103r\u0103g\u0103narea sistematic\u0103 a grevei de mas\u0103. \u00cen locul unei izbucniri spontane s-a adoptat o nou\u0103 tactic\u0103: s-a trecut la preg\u0103tirea grevei de mas\u0103 cu luni de zile \u00eenainte. \u00cen cele din urm\u0103, dup\u0103 o preg\u0103tire de 9 luni, masele nemaiput\u00e2nd fi re\u0163inute, a avut loc greva, care a fost dus\u0103 timp de zece zile cu o disciplin\u0103 demn\u0103 de admira\u0163ie. Rezultatul a fost c\u0103 greva a trebuit s\u0103 fie \u00eentrerupt\u0103 la prima concesie aparent\u0103, care nu \u00eensemna aproape nimic. Tovar\u0103\u015fii belgieni nu aveau sentimentul de a fi repurtat o victorie. Vedem, a\u015fadar, c\u0103, <i>subordonat\u0103 politicii marelui bloc, greva de mas\u0103 nu a adus dec\u00e2t \u00eenfr\u00e2ngeri</i>. Av\u00e2nd \u00een vedere aceasta, vom respinge propunerea de a duce politica marelui bloc \u00een sud \u015fi a face grev\u0103 de mas\u0103 \u00een Prusia.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Reprezentan\u0163ii celuilalt curent spun c\u0103 ar fi prematur s\u0103 se fac\u0103 \u00een Germania propagand\u0103 pentru greva de mas\u0103, c\u0103ci noi am fi mai pu\u0163in cop\u0163i pentru aceasta dec\u00e2t proletariatul altor \u0163\u0103ri. \u00cen Germania, noi avem cele mai puternice organiza\u0163ii, fondurile cele mai mari, cea mai numeroas\u0103 frac\u0163iune parlamentar\u0103, \u015fi tocmai noi, din \u00eentregul proletariat interna\u0163ional, nu suntem \u00eenc\u0103 cop\u0163i? Se spune c\u0103 organiza\u0163ia noastr\u0103, \u00een ciuda for\u0163ei sale, reprezint\u0103 numai o minoritate a proletariatului. Judec\u00e2nd \u00een felul acesta, vom fi cop\u0163i abia c\u00e2nd ultimul b\u0103rbat \u015fi ultima femeie \u00ee\u015fi vor pl\u0103ti cotiza\u0163ia la Asocia\u0163ia electoral\u0103. Noi nu trebuie s\u0103 a\u015ftept\u0103m aceast\u0103 prea frumoas\u0103 clip\u0103. \u00cen toate ac\u0163iunile importante, noi cont\u0103m nu numai pe masele organizate, ci \u015fi pe faptul c\u0103 ele antreneaz\u0103 \u015fi masele neorganizate. C\u0103ci ce s-ar alege din lupta proletar\u0103 dac\u0103 ne-am bizui numai pe masele organizate!</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>\u00cen greva general\u0103 de zece zile din Belgia, cel pu\u0163in dou\u0103 treimi din num\u0103rul grevi\u015ftilor erau neorganiza\u0163i. Fire\u015fte, de aici nu trebuie s\u0103 tragem concluzia c\u0103 organizarea nu ar fi necesar\u0103. For\u0163a organiza\u0163iei const\u0103 tocmai \u00een aceea c\u0103 ea este capabil\u0103 s\u0103 atrag\u0103 la ac\u0163iune, la timpul potrivit, masele neorganizate. Folosirea unor astfel de situa\u0163ii este un mijloc de a face ca organiza\u0163iile partidului \u015fi cele sindicale s\u0103 creasc\u0103 foarte mult. Completarea organiza\u0163iilor puternice trebuie s\u0103 fie f\u0103cut\u0103 printr-o vast\u0103 politic\u0103 de perspectiv\u0103, c\u0103ci altfel organiza\u0163iile vor l\u00e2ncezi cu timpul. Istoria partidului \u015fi a sindicatelor ne arat\u0103 c\u0103 organiza\u0163iile noastre cresc \u00een perioadele de asalt. Atunci \u015fi cei neorganiza\u0163i se str\u00e2ng sub steagurile noastre. Organiza\u0163iile care socotesc dinainte, p\u00e2n\u0103 la para, c\u00e2t va trebui s\u0103 coste sus\u0163inerea unei ac\u0163iuni nu sunt bune de nimic, ele nu pot rezista furtunii. Toate acestea trebuie l\u0103murite bine \u015fi nu trebuie s\u0103 tragem cu at\u00e2ta insisten\u0163\u0103 un zid desp\u0103r\u0163itor \u00eentre cei organiza\u0163i \u015fi cei neorganiza\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Celor care cer conducerii de partid s\u0103 preg\u0103teasc\u0103, \u00eempreun\u0103 cu Comisia general\u0103, greva de mas\u0103, trebuie s\u0103 li se r\u0103spund\u0103: grevele de mas\u0103 nu se fac la comand\u0103. Dar este necesar s\u0103 ar\u0103t\u0103m c\u0103 <i>ne afl\u0103m \u00een Germania \u00een fa\u0163a unei situa\u0163ii c\u00e2nd grevele de mas\u0103 sunt inevitabile</i>. \u00cen prezent, prin adoptarea monstruosului proiect de lege privind cheltuielile militare, imperialismul a \u00eenregistrat o nou\u0103 victorie. Dup\u0103 unele speran\u0163e nutrite \u00een r\u00e2ndurile noastre cu privire la colaborarea cu liberalii ne-am convins c\u0103 ace\u015ftia se ploconesc \u00een fa\u0163a imperialismului. Atunci c\u00e2nd, cu prilejul proiectului de lege pentru acoperirea cheltuielilor, frac\u0163iunea noastr\u0103 s-a pronun\u0163at \u2014 \u00een mod regretabil \u2014 pentru impozitul pe proprietate, acest lucru s-a f\u0103cut cu inten\u0163ia de a izola, \u00een alian\u0163\u0103 cu progresi\u015ftii \u015fi na\u0163ional-liberalii, blocul negrilor-alba\u015ftri. Dar liberalii ne-au izolat pe <i>noi</i>, s-au unit cu negrii-alba\u015ftrii \u015fi au f\u0103cut, \u00een spatele social-democra\u0163ilor, din impozitul pe proprietate o mizerabil\u0103 c\u00e2rp\u0103ceal\u0103. Votul final al frac\u0163iunii noastre \u00een leg\u0103tur\u0103 cu proiectul de lege pentru acoperirea cheltuielilor a produs o puternic\u0103 fr\u0103m\u00e2ntare \u00een presa extern\u0103 a partidului \u015fi \u00een adun\u0103ri. La congresul partidului vor avea loc vii dezbateri asupra acestei chestiuni.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Din triumful repurtat de imperialism \u00een ceea ce prive\u015fte proiectul de lege pentru acoperirea cheltuielilor militare am tras din nou \u00eenv\u0103\u0163\u0103tura ustur\u0103toare c\u0103 pe liberali nu se mai poate conta. De aceea e nevoie s\u0103 deschidem ochii maselor. Parlamentarii no\u015ftri au nutrit iluzia c\u0103 ar putea constitui un bloc cu liberalii \u00eempotriva negrilor-alba\u015ftri, dar acum aceast\u0103 iluzie a fost spulberat\u0103. Recenta victorie a imperialismului a fost un nou pas c\u0103tre ascu\u0163irea contradic\u0163iilor de clas\u0103. Tr\u0103im \u00eentr-o perioad\u0103 c\u00e2nd \u00een cadrul parlamentului nu mai pot fi dob\u00e2ndite avantaje pentru proletariat. De aceea trebuie ca masa \u00eens\u0103\u015fi s\u0103 intre \u00een aren\u0103. Dezvoltarea merge c\u0103tre o situa\u0163ie \u00een care greva de mas\u0103 nu poate fi scoas\u0103 de pe ordinea de zi nici \u00een Germania. Nu este vorba de a preg\u0103ti greva de mas\u0103, dar trebuie s\u0103 avem grij\u0103 ca politica noastr\u0103 s\u0103 exprime maximum de energie ce se cere \u00een actuala situa\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Cel mai recent capitol al politicii noastre de partid dateaz\u0103 din 1912, de la victoria noastr\u0103 electoral\u0103. Aceast\u0103 victorie a trezit speran\u0163e dintre cele mai \u00eendr\u0103zne\u0163e. \u00centr-un articol publicat \u00een \u201eVorw\u00e4rts\", Kautsky vorbea despre apari\u0163ia unui nou liberalism. Aceasta a fost o iluzie funest\u0103, care se explic\u0103 \u00eens\u0103 prin lozinca \u201eatenu\u0103rii\u201c, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n17\">[17]</a> lansat\u0103 \u00een vederea balotajului.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>\u201eAtenuarea\u201c este o politic\u0103 cum nu ar trebui s\u0103 existe. Dup\u0103 \u201eatenuare\u201c au ap\u0103rut vagi speran\u0163e \u00eentr-un nou liberalism, apoi a\u015ftept\u0103rile exaltate, legate de ocuparea de c\u0103tre un social-democrat a unui loc \u00een prezidiul Reichstagului. Toate aceste speran\u0163e s-au n\u0103ruit, dar aceasta demonstreaz\u0103 c\u0103 politica \u015fi tactica noastr\u0103 nu sunt deloc la \u00een\u0103l\u0163ime. Am v\u0103zut ce zarv\u0103 au st\u00e2rnit jubileul \u015fi vizita \u0163arului s\u00e2ngeros la curtea din Berlin. Acest prilej ar fi trebuit s\u0103 fie folosit pentru o ac\u0163iune republican\u0103. Oare de aceea avem 4.000.000 de social-democra\u0163i ca atunci c\u00e2nd vine \u0163arul s\u00e2ngeros s\u0103 ne ascundem \u00een gaur\u0103 de \u015farpe? C\u00e2\u0163i partizani nu am fi putut c\u00e2\u015ftiga dac\u0103 am fi organizat o demonstra\u0163ie!</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Dac\u0103 vrem s\u0103 fim demni de viitoarele mari evenimente, atunci nu trebuie s\u0103 purcedem la treab\u0103 \u00een ordinea invers\u0103 \u015fi s\u0103 \u00eencepem s\u0103 preg\u0103tim greva de mas\u0103 din punct de vedere tehnic. C\u00e2nd condi\u0163iile vor fi coapte, atunci se va vedea \u015fi ce tactic\u0103 trebuie adoptat\u0103 \u00een greva de mas\u0103. S\u0103 nu ne batem capul cu problema sprijinului material. Mult mai necesar este s\u0103 v\u0103 \u00eendrepta\u0163i aten\u0163ia asupra presei de partid, ca ea s\u0103 fie arma voastr\u0103 \u015fi s\u0103 exprime p\u0103rerea \u015fi starea voastr\u0103 de spirit. Trebuie s\u0103 mai b\u0103ga\u0163i de seam\u0103 ca parlamentarii vo\u015ftri s\u0103 simt\u0103 \u00een spatele lor o mas\u0103 st\u0103ruitoare, pentru ca s\u0103 n-o mai ia pe c\u0103i gre\u015fite, a\u015fa cum au f\u0103cut cu prilejul proiectului de lege privind cheltuielile militare. Da\u0163i o asemenea structur\u0103 organiza\u0163iilor voastre, \u00eenc\u00e2t s\u0103 nu trebuiasc\u0103 s\u0103 a\u015ftepta\u0163i p\u00e2n\u0103 vi se face semn cu fanionul de sus, ci ca fanionul s\u0103 se afle \u00een m\u00e2na voastr\u0103. Nu v\u0103 pierde\u0163i \u00een am\u0103nunte tehnice, cum sunt reorganizarea pl\u0103\u0163ii cotiza\u0163iilor \u015fi a sistemului de delega\u0163i. Toate acestea sunt foarte importante, dar \u00eenainte de toate trebuie s\u0103 ne \u00eendrept\u0103m privirile c\u0103tre orientarea liniei generale a politicii noastre \u00een parlament \u015fi \u00een \u00eentreaga \u0163ar\u0103. Politic\u0103 nu trebuie dus\u0103 \u00een a\u015fa fel \u00eenc\u00e2t masele s\u0103 se afle \u00eentotdeauna \u00een fa\u0163a unor fapte \u00eemplinite. \u00cenainte de toate trebuie s\u0103 veghea\u0163i ca presa s\u0103 fie o arm\u0103 ascu\u0163it\u0103 de lupt\u0103 \u015fi s\u0103 \u00eempr\u0103\u015ftie \u00eentunericul din capetele oamenilor. Masele trebuie s\u0103 se afirme pentru a \u00eempinge \u00eenainte corabia partidului. Atunci vom putea privi cu \u00eencredere \u00een viitor. Istoria \u00ee\u015fi va s\u0103v\u00e2r\u015fi singur\u0103 opera ei. Veghea\u0163i ca \u015fi voi s\u0103 o s\u0103v\u00e2r\u015fi\u0163i bine pe a voastr\u0103.</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p14\"></a>\u201eVorw\u00e4rts\u201c din 24 iulie 1913</p>"], "title": "Greva politic\u0103 de mas\u0103", "idChr": "1.14"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"mid\"><a id=\"p0\"></a><i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 \u00een fa\u0163a tribunalului din Frankfurt</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n18\">[18]</a></p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Ap\u0103r\u0103torii mei au dovedit suficient netemeinicia juridic\u0103 a capetelor de acuzare. De aceea a\u015f dori s\u0103 clarific acuza\u0163ia din alt punct de vedere. At\u00e2t \u00een declara\u0163ia de azi a domnului procuror c\u00e2t \u015fi \u00een actul s\u0103u de acuzare, un rol important joac\u0103 nu numai textul afirma\u0163iilor mele incriminate, ci mai cu seam\u0103 <i>interpretarea \u015fi tendin\u0163a</i> care se atribuie acestor cuvinte. Domnul procuror a accentuat \u00een repetate r\u00e2nduri \u015fi cu o deosebit\u0103 t\u0103rie ceea ce, dup\u0103 p\u0103rerea sa, <i>am urm\u0103rit con\u015ftient</i> prin afirma\u0163iile f\u0103cute \u00een fa\u0163a acelor adun\u0103ri. Ei bine, despre acest moment intern, psihologic al cuv\u00e2nt\u0103rii mele, despre con\u015ftiin\u0163a mea, nimeni nu este mai competent \u015fi mai \u00een m\u0103sur\u0103 s\u0103 dea explica\u0163ii temeinice \u015fi depline ca mine.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Vreau s\u0103 precizez de la \u00eenceput: sunt foarte dispus\u0103 s\u0103 dau explica\u0163ii complete domnului procuror \u015fi dumneavoastr\u0103, domnilor judec\u0103tori. Anticip\u00e2nd problema principal\u0103, a\u015f vrea s\u0103 spun c\u0103 ceea ce domnul procuror a zugr\u0103vit aici, sprijinindu-se pe declara\u0163iile martorilor s\u0103i principali, ca fiind firul g\u00e2ndirilor mele, inten\u0163iile \u015fi sentimentele mele nu este dec\u00e2t o caricatur\u0103 <i>banal\u0103 \u015fi searb\u0103d\u0103 at\u00e2t a cuv\u00e2nt\u0103rilor mele c\u00e2t \u015fi a muncii de agita\u0163ie social-democrate \u00een general</i>. Ascult\u00e2nd aceste expuneri ale procurorului, am r\u00e2s \u00een sinea mea \u015fi mi-am spus: avem aici \u00eenc\u0103 un exemplu clasic care ne arat\u0103 c\u0103 o cultur\u0103 formal\u0103 este cu totul insuficient\u0103 pentru a \u00een\u0163elege g\u00e2ndirea social-democrat\u0103, ideologia noastr\u0103 \u00een toat\u0103 complexitatea ei, esen\u0163a ei \u015ftiin\u0163ific\u0103 \u015fi profunzimea ei istoric\u0103 atunci c\u00e2nd apartenen\u0163a social\u0103 de clas\u0103 st\u0103 \u00een calea acestei \u00een\u0163elegeri. Dac\u0103 v-a\u0163i fi adresat, domnilor judec\u0103tori, celui mai simplu \u015fi mai lipsit de cultur\u0103 muncitor dintre miile de participan\u0163i la adun\u0103rile \u00een care am luat cuv\u00e2ntul, el v-ar fi redat cu totul alt\u0103 imagine, ar fi avut cu totul alt\u0103 impresie despre expunerile mele. Da! Femeile \u015fi b\u0103rba\u0163ii simpli din r\u00e2ndurile poporului muncitor sunt \u00een stare s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 ideologia noastr\u0103, care \u00een creierul unui procuror prusian se reflect\u0103 ca \u00eentr-o oglind\u0103 deformat\u0103, ca o caricatur\u0103. Am s\u0103 demonstrez aceasta mai am\u0103nun\u0163it prin c\u00e2teva exemple.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Domnul procuror a afirmat de mai multe ori c\u0103 eu a\u015f fi \u201einstigat peste m\u0103sur\u0103\u201c auditoriul \u00eenc\u0103 \u00eenainte de acea declara\u0163ie incriminat\u0103, care ar fi constituit punctul culminant al cuv\u00e2nt\u0103rii mele. \u00cen leg\u0103tur\u0103 cu aceasta declar: <i>domnule procuror, noi, social-democra\u0163ii, nu instig\u0103m deloc!</i> C\u0103ci ce \u00eenseamn\u0103 \u201ea instiga\u201c? Am \u00eencercat eu oare s\u0103 v\u00e2r \u00een capul auditorilor mei ceva \u00een felul acesta: ca germani, dac\u0103 ve\u0163i ajunge \u00een timp de r\u0103zboi \u00eentr-o \u0163ar\u0103 du\u015fman\u0103, de exemplu \u00een China, purta\u0163i-v\u0103 \u00een a\u015fa fel, \u00eenc\u00e2t nici dup\u0103 o sut\u0103 de ani un chinez s\u0103 nu \u00eendr\u0103zneasc\u0103 s\u0103 se uite chior\u00e2\u015f la un neam\u0163. Dac\u0103 a\u015f fi vorbit <i>a\u015fa</i>, atunci, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, a\u015f fi instigat. Sau poate am \u00eencercat s\u0103 st\u00e2rnesc \u00een r\u00e2ndul maselor adunate \u00eenfumurarea na\u0163ional\u0103, \u015fovinismul, dispre\u0163ul \u015fi ura fa\u0163\u0103 de alte rase \u015fi popoare? Aceasta ar fi fost, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, o instigare.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Dar eu n-am vorbit \u00een felul acesta \u015fi nici un om cu educa\u0163ie social-democrat\u0103 nu vorbe\u015fte \u00een acest fel. Ceea ce am f\u0103cut \u00een adun\u0103rile de la Frankfurt, ceea ce facem mereu \u00een vorb\u0103 \u015fi \u00een scris noi, social-democra\u0163ii, este cu totul altceva. <i>Noi r\u0103sp\u00e2ndim lumina, facem cunoscute maselor muncitoare interesele lor de clas\u0103 \u015fi sarcinile lor istorice</i>, le ar\u0103t\u0103m liniile generale ale dezvolt\u0103rii istorice, tendin\u0163ele prefacerilor economice, politice \u015fi sociale care se desf\u0103\u015foar\u0103 \u00een s\u00e2nul societ\u0103\u0163ii noastre actuale \u015fi care cer cu o necesitate implacabil\u0103 ca, la un anumit grad al dezvolt\u0103rii ei, or\u00e2nduirea social\u0103 actual\u0103 s\u0103 fie \u00eenl\u0103turat\u0103 \u015fi \u00een locul ei s\u0103 fie instaurat\u0103 o or\u00e2nduire social\u0103 superioar\u0103, or\u00e2nduirea socialist\u0103. Aceasta este agita\u0163ia pe care o facem, astfel ridic\u0103m noi \u2014 prin influen\u0163a \u00eennobilatoare a perspectivelor istorice, pe t\u0103r\u00e2mul c\u0103rora ne situ\u0103m \u2014 nivelul vie\u0163ii morale a maselor. Din acela\u015fi punct de vedere larg ducem \u015fi <i>agita\u0163ia noastr\u0103 contra r\u0103zboiului \u015fi militarismului</i>, pentru c\u0103 la noi, social-democra\u0163ii, totul se \u00eencheag\u0103 \u00eentr-o concep\u0163ie asupra lumii armonioas\u0103, unitar\u0103, \u015ftiin\u0163ific \u00eentemeiat\u0103. Iar dac\u0103 domnul procuror, cu jalnicii s\u0103i martori, socote\u015fte toate acestea pur \u015fi simplu o instigare, atunci aceast\u0103 \u00een\u0163elegere grosolan\u0103 \u015fi simplist\u0103 se datore\u015fte numai <i>incapacit\u0103\u0163ii procurorului de a g\u00e2ndi \u00een mod social-democrat</i>.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Domnul procuror a vorbit, de asemenea, de mai multe ori de pretinsele mele \u00eendemnuri la <i>\u201euciderea superiorilor\u201c</i>. Aceste \u00eendemnuri la uciderea ofi\u0163erilor, ascunse, dar pe \u00een\u0163elesul tuturor, ar dezv\u0103lui sufletul meu negru \u015fi caracterul primejdios al inten\u0163iilor mele. Ei bine, v\u0103 rog s\u0103 presupune\u0163i un moment c\u0103 declara\u0163iile ce mi se pun \u00een gur\u0103 ar fi chiar adev\u0103rate; \u00een acest caz, dac\u0103 ve\u0163i chibzui pu\u0163in, va trebui s\u0103 recunoa\u015fte\u0163i c\u0103 procurorul \u2014 \u00een inten\u0163ia lui l\u0103udabil\u0103 de a m\u0103 zugr\u0103vi c\u00e2t mai \u00een negru \u2014 \u015fi-a ie\u015fit complet din rol. Oare c\u00e2nd \u015fi contra <i>c\u0103ror</i> \u201esuperiori\u201c am instigat? Acuzarea \u00eens\u0103\u015fi afirm\u0103 c\u0103 am pledat pentru introducerea <i>sistemului mili\u0163iei</i> \u00een Germania \u015fi c\u0103 am ar\u0103tat c\u0103 \u00een acest sistem esen\u0163ialul este obliga\u0163ia de a se da trupelor armele acas\u0103, a\u015fa cum se face \u00een Elve\u0163ia. Pe aceast\u0103 obliga\u0163ie \u2014 re\u0163ine\u0163i \u2014, pe aceast\u0103 obliga\u0163ie m-a\u015f fi bazat c\u00e2nd am spus c\u0103 la un moment dat arma ar putea fi \u00eendreptat\u0103 \u00eentr-o direc\u0163ie care s\u0103 nu fie pe placul st\u0103p\u00e2nitorilor. Este deci limpede: domnul procuror m-a acuzat de <i>a fi a\u0163\u00e2\u0163at</i> la asasinarea nu a superiorilor din cadrul actualului sistem militar german, ci a superiorilor din cadrul <i>viitoarei mili\u0163ii germane!</i> Propaganda noastr\u0103 \u00een favoarea sistemului mili\u0163iei este comb\u0103tut\u0103 energic, iar \u00een actul de acuzare ce mi s-a \u00eentocmit, aceast\u0103 propagand\u0103 este calificat\u0103 de-a dreptul o crim\u0103. \u00cen acela\u015fi timp \u00eens\u0103, procurorul se simte chemat s\u0103 ia ap\u0103rarea vie\u0163ii, amenin\u0163ate de mine, a ofi\u0163erilor acestui hulit sistem de mili\u0163ie. \u00cenc\u0103 un pas \u015fi, din prea mult zel, domnul procuror va ridica \u00eempotriva mea acuza\u0163ia c\u0103 <i>a\u015f fi instigat la atentate \u00eempotriva pre\u015fedintelui viitoarei Republici germane!</i></p>", "<p><a id=\"p6\"></a><i>Ce-am spus \u00een realitate cu privire la a\u015fa-zisa ucidere a superiorilor?</i> Am spus cu totul altceva! Am ar\u0103tat \u00een cuv\u00e2ntarea mea c\u0103, de obicei, apologe\u0163ii oficiali ai actualului militarism caut\u0103 s\u0103 justifice existen\u0163a acestuia prin fraze despre necesitatea ap\u0103r\u0103rii patriei. Dac\u0103 aceast\u0103 grij\u0103 pentru patrie ar fi cinstit\u0103 \u015fi sincer\u0103, atunci \u2014 a\u015fa cum am spus \u2014 clasele st\u0103p\u00e2nitoare nu ar trebui s\u0103 fac\u0103 altceva dec\u00e2t s\u0103 traduc\u0103 \u00een fapt o veche revendicare programatic\u0103 a social-democra\u0163iei: sistemul mili\u0163iei. C\u0103ci aceasta este unica garan\u0163ie sigur\u0103 a ap\u0103r\u0103rii patriei, deoarece numai poporul liber, care porne\u015fte din proprie hot\u0103r\u00e2re la r\u0103zboi \u00eempotriva du\u015fmanului, poate forma un zid de ap\u0103rare puternic \u015fi de n\u0103dejde al libert\u0103\u0163ii \u015fi independen\u0163ei patriei. Numai atunci s-ar putea spune: Scump\u0103 patrie, po\u0163i fi lini\u015ftit\u0103! De ce atunci, am \u00eentrebat eu, ap\u0103r\u0103torii oficiali ai patriei nu vor nici s\u0103 aud\u0103 despre acest sistem de ap\u0103rare, singurul sistem eficace? Pentru c\u0103 nu le pas\u0103 deloc de ap\u0103rarea patriei, ci \u00eei intereseaz\u0103 r\u0103zboaiele imperialiste de cucerire, pentru care mili\u0163ia, desigur, nu corespunde defel. \u015ei apoi, desigur, clasele st\u0103p\u00e2nitoare nu \u00eendr\u0103znesc s\u0103 \u00eenarmeze poporul muncitor, pentru c\u0103 con\u015ftiin\u0163a lor \u00eenc\u0103rcat\u0103 de exploatatori \u00eei face s\u0103 se team\u0103 c\u0103 la un moment dat arma ar putea fi \u00eendreptat\u0103 \u00eentr-o direc\u0163ie care s\u0103 nu fie pe placul st\u0103p\u00e2nitorilor.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Ceea ce am afirmat c\u0103 este <i>temerea claselor st\u0103p\u00e2nitoare</i> mi se imput\u0103 acum de c\u0103tre domnul procuror, pe baza spuselor ne\u00eendem\u00e2naticilor s\u0103i martori, ca o instigare! Ave\u0163i deci \u00eenc\u0103 o dovad\u0103 a harababurii pe care a produs-o \u00een capul dumisale absoluta incapacitate de a urm\u0103ri mersul g\u00e2ndirii social-democrate.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Tot at\u00e2t de fundamental gre\u015fit\u0103 este \u015fi afirma\u0163ia acuz\u0103rii c\u0103 eu a\u015f fi recomandat <i>exemplul olandez</i>, conform c\u0103ruia \u00een armata colonial\u0103 soldatul are dreptul s\u0103 trag\u0103 \u00een superiorul s\u0103u dac\u0103 acesta \u00eel maltrateaz\u0103. \u00cen realitate, eu am vorbit atunci, \u00een leg\u0103tur\u0103 cu militarismul \u015fi maltratarea solda\u0163ilor, de neuitatul nostru conduc\u0103tor <i>Bebel</i>, \u015fi am ar\u0103tat c\u0103 unul dintre cele mai importante capitole ale operei vie\u0163ii sale a fost lupta dus\u0103 \u00een Reichstag contra acelora care maltratau solda\u0163ii \u015fi, spre ilustrare, am citat din procesul-verbal stenografiat al dezbaterilor Reichstagului \u2014 \u015fi acestea sunt, dup\u0103 c\u00e2te \u015ftiu, legale \u2014 mai multe cuv\u00e2nt\u0103ri ale lui Bebel, printre care \u015fi unele expuneri din 1893 \u00een care el vorbea despre obiceiurile din armata colonial\u0103 olandez\u0103. Vede\u0163i deci, domnilor, c\u0103 \u015fi aici a gre\u015fit domnul procuror \u00een zelul s\u0103u: \u00een orice caz \u015fi-a \u00eendreptat acuza\u0163ia nu contra mea, ci contra altuia.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Ajung acum la punctul esen\u0163ial al acuz\u0103rii. Domnul procuror \u00ee\u015fi bazeaz\u0103 acuza\u0163ia principal\u0103 \u2014 afirma\u0163ia c\u0103 \u00een cuv\u00e2ntarea incriminat\u0103 <i>a\u015f fi \u00eendemnat pe solda\u0163i ca \u00een caz de r\u0103zboi s\u0103 se \u00eempotriveasc\u0103 ordinului de a trage \u00een du\u015fmani</i> \u2014 pe o deduc\u0163ie c\u0103reia \u00eei atribuie, probabil, o logic\u0103 de fier \u015fi o putere de convingere de necontestat. El face urm\u0103toarea deduc\u0163ie: de vreme ce am f\u0103cut agita\u0163ie contra militarismului, de vreme ce am vrut s\u0103 \u00eempiedic r\u0103zboiul, nu a\u015f fi putut avea desigur \u00een vedere alt\u0103 cale, alt mijloc mai eficace dec\u00e2t acela de a \u00eendemna direct pe solda\u0163i: dac\u0103 vi se va ordona s\u0103 trage\u0163i, nu trage\u0163i! Nu-i a\u015fa, domnilor judec\u0103tori? Ce concluzie concis\u0103 \u015fi conving\u0103toare, ce logic\u0103 irezistibil\u0103! \u015ei, totu\u015fi, permite\u0163i-mi s\u0103 v\u0103 declar: aceast\u0103 logic\u0103 \u015fi aceast\u0103 concluzie rezult\u0103 din concep\u0163ia domnului procuror, nu din concep\u0163ia mea, nu din aceea a social-democra\u0163ilor. Acum v-a\u015f ruga s\u0103 fi\u0163i deosebit de aten\u0163i. Eu afirm c\u0103 concluzia c\u0103 singurul mijloc eficace pentru a \u00eempiedica r\u0103zboaiele ar consta \u00een a ne adresa direct soldatilor \u015fi a-i \u00eendemna s\u0103 nu trag\u0103 nu este dec\u00e2t reversul concep\u0163iei dup\u0103 care totul este \u00een ordine \u00een stat at\u00e2ta timp c\u00e2t soldatul se supune ordinului superiorilor s\u0103i, pe scurt reversul concep\u0163iei dup\u0103 care temelia puterii de stat \u015fi a militarismului este <i>supunerea oarb\u0103 a solda\u0163ilor</i>. Aceast\u0103 concep\u0163ie a domnului procuror \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte o completare armonioas\u0103, de exemplu, \u00een declara\u0163ia oficial\u0103 a \u015fefului suprem al armatei, declara\u0163ie potrivit c\u0103reia \u00eemp\u0103ratul ar fi spus anul trecut, la 6 noiembrie, la Potsdam, cu prilejul primirii vizitei regelui Greciei, c\u0103 victoria armatei grece\u015fti dovede\u015fte \u201ec\u0103 principiile cultivate de statul nostru major \u015fi de trupele noastre, dac\u0103 sunt bine aplicate, chez\u0103\u015fuiesc \u00eentotdeauna victoria\u201c. <i>Statul-major cu \u201eprincipiile\u201c sale \u015fi soldatul cu supunerea oarb\u0103</i> \u2014 iat\u0103 bazele purt\u0103rii r\u0103zboiului \u015fi garan\u0163ia victoriei. Ei bine, noi, social-democra\u0163ii, nu suntem de aceast\u0103 p\u0103rere. Noi socotim c\u0103 izbucnirea \u015fi deznod\u0103m\u00e2ntul unui r\u0103zboi nu sunt determinate numai de armat\u0103, de \u201eordinele\u201c de sus \u015fi de \u201esupunerea\u201c oarb\u0103 de jos, ci c\u0103 asupra lor <i>hot\u0103r\u0103\u015fte \u015fi trebuie s\u0103 hot\u0103rasc\u0103 marea mas\u0103 a poporului muncitor. Noi consider\u0103m c\u0103 r\u0103zboaiele sunt purtate numai atunci \u015fi numai at\u00e2ta timp c\u00e2t masele muncitoare particip\u0103 la ele \u00een mod activ, fie consider\u00e2ndu-le drepte \u015fi necesare, fie, cel pu\u0163in, suport\u00e2ndu-le cu \u00eeng\u0103duin\u0163\u0103</i>. Dac\u0103, dimpotriv\u0103, marea majoritate a poporului muncitor ajunge la convingerea \u2014 <i>\u015fi a trezi \u00eentr-\u00eensa aceast\u0103 convingere, aceast\u0103 con\u015ftiin\u0163\u0103 este tocmai sarcina pe care ne-o punem noi, social-democra\u0163ii</i> \u2014, <i>deci atunci c\u00e2nd majoritatea poporului ajunge la convingerea c\u0103 r\u0103zboaiele sunt un fenomen barbar, profund imoral, reac\u0163ionar \u015fi antipopular, atunci r\u0103zboaiele devin imposibile</i> chiar dac\u0103 soldatul mai d\u0103 deocamdat\u0103 ascultare ordinului superiorilor! Dup\u0103 p\u0103rerea procurorului, <i>armata</i> este cea care duce r\u0103zboiul, dup\u0103 p\u0103rerea <i>noastr\u0103</i>, cel care duce r\u0103zboiul este <i>\u00eentregul popor</i>. Acesta trebuie s\u0103 hot\u0103rasc\u0103 dac\u0103 un r\u0103zboi trebuie s\u0103 aib\u0103 loc sau nu; masele muncitoare, b\u0103rba\u0163i \u015fi femei, b\u0103tr\u00e2ni \u015fi tineri \u2014 \u015fi nu o mic\u0103 minoritate a poporului care poart\u0103 haina militar\u0103 \u2014, au dreptul s\u0103 hot\u0103rasc\u0103 soarta militarismului.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Explic\u00e2nd toate acestea pe larg, am adus, cred, o dovad\u0103 clasic\u0103 c\u0103 \u00eentr-adev\u0103r aceasta este concep\u0163ia mea, concep\u0163ia noastr\u0103.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Sunt \u00eent\u00e2mpl\u0103tor \u00een m\u0103sur\u0103 s\u0103 r\u0103spund procurorului din Frankfurt, care mi-a pus \u00eentrebarea pe <i>cine</i> am vizat atunci c\u00e2nd am spus c\u0103 \u201eaceasta <i>noi</i> nu o facem\u201c, printr-o referire la un discurs \u0163inut de mine la Frankfurt. La 17 aprilie 1910 am vorbit acolo, la circul Schumann, \u00een fa\u0163a a aproximativ 6.000 de persoane, despre lupta dus\u0103 \u00een Prusia pentru dreptul de vot \u2014 dup\u0103 cum \u015fti\u0163i, lupta noastr\u0103 se afla tocmai \u00eentr-o perioad\u0103 de av\u00e2nt. \u00cen darea de seam\u0103 stenografiat\u0103 a acelei cuv\u00e2nt\u0103ri, la pagina 10, scrie urm\u0103toarele:</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>\u201eStimat\u0103 asisten\u0163\u0103! Trebuie spus c\u0103 \u00een actualele lupte pentru dreptul de vot, ca \u015fi \u00een toate problemele politice importante ale progresului \u00een Germania, noi ne bizuim pe propriile noastre for\u0163e. Dar cine suntem <i>\u00abnoi\u00bb? \u00abNoi\u00bb</i> suntem milioanele de proletari \u015fi proletare ale Prusiei \u015fi Germaniei. Dar noi suntem mai mult dec\u00e2t o cifr\u0103. Noi suntem acele milioane din munca c\u0103rora tr\u0103ie\u015fte societatea. \u015ei este suficient ca acest simplu fapt s\u0103 prind\u0103 r\u0103d\u0103cini \u00een con\u015ftiin\u0163a celor mai largi mase ale proletariatului german, pentru ca reac\u0163iunea aflat\u0103 ast\u0103zi la putere \u00een Prusia s\u0103 se conving\u0103 c\u0103 lumea se poate descurca \u015fi f\u0103r\u0103 iuncherii de la r\u0103s\u0103rit de Elba \u015fi f\u0103r\u0103 con\u0163ii din centru, f\u0103r\u0103 consilieri intimi \u015fi la nevoie chiar \u015fi f\u0103r\u0103 procurori, dar c\u0103 ea nu va putea exista nici 24 de ore dac\u0103 muncitorii \u00ee\u015fi vor \u00eencruci\u015fa o dat\u0103 bra\u0163ele\u201c.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Dup\u0103 cum vede\u0163i, aici exprim l\u0103murit care este, dup\u0103 p\u0103rerea noastr\u0103, lucrul principal \u00een via\u0163a politic\u0103 \u015fi \u00een destinele statului: <i>con\u015ftiin\u0163a, voin\u0163a clar\u0103, hot\u0103r\u00e2rea marii mase a celor ce muncesc. \u015ei \u00een acela\u015fi fel \u00een\u0163elegem \u015fi problema militarismului</i>. Dac\u0103 clasa muncitoare ar ajunge s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 nu trebuie s\u0103 mai \u00eeng\u0103duie r\u0103zboaiele \u015fi ar lua aceast\u0103 hot\u0103r\u00e2re, r\u0103zboaiele ar deveni imposibile.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Dar mai am \u015fi alte dovezi c\u0103 noi \u00een\u0163elegem agita\u0163ia antimilitarist\u0103 tocmai a\u015fa, \u015fi nu altfel. M\u0103 prinde mirarea: domnul procuror \u00ee\u015fi d\u0103 cea mai mare osteneal\u0103 ca prin r\u0103st\u0103lm\u0103ciri, presupuneri \u015fi deduc\u0163ii arbitrare s\u0103 desprind\u0103 din cuvintele mele care este calea pe care a\u015f fi avut inten\u0163ia s\u0103 ac\u0163ionez \u00eempotriva r\u0103zboiului. \u015ei doar \u00een fa\u0163a lui se afl\u0103 material doveditor din bel\u015fug. Noi nu facem agita\u0163ia noastr\u0103 antimilitarist\u0103 pe \u00eentuneric, pe ascuns, nu, ci o facem \u00een plin\u0103 lumin\u0103 a zilei, \u00een fa\u0163a oficialit\u0103\u0163ii. De decenii, lupta contra militarismului este obiectul principal al agita\u0163iei noastre. \u00cenc\u0103 din timpul vechii Interna\u0163ionale, ea constituie un subiect de discu\u0163ii \u015fi hot\u0103r\u00e2ri la aproape toate congresele interna\u0163ionale \u015fi congresele de partid germane. Domnul procuror n-ar fi trebuit dec\u00e2t s\u0103 urm\u0103reasc\u0103 via\u0163a complex\u0103 a omenirii, \u015fi pretutindeni ar fi g\u0103sit dovezi interesante. Din p\u0103cate, nu pot s\u0103 expun \u00een fa\u0163a dumneavoastr\u0103 tot bogatul material privitor la aceast\u0103 problem\u0103. Dar \u00eeng\u0103dui\u0163i-mi s\u0103 expun cel pu\u0163in ceea ce este esen\u0163ial.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>\u00cenc\u0103 \u00een 1868, la <i>Congresul de la Bruxelles al Interna\u0163ionalei</i>, s-au ar\u0103tat m\u0103surile practice pentru \u00eempiedicarea r\u0103zboiului. \u00cen rezolu\u0163ia congresului se spune, printre altele:</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>\u201e\u00centruc\u00e2t popoarele pot reduce de pe acum num\u0103rul r\u0103zboaielor, opun\u00e2ndu-se acelora care fac \u015fi declar\u0103 r\u0103zboaie;</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>\u00eentruc\u00e2t acest drept revine, \u00een primul r\u00e2nd, claselor oamenilor muncii, deoarece ele sunt aproape singurele care fac serviciul militar, \u015fi sunt deci singurele care trebuie s\u0103-\u015fi dea \u00eencuviin\u0163area;</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>\u00eentruc\u00e2t \u00een acest scop le st\u0103 la dispozi\u0163ie un mijloc eficace, legal \u015fi realizabil chiar \u00een momentul de fa\u0163\u0103;</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>\u00eentruc\u00e2t societatea nu ar putea tr\u0103i dac\u0103 produc\u0163ia s-ar opri un timp \u015fi ar fi de ajuns ca cei care produc s\u0103 opreasc\u0103 lucrul pentru a face imposibile ac\u0163iunile \u00eentreprinse de guvernele despotice care iau m\u0103suri de capul lor,</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Congresul de la Bruxelles al Asocia\u0163iei Interna\u0163ionale a Muncitorilor declar\u0103 c\u0103 va protesta \u00een chipul cel mai energic \u015fi unit \u00eempotriva r\u0103zboiului \u015fi invit\u0103 toate sec\u0163iunile asocia\u0163iilor din diferite \u0163\u0103ri, precum \u015fi toate societ\u0103\u0163ile \u015fi organiza\u0163iile muncitore\u015fti f\u0103r\u0103 deosebire s\u0103 ac\u0163ioneze cu cel mai mare elan pentru a \u00eempiedica un r\u0103zboi \u00eentre popoare, care, fiind un r\u0103zboi \u00eentre cei ce produc, adic\u0103 \u00eentre fra\u0163i \u015fi cet\u0103\u0163eni, trebuie privit, totodat\u0103, ca un r\u0103zboi civil.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Congresul recomand\u0103 muncitorilor \u00een special ca, \u00een cazul izbucnirii unui r\u0103zboi \u00een \u0163ara lor, s\u0103 \u00eenceteze lucrul\u201c.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>Trec peste numeroase alte rezolu\u0163ii ale vechii Interna\u0163ionale \u015fi m\u0103 opresc la congresele noii Interna\u0163ionale. Congresul de la <i>Z\u00fcrich</i> din 1893 declar\u0103:</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>\u201ePozi\u0163ia muncitorilor fa\u0163\u0103 de r\u0103zboi este precis indicat\u0103 \u00een hot\u0103r\u00e2rea Congresului de la Bruxelles asupra militarismului. Social-democra\u0163ia revolu\u0163ionar\u0103 interna\u0163ional\u0103 trebuie s\u0103 se opun\u0103 \u00een toate \u0163\u0103rile din r\u0103sputeri ac\u0163iunilor \u015fovine ale claselor st\u0103p\u00e2nitoare, s\u0103 str\u00e2ng\u0103 tot mai puternic leg\u0103turile de solidaritate dintre muncitorii din toate \u0163\u0103rile, s\u0103 ac\u0163ioneze f\u0103r\u0103 \u00eencetare pentru \u00eenl\u0103turarea capitalismului, care a \u00eemp\u0103r\u0163it omenirea \u00een dou\u0103 tabere du\u015fmane \u015fi a\u0163\u00e2\u0163\u0103 popoarele unele \u00eempotriva altora. O dat\u0103 cu \u00eenl\u0103turarea domina\u0163iei de clas\u0103 dispare \u015fi r\u0103zboiul. R\u0103sturnarea capitalismului \u00eenseamn\u0103 pacea lumii\u201c.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Congresul din 1896 de la <i>Londra</i> declar\u0103:</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>\u201eNumai clasa muncitoare poate avea cu adev\u0103rat voin\u0163a \u015fi poate dob\u00e2ndi puterea pentru a asigura pacea \u00een lume. De aceea, ea cere:</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>1. Desfiin\u0163area simultan\u0103 a armatelor permanente \u00een toate statele \u015fi introducerea \u00eenarm\u0103rii poporului.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>2. Crearea unui tribunal interna\u0163ional de arbitraj, ale c\u0103rui hot\u0103r\u00e2ri s\u0103 aib\u0103 putere de lege.</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>3. Hot\u0103r\u00e2rea definitiv\u0103 asupra r\u0103zboiului \u015fi p\u0103cii s\u0103 fie luat\u0103 direct de c\u0103tre popor \u00een cazul c\u00e2nd guvernele nu vor voi s\u0103 accepte hot\u0103r\u00e2rea tribunalului de arbitraj\u201c.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Congresul din 1900 de la <i>Paris</i> recomand\u0103 ca mijloc practic de lupt\u0103 contra militarismului:</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>\u201ePartidele socialiste s\u0103 \u00eenceap\u0103 pretutindeni \u015fi s\u0103 desf\u0103\u015foare cu deosebit\u0103 energie educarea \u015fi organizarea tineretului \u00een scopul combaterii militarismului\u201c.</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Permite\u0163i-mi s\u0103 citez \u00eenc\u0103 un pasaj important din rezolu\u0163ia Congresului din 1907 de la <i>Stuttgart</i>, \u00een care sunt sintetizate foarte concret rezultatele unei serii \u00eentregi de ac\u0163iuni practice ale social-democra\u0163iei \u00een lupta contra r\u0103zboiului. \u00cen aceast\u0103 rezolu\u0163ie se spune:</p>", "<p><a id=\"p32\"></a>\u201e\u00centr-adev\u0103r, de la Congresul interna\u0163ional de la Bruxelles \u00eencoace, proletariatul a folosit \u00een lupta sa neobosit\u0103 contra militarismului cele mai diferite forme de ac\u0163iune, pe care le-a aplicat cu o energie \u015fi cu un succes tot mai mare, <i>refuz\u00e2nd mijloacele b\u0103ne\u015fti pentru \u00eenarmarea trupelor terestre \u015fi maritime \u015fi urm\u0103rind democratizarea organiza\u0163iei militare</i>, pentru a \u00eempiedica izbucnirea r\u0103zboaielor sau pentru a le pune cap\u0103t, precum \u015fi pentru a folosi \u00een scopul eliber\u0103rii clasei muncitoare zguduirile sociale provocate de r\u0103zboi. Trebuie amintite \u00een special acordul sindicatelor engleze \u015fi franceze, dup\u0103 cazul Fa\u015foda, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n19\">[19]</a> pentru asigurarea p\u0103cii \u015fi refacerea leg\u0103turilor prietene\u015fti dintre Anglia \u015fi Fran\u0163a; ac\u0163iunea partidelor socialiste \u00een parlamentele german \u015fi francez \u00een timpul crizei marocane; manifest\u0103rile organizate \u00een acela\u015fi scop de sociali\u015ftii germani \u015fi francezi; ac\u0163iunile comune ale sociali\u015ftilor din Austria \u015fi Italia, care s-au adunat la Triest pentru a preveni un conflict \u00eentre cele dou\u0103 state; energica interven\u0163ie a muncitorilor sociali\u015fti din Suedia pentru a \u00eempiedica un atac \u00eempotriva Norvegiei; \u00een sf\u00e2r\u015fit, jertfele eroice \u015fi luptele de mas\u0103 ale muncitorilor sociali\u015fti \u015fi ale \u0163\u0103ranilor din Rusia \u015fi Polonia pentru a se opune r\u0103zboiului dezl\u0103n\u0163uit de \u0163arism, pentru a-i pune cap\u0103t \u015fi a folosi criza \u00een scopul eliber\u0103rii \u0163\u0103rii \u015fi a clasei muncitoare. Toate aceste eforturi sunt m\u0103rturia for\u0163ei cresc\u00e2nde a proletariatului \u015fi a <i>voin\u0163ei sale tot mai puternice de a asigura men\u0163inerea p\u0103cii prin interven\u0163ii energice\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p33\"></a>Iar acum v\u0103 \u00eentreb: g\u0103si\u0163i, domnilor, \u00een toate aceste rezolu\u0163ii \u015fi hot\u0103r\u00e2ri m\u0103car un singur apel care s\u0103 arate c\u0103 noi ne a\u015fez\u0103m \u00een fa\u0163a solda\u0163ilor \u015fi le strig\u0103m: nu trage\u0163i? \u015ei pentru ce nu o facem? Poate pentru c\u0103 ne temem de urm\u0103rile unei astfel de agita\u0163ii, de paragrafe de legi? Ah, n-am fi dec\u00e2t ni\u015fte creaturi jalnice dac\u0103 de frica urm\u0103rilor am neglija ceea ce consider\u0103m necesar \u015fi folositor. Nu, noi nu proced\u0103m a\u015fa pentru c\u0103 \u015ftim c\u0103 cei care poart\u0103 haina militar\u0103 sunt doar o parte a poporului muncitor, iar dac\u0103 poporul va ajunge s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 r\u0103zboaiele au un caracter odios \u015fi antipopular, atunci \u015fi solda\u0163ii vor \u015fti ce au de f\u0103cut \u00een asemenea \u00eemprejur\u0103ri f\u0103r\u0103 s\u0103 mai fie nevoie de vreun apel din partea noastr\u0103.</p>", "<p><a id=\"p34\"></a>Vede\u0163i, domnilor, c\u0103 agita\u0163ia noastr\u0103 contra militarismului nu este at\u00e2t de s\u0103rac\u0103 \u015fi simplist\u0103 cum \u015fi-o \u00eenchipuie domnul procuror. Noi dispunem de numeroase \u015fi diferite mijloace de influen\u0163are: <i>educa\u0163ia tineretului</i> \u2014 pe care o facem cu ardoare \u015fi cu succese trainice, \u00een ciuda tuturor greut\u0103\u0163ilor ce ni se ridic\u0103 \u00een cale \u2014, <i>propaganda pentru sistemul mili\u0163iei, adun\u0103ri de mas\u0103, demonstra\u0163ii de strad\u0103</i>... \u00cen fine, privi\u0163i ce se petrece \u00een Italia. Cum au r\u0103spuns acolo muncitorii cu con\u015ftiin\u0163\u0103 de clas\u0103 aventurii r\u0103zboinice de la Tripoli? Ei au r\u0103spuns printr-o grev\u0103 de mas\u0103 demonstrativ\u0103, excelent organizat\u0103. \u015ei cum a reac\u0163ionat la aceasta social-democra\u0163ia german\u0103? La 12 noiembrie, muncitorii din Berlin au adoptat \u00een 12 adun\u0103ri o rezolu\u0163ie <i>\u00een care mul\u0163umeau tovar\u0103\u015filor italieni pentru organizarea grevei de mas\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p35\"></a>Asta-i, <i>greva de mas\u0103!</i>, spune procurorul. Tocmai \u00een aceast\u0103 direc\u0163ie crede el c\u0103 a descoperit inten\u0163ia mea cea mai periculoas\u0103 de subminare a statului. Procurorul \u015fi-a sprijinit ast\u0103zi acuzarea mai cu seam\u0103 pe referirile la agita\u0163ia f\u0103cut\u0103 de mine \u00een favoarea grevei de mas\u0103, agita\u0163ie \u00een care \u00eentrez\u0103rea <i>cele mai \u00eengrozitoare tendin\u0163e de r\u0103sturnare violent\u0103, a\u015fa cum \u015fi le poate imagina numai un procuror prusian</i>. Domnule procuror, dac\u0103 a\u015f putea presupune la dumneavoastr\u0103 cea mai mic\u0103 capacitate de a p\u0103trunde glndirea social-democra\u0163iei, de a manifesta o concep\u0163ie istoric\u0103 mai nobil\u0103, v-a\u015f explica aici ceea ce explic cu succes \u00een orice adunare popular\u0103, \u015fi anume c\u0103 grevele de mas\u0103, fiind <i>o anumit\u0103 etap\u0103 \u00een dezvoltarea rela\u0163iilor actuale</i>, nu se \u201efac\u201c, a\u015fa cum nu se \u201efac\u201c nici revolu\u0163iile. Grevele de mas\u0103 sunt <i>o etap\u0103 a luptei de clas\u0103</i>, la care, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, actuala dezvoltare duce \u00een mod inevitabil. Rolul nostru, al social-democra\u0163iei, \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 este de <i>a face \u00een a\u015fa fel, \u00eenc\u00e2t clasa muncitoare s\u0103 devin\u0103 con\u015ftient\u0103 de aceste tendin\u0163e ale dezvolt\u0103rii</i>, pentru ca muncitorii s\u0103 fie la \u00een\u0103l\u0163imea sarcinilor lor \u015fi s\u0103 ac\u0163ioneze ca o mas\u0103 popular\u0103 preg\u0103tit\u0103, disciplinat\u0103, matur\u0103 \u015fi hot\u0103r\u00e2t\u0103.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Vede\u0163i deci c\u0103 \u015fi \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 procurorul, zugr\u0103vind \u00een actul de acuzare stafia grevei de mas\u0103 a\u015fa cum o \u00een\u0163elege el, vrea de fapt s\u0103 m\u0103 pedepseasc\u0103 pentru ideile lui, \u015fi nu pentru ale mele.</p>", "<p><a id=\"p37\"></a>Cu aceasta voi \u00eencheia. Vreau s\u0103 mai remarc un singur lucru. Domnul procuror a acordat \u00een expunerile sale mult\u0103 aten\u0163ie ne\u00eensemnatei mele persoane. El m-a prezentat ca pe un mare pericol pentru siguran\u0163a statului \u015fi nu s-a sfiit nici s\u0103 se coboare <i>la nivelul revistei \u201eKladderadatsch\u201c</i> \u015fi s\u0103 m\u0103 numeasc\u0103 \u201eRo\u015fa cea ro\u015fie\u201c. Ba chiar <i>a \u00eendr\u0103znit s\u0103 pun\u0103 la \u00eendoial\u0103 onoarea mea personal\u0103</i>, exprim\u00e2nd temerea c\u0103, \u00een cazul c\u00e2nd s-ar da urmare rechizitoriului s\u0103u, eu voi \u00eencerca s\u0103 fug.</p>", "<p><a id=\"p38\"></a>Domnule procuror, \u00een ceea ce prive\u015fte persoana mea, refuz cu dispre\u0163 s\u0103 r\u0103spund acuza\u0163iilor dumneavoastr\u0103. \u00cens\u0103 un lucru trebuie s\u0103 v\u0103 spun: <i>nu cunoa\u015fte\u0163i social-democra\u0163ia!</i> <i>(Pre\u015fedintele \u00eentrerupe: \u201eNu suntem dispu\u015fi s\u0103 ascult\u0103m aici cuv\u00e2nt\u0103ri politice\u201c.)</i> \u00cen 1913, mul\u0163i colegi de-ai dumneavoastr\u0103 au muncit \u00een sudoarea frun\u0163ii pentru ca s\u0103 pronun\u0163e \u00eempotriva presei noastre \u00eentr-un singur an pedepse totaliz\u00e2nd 60 de luni de \u00eenchisoare. A\u0163i auzit oare ca m\u0103car unul dintre acuza\u0163i s\u0103 fi fugit de frica condamn\u0103rii? Crede\u0163i c\u0103 aceast\u0103 ploaie de condamn\u0103ri a f\u0103cut ca m\u0103car un singur social-democrat s\u0103 \u015fov\u0103ie sau s\u0103 se lase ab\u0103tut de la \u00eendeplinirea datoriilor sale? <i>O, nu, cauza noastr\u0103 desconsider\u0103 toat\u0103 urzeala paragrafelor dumneavoastr\u0103, ea cre\u015fte \u015fi se dezvolt\u0103 \u00een ciuda tuturor procurorilor!</i></p>", "<p><a id=\"p39\"></a>\u00cen \u00eencheiere, \u00eenc\u0103 un cuv\u00e2nt cu privire la un atac <i>incalificabil, care se \u00eentoarce asupra autorului s\u0103u</i>.</p>", "<p><a id=\"p40\"></a>Procurorul a spus textual \u2014 mi-am notat \u2014 c\u0103 cere imediata mea arestare, deoarece \u201ear fi de ne\u00een\u0163eles ca acuzata s\u0103 nu \u00eencerce s\u0103 fug\u0103\u201c. Cu alte cuvinte, aceasta \u00eenseamn\u0103: dac\u0103 eu, procurorul, a\u015f avea de executat o pedeaps\u0103 de un an, a\u015f fugi. <i>Domnule procuror, v\u0103 cred, dumneavoastr\u0103 a\u0163i fugi. Un social-democrat \u00eens\u0103 nu fuge. El r\u0103spunde de faptele lui \u015fi r\u00e2de de pedepsele dumneavoastr\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p41\"></a><i>\u015ei acum, condamna\u0163i-m\u0103!</i></p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p42\"></a>Publicat\u0103 pentru prima oar\u0103 \u00een \u201eVorw\u00e4rts\"<br/>din 22 februarie 1914</p>"], "title": "Militarismul, r\u0103zboiul \u015fi clasa muncitoare", "idChr": "1.15"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>\u015eedin\u0163a Reichstagului din 2 decembrie a adus din nou pe primul plan problema disciplinei de partid, \u015fi membrii de partid trebuie s\u0103 se ocupe serios, prin \u00eens\u0103\u015fi calitatea lor, de aceast\u0103 problem\u0103. Pentru a ajunge la concluzii juste se cere s\u0103 analiz\u0103m lucrurile \u00een profunzime, s\u0103 nu ne oprim la suprafa\u0163a lor.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Orice grupare, orice comunitate mai mare care se bazeaz\u0103 pe colaborarea mai multor indivizi are nevoie de disciplin\u0103, adic\u0103 de subordonarea fiec\u0103rui individ \u00een parte, c\u0103ci f\u0103r\u0103 aceasta nu poate exista o conlucrare. F\u0103r\u0103 disciplin\u0103 nu poate func\u0163iona nici o fabric\u0103, nu poate exista nici un \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt, nici o armat\u0103 \u015fi nici un stat. Dar st\u0103 oare aceea\u015fi disciplin\u0103 la baza partidului social-democrat? Nu, nicidecum! \u00centre disciplina noastr\u0103, social-democrat\u0103, \u015fi disciplina de fabric\u0103 sau cea militar\u0103 exist\u0103 o deosebire fundamental\u0103, esen\u0163ial\u0103. Disciplina militar\u0103, ca \u015fi cea din industria capitalist\u0103 sunt bazate pe constr\u00e2ngerea extern\u0103 \u015fi servesc domina\u0163iei despotice a unei minorit\u0103\u0163i asupra masei populare; disciplina social-democrat\u0103 este bazat\u0103 pe subordonarea liber consim\u0163it\u0103 \u015fi serve\u015fte democra\u0163iei, adic\u0103 voin\u0163ei maselor populare l\u0103murite, voin\u0163\u0103 c\u0103reia i se supune fiecare individ. Nimeni nu este \u00eentrebat dac\u0103 vrea sau nu s\u0103 fie cet\u0103\u0163eanul unui stat. \u00cen partidul social-democrat intr\u0103 de bun\u0103voie cei care se supun \u00een mod voluntar voin\u0163ei masei partidului, pentru a traduce \u00een fapt aceast\u0103 voin\u0163\u0103 pe t\u0103r\u00e2m social \u015fi politic. \u015ei ce \u00eenseamn\u0103 aceast\u0103 voin\u0163\u0103 ne arat\u0103 \u00eentotdeauna, \u00een mod limpede \u015fi f\u0103r\u0103 echivoc, programul partidului, ne arat\u0103 rezolu\u0163iile congreselor interna\u0163ionale la care a participat partidul.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>\u00cen aceasta, \u015fi numai \u00een aceasta rezid\u0103 adev\u0103rata baz\u0103, juste\u0163ea intern\u0103 \u015fi sensul istoric al disciplinei social-democrate. Ea este unealta istoric\u0103 \u015fi mijlocul indispensabil pentru a traduce mereu \u00een fapte politice voin\u0163a fixat\u0103 \u00een programul partidului muncitoresc, \u00een rezolu\u0163iile congreselor partidului \u015fi ale congreselor interna\u0163ionale.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 are diverse organe care o slujesc, si \u00een fiecare din aceste organe individul trebuie s\u0103 se supun\u0103 majorit\u0103\u0163ii. Dar disciplina acestor organe, de exemplu disciplina frac\u0163iunii parlamentare, a conducerii de partid, a comitetelor de tineret, a comitetelor culturale etc. etc., nu are alt scop dec\u00e2t realizarea disciplinei de partid, adic\u0103 punerea \u00een aplicare a programului partidului \u015fi a rezolu\u0163iilor \u00eentregului partid. S\u0103 ne \u00eenchipuim pentru o clip\u0103 c\u0103 frac\u0163iunea social-democrat\u0103 din Reichstag ar fi hot\u0103r\u00e2t dintr-o dat\u0103, cu o mare majoritate de voturi sau aproape \u00een unanimitate, s\u0103 se al\u0103ture partidului na\u0163ional-liberal. Ar fi \u00een cazul acesta justificat\u0103 referirea membrilor s\u0103i la disciplina de partid? Orice tovar\u0103\u015f va r\u0103spunde f\u0103r\u0103 ezitare c\u0103 <i>nu</i>. O frac\u0163iune social-democrat\u0103 care ar hot\u0103r\u00ee dintr-o dat\u0103 s\u0103 se al\u0103ture partidului na\u0163ional-liberal ar fi, dimpotriv\u0103, tocmai cea care a \u00eenc\u0103lcat disciplina de partid \u00een modul cel mai brutal \u015fi, \u00een consecin\u0163\u0103, ar trebui supus\u0103 judec\u0103\u0163ii \u00eentregului partid. O asemenea hot\u0103r\u00e2re a frac\u0163iunii parlamentare ar dezlega pe fiecare membru al s\u0103u de obliga\u0163ia de a se supune acestei hot\u0103r\u00e2ri, a\u015fa cum ast\u0103zi, \u00een armat\u0103, un soldat este dezlegat de obliga\u0163ia de a se supune ordinului atunci c\u00e2nd i se cere s\u0103 comit\u0103 ac\u0163iuni care contravin legii. A\u015fa cum fiecare cet\u0103\u0163ean \u015fi soldat este obligat s\u0103 respecte legile, tot a\u015fa fiecare social-democrat este obligat s\u0103 respecte \u00eentru totul programul de partid. \u015ei nici chiar un grup de o sut\u0103 de tovar\u0103\u015fi, reprezent\u00e2nd o adunare local\u0103, o cooperativ\u0103 de consum sau o frac\u0163iune parlamentar\u0103, nu are dreptul \u00eentr-un partid democrat cum este partidul social-democrat s\u0103 sileasc\u0103 individul s\u0103-\u015fi tr\u0103deze partidul. Disciplina \u00eentregului partid, adic\u0103 disciplina fa\u0163\u0103 de programul partidului, e mai presus de orice disciplin\u0103 de grup \u015fi e singura care poate \u00eemputernici pe acesta din urm\u0103, fix\u00e2nd totodat\u0103 \u015fi limitele \u00eemputernicilor sale.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>\u00cen exemplul nostru, lucrurile sunt clare \u015fi f\u0103r\u0103 echivoc, pentru c\u0103 ne-am imaginat o hot\u0103r\u00e2re care se caracterizeaz\u0103 \u00eenc\u0103 de la prima vedere ca o tr\u0103dare fa\u0163\u0103 de partid. Dar o frac\u0163iune poate lua hot\u0103r\u00e2ri cu urm\u0103ri grele pentru \u00eentregul partid f\u0103r\u0103 a se situa formal al\u0103turi de partidul na\u0163ional-liberal; ea poate lua hot\u0103r\u00e2ri care s\u0103 contrazic\u0103 de-a dreptul programul, tactica, tradi\u0163ia \u015fi rezolu\u0163iile congreselor, toate bro\u015furile, ziarele \u015fi cuv\u00e2nt\u0103rile agitatorice din cei 50 de ani de existen\u0163\u0103 a partidului. O astfel de hot\u0103r\u00e2re ar constitui, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, cea mai flagrant\u0103 \u00eenc\u0103lcare de p\u00e2n\u0103 acum a disciplinei fa\u0163\u0103 de \u00eentregul partid.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>P\u00e2n\u0103 acum nu se \u015ftie \u015fi, probabil, \u00eenc\u0103 o bun\u0103 bucat\u0103 de vreme nu se va \u015fti cum apreciaz\u0103 partidul \u015fedin\u0163ele Reichstagului din 4 august \u015fi 2 decembrie. P\u00e2n\u0103 azi este cunoscut\u0103 opiniei publice numai p\u0103rerea a 110 deputa\u0163i ai Reichstagului \u015fi a 30\u201440 de redactori. \u00centr-un partid democrat ca al nostru nu sunt \u00eens\u0103 hot\u0103r\u00e2toare p\u0103rerea \u015fi voin\u0163a unui num\u0103r de litera\u0163i, activi\u015fti de partid sau parlamentari, ci p\u0103rerea \u015fi voin\u0163a marii majorit\u0103\u0163i a proletariatului, a milioanelor care \u00ee\u015fi adopt\u0103 hot\u0103r\u00e2rile dup\u0103 o matur\u0103 chibzuin\u0163\u0103, dup\u0103 dezbateri largi \u015fi deschise. Ast\u0103zi, c\u00e2nd ne g\u0103sim sub stare de asediu, c\u00e2nd suntem lipsi\u0163i de libertatea presei, de dreptul de \u00eentrunire, de o via\u0163\u0103 de partid liber\u0103 \u015fi nestingherit\u0103, c\u00e2nd nu ne putem manifesta opinia noastr\u0103, marea mas\u0103 a tovar\u0103\u015filor de partid nu are posibilitatea s\u0103-\u015fi exprime p\u0103rerea. \u015ei voturile de \u00eencredere pe care le-au ob\u0163inut unii deputa\u0163i \u00een circumscrip\u0163iile lor electorale au, <i>\u00een asemenea condi\u0163ii politice</i> pe \u00eentreaga \u0163ar\u0103, o valoare foarte mic\u0103. R\u0103m\u00e2ne un fapt stabilit c\u0103 de la izbucnirea r\u0103zboiului, sub protec\u0163ia st\u0103rii de asediu, se comit \u00een permanen\u0163\u0103 grave \u00eenc\u0103lc\u0103ri de disciplin\u0103, cu scopul de a abate social-democra\u0163ia de la linia ei de p\u00e2n\u0103 acum, de a schimba fizionomia ei, de a o abate de la \u0163elurile ei. Aceste \u00eenc\u0103lc\u0103ri de disciplin\u0103 constau \u00een faptul c\u0103 unele organe de partid, \u00een loc de a sluji voin\u0163a general\u0103, adic\u0103 programul partidului, nesocotesc arbitrar voin\u0163a general\u0103.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>\u015ei abia c\u00e2nd va fi \u00eenl\u0103turat\u0103 disciplina de fier a st\u0103rii de asediu, marea mas\u0103 a membrilor de partid va impune din nou disciplina sa \u015fi va putea cere socoteal\u0103 pentru \u00eenc\u0103lc\u0103rile comise.</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p7\"></a>\u201eSozialdemokratische Korrespondenz\u201c<br/>din decembrie 1914</p>"], "title": "Disciplin\u0103 de partid", "idChr": "1.16"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>I</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>La 4 august 1914, social-democra\u0163ia german\u0103 a abdicat politice\u015fte \u015fi, totodat\u0103, s-a pr\u0103bu\u015fit \u015fi Interna\u0163ionala Socialist\u0103. Toate \u00eencerc\u0103rile de a nega aceste fapte sau de a le \u00eenv\u0103lui \u00een cea\u0163\u0103, indiferent de motivele care le-ar da na\u015ftere, au \u00een mod obiectiv o singur\u0103 tendin\u0163\u0103: s\u0103 eternizeze \u015fi s\u0103 dea o aparen\u0163\u0103 de stare normal\u0103, con\u015ftient\u0103 acelor iluzii funeste ale partidelor socialiste, acelor sl\u0103biciuni interne ale mi\u015fc\u0103rii care au dus la pr\u0103bu\u015firea ei \u015fi s\u0103 fac\u0103 din Interna\u0163ionala Socialist\u0103 pentru mult\u0103 vreme o fic\u0163iune, o ipocrizie.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Pr\u0103bu\u015firea \u00eens\u0103\u015fi este f\u0103r\u0103 precedent \u00een istoria tuturor timpurilor. Socialism sau imperialism \u2014 aceasta era alternativa care a rezumat \u00een ultimul deceniu orientarea politic\u0103 a partidelor muncitore\u015fti. Aceast\u0103 alternativ\u0103 a fost formulat\u0103, mai ales \u00een Germania, \u00een numeroase cuv\u00e2nt\u0103ri programatice, adun\u0103ri populare, bro\u015furi \u015fi articole de ziar, devenind lozinca social-democra\u0163iei, concep\u0163ia ei despre actuala faz\u0103 istoric\u0103 \u015fi tendin\u0163ele acesteia.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>O dat\u0103 cu izbucnirea r\u0103zboiului mondial, cuv\u00e2ntul a devenit fapt, alternativa s-a transformat dintr-o tendin\u0163\u0103 istoric\u0103 \u00eentr-o situa\u0163ie politic\u0103. Pus\u0103 \u00een fa\u0163a acestei alternative, pe care ea a \u00een\u0163eles-o cea dint\u00e2i \u015fi a adus-o la cuno\u015ftin\u0163a maselor populare, social-democra\u0163ia \u015fi-a strins p\u00e2nzele \u015fi a \u00eeng\u0103duit imperialismului s\u0103 ob\u0163in\u0103 victoria f\u0103r\u0103 lupt\u0103. De c\u00e2nd exist\u0103 istoria luptei de clas\u0103, de c\u00e2nd exist\u0103 partide politice, niciodat\u0103 nu s-a mai \u00eent\u00e2mplat ca vreun partid care a crescut ne\u00eencetat timp de 50 de ani, care \u015fi-a cucerit o pozi\u0163ie de prim rang, care a str\u00e2ns milioane de oameni \u00een jurul s\u0103u s\u0103 dispar\u0103 cu des\u0103v\u00e2r\u015fire ca factor politic \u00een 24 de ore, a\u015fa cum a disp\u0103rut social-democra\u0163ia german\u0103. Tocmai pentru c\u0103 a fost cea mai organizat\u0103 \u015fi disciplinat\u0103 avangard\u0103 a Interna\u0163ionalei, cazul ei este dovada cea mai elocvent\u0103 a falimentului social-democra\u0163iei de ast\u0103zi.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Kautsky, care, ca reprezentant al a\u015fa-numitului \u201ecentru marxist\u201c, sau, vorbind \u00een termeni politici, ca teoretician al mla\u015ftinii, a \u00eenjosit de ani de zile teoria noastr\u0103, f\u0103c\u00e2nd din ea slujnica complezent\u0103 a practicii oficiale a \u201eforurilor de partid\u201c, \u015fi care a contribuit astfel din plin la actuala pr\u0103bu\u015fire a partidului, a \u015fi inventat o nou\u0103 teorie pentru a justifica \u015fi a scuza aceast\u0103 pr\u0103bu\u015fire. Dup\u0103 aceast\u0103 teorie, social-democra\u0163ia ar fi un instrument al p\u0103cii, dar nu \u015fi un mijloc \u00eempotriva r\u0103zboiului. Sau, dup\u0103 cum declar\u0103, suspin\u00e2nd, \u00een revista austriac\u0103 \u201eKampf\u201c discipolii devota\u0163i ai lui Kautsky \u00een leg\u0103tur\u0103 cu actualele r\u0103t\u0103ciri ale social-democra\u0163iei: singura politic\u0103 ce se cuvine a fi urmat\u0103 de socialism \u00een timpul r\u0103zboiului este \u201et\u0103cerea\u201c; abia c\u00e2nd vor suna clopotele p\u0103cii, socialismul trebuie s\u0103 intre din nou \u00een func\u0163iune. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n20\">[20]</a> Aceast\u0103 teorie a adopt\u0103rii voluntare a situa\u0163iei de eunuc, teorie care crede c\u0103 poate p\u0103zi virtutea socialismului numai dac\u0103-l suprim\u0103 ca factor \u00een momentele hot\u0103r\u00e2toare ale istoriei mondiale, sufer\u0103 de gre\u015feala fundamental\u0103 a tuturor calculelor f\u0103cute de impoten\u0163ii politici: ei uit\u0103 c\u0103 socoteala de-acas\u0103 nu se potrive\u015fte cu cea din t\u00e2rg.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Pusa \u00een fa\u0163a alternativei: pentru sau contra r\u0103zboiului, social-democra\u0163ia, din momentul \u00een care a renun\u0163at de a fi \u201econtra\u201c r\u0103zboiului, a fost silit\u0103 de imperativul inexorabil al istoriei s\u0103 aplece, cu toat\u0103 greutatea ei, balan\u0163a <i>\u00een favoarea</i> r\u0103zboiului. \u00cen memorabila consf\u0103tuire a frac\u0163iunii parlamentare de la 3 august, Kautsky a pledat pentru aprobarea creditelor, iar \u201eaustromarxi\u015ftii\u201c (cum se numesc ei \u00een\u015fi\u015fi) consider\u0103 \u015fi acum, \u00een revista \u201eKampf\u201c, c\u0103 aprobarea creditelor de r\u0103zboi de c\u0103tre frac\u0163iunea social-democrat\u0103 este ceva de la sine \u00een\u0163eles. Tot ei \u00eens\u0103 vars\u0103 din c\u00e2nd \u00een c\u00e2nd lacrimi din cauza exceselor na\u0163ionaliste ale organelor de partid social-democrate \u015fi din cauza insuficien\u0163ei cuno\u015ftin\u0163elor teoretice ale acestora \u00een ceea ce prive\u015fte mai ales despicarea \u00een patru a no\u0163iunii de \u201ena\u0163ionalitate\u201c \u015fi a altor \u201eno\u0163iuni\u201c \u015fi care ar fi, dup\u0103 ei, pricina tuturor r\u0103t\u0103cirilor. Lucrurile \u00ee\u015fi au \u00eens\u0103 logica lor chiar \u015fi atunci c\u00e2nd oamenii ar vrea s\u0103 nu o aib\u0103. O dat\u0103 ce social-democra\u0163ia, prin reprezentan\u0163ii ei parlamentari, s-a pronun\u0163at pentru sprijinirea r\u0103zboiului, toate celelalte evenimente s-au desf\u0103\u015furat de la sine, cu o inevitabilitate proprie destinului istoric.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>\u00cencep\u00e2nd din 4 august, social-democra\u0163ia german\u0103, departe de a \u201et\u0103cea\u201c, a preluat o important\u0103 func\u0163ie istoric\u0103: aceea de scutier al imperialismului \u00een actualul r\u0103zboi. Napoleon a spus c\u00e2ndva: doi factori hot\u0103r\u0103sc desf\u0103\u015furarea unei b\u0103t\u0103lii, \u015fi anume factorul \u201ep\u0103m\u00e2ntesc\u201c, adic\u0103 terenul, calitatea armelor, condi\u0163iile atmosferice etc., \u015fi factorul \u201edivin\u201c, adic\u0103 moralul armatei, entuziasmul ei, credin\u0163a \u00een cauza proprie. De factorul \u201ep\u0103m\u00e2ntesc\u201c s-a \u00eengrijit \u00een actualul r\u0103zboi, de partea german\u0103, \u00een special firma \u201eKrupp\u201c din Essen, iar meritul de a fi asigurat factorul \u201edivin\u201c revine, \u00een primul r\u00e2nd, social-democra\u0163iei. Sprijinul pe care aceasta l-a acordat \u015fi \u00eel acord\u0103 zi de zi, \u00eencep\u00e2nd din 4 august, Germaniei pentru ducerea r\u0103zboiului este imens. O dat\u0103 cu izbucnirea r\u0103zboiului, sindicatele au renun\u0163at la orice lupte pentru salarii \u015fi \u00eenconjur\u0103 cu nimbul \u201esocialismului\u201c toate m\u0103surile de siguran\u0163\u0103 luate de autorit\u0103\u0163ile militare pentru prevenirea tulbur\u0103rilor \u00een r\u00e2ndurile poporului; femeile social-democrate, \u00een loc s\u0103-\u015fi foloseasc\u0103 timpul \u015fi energia pentru agita\u0163ia social-democrat\u0103, le folosesc, bra\u0163 la bra\u0163 cu \u201epatriotele\u201c burgheze, pentru consolarea familiilor lupt\u0103torilor de pe front; presa social-democrat\u0103, cu unele excep\u0163ii, folose\u015fte coloanele cotidianelor ei, publica\u0163iilor ei s\u0103pt\u0103m\u00e2nale \u015fi lunare pentru a face propagand\u0103 \u00een favoarea r\u0103zboiului, prezent\u00e2ndu-l drept cauz\u0103 na\u0163ional\u0103 \u015fi proletar\u0103; dup\u0103 cum se schimb\u0103 soarta r\u0103zboiului, ea ba zugr\u0103ve\u015fte primejdia rus\u0103 \u015fi teroarea domina\u0163iei \u0163ariste, ba a\u0163\u00e2\u0163\u0103 ura poporului \u00eempotriva Albionului perfid; ba jubileaz\u0103 de revoltele \u015fi revolu\u0163iile din coloniile str\u0103ine, ba prezice refacerea puterii Turciei dup\u0103 r\u0103zboi; ba promite polonezilor, rutenilor \u015fi tuturor popoarelor libertatea, ba exalt\u0103 \u00een r\u00e2ndurile tineretului proletar spiritul r\u0103zboinic \u015fi vitejesc \u2014 pe scurt, depune toate sfor\u0163\u0103rile pentru a c\u00e2\u015ftiga opinia public\u0103 \u015fi masa poporului pentru ideologia r\u0103zboiului; \u015fi, \u00een fine, parlamentarii \u015fi conduc\u0103torii de partid social-democra\u0163i nu numai c\u0103 aprob\u0103 creditele pentru ducerea r\u0103zboiului, dar caut\u0103 din r\u0103sputeri s\u0103 \u00een\u0103bu\u015fe \u00een r\u00e2ndurile maselor populare orice manifestare a \u00eendoielii si criticii, calific\u00e2nd-o drept \u201epunere de be\u0163e \u00een roate\u201c; iar personal, ei sprijin\u0103 guvernul prin tot felul de servicii discrete, precum \u015fi prin bro\u015furi, cuv\u00e2nt\u0103ri \u015fi articole de cel mai autentic patriotism na\u0163ional-german. C\u00e2nd s-a mai pomenit \u00een istoria mondial\u0103 un r\u0103zboi \u00een care s\u0103 se \u00eent\u00e2mple fapte asem\u0103n\u0103toare?</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>C\u00e2nd \u015fi unde s-a mai \u00eent\u00e2mplat ca suspendarea tuturor drepturilor constitu\u0163ionale s\u0103 fie primit\u0103 cu at\u00e2ta supunere, ca ceva de la sine \u00een\u0163eles? C\u00e2nd \u015fi unde s-a mai \u00eent\u00e2mplat ca opozi\u0163ia s\u0103 \u00eenal\u0163e un asemenea imn de slav\u0103 celei mai crunte cenzuri a presei cum se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00een ziarele social-democra\u0163iei germane? Niciodat\u0103 \u00eenc\u0103 un r\u0103zboi nu a g\u0103sit asemenea Pindari, o dictatur\u0103 militar\u0103 \u2014 asemenea supunere; niciodat\u0103 \u00eenc\u0103 un partid politic nu a jertfit cu at\u00e2ta ardoare tot ce a reprezentat \u015fi a posedat pe altarul unei cauze \u00eempotriva c\u0103reia de mii de ori \u015fi-a jurat sie \u00eensu\u015fi \u015fi lumii \u00eentregi s\u0103 lupte p\u00e2n\u0103 la ultima pic\u0103tur\u0103 de s\u00e2nge. \u00cen compara\u0163ie cu aceast\u0103 schimbare, na\u0163ional-liberalii sunt adev\u0103ra\u0163i Catoni romani, adev\u0103rate st\u00e2nci de granit.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Organizarea puternic\u0103, mult l\u0103udata disciplin\u0103 a social-democra\u0163iei germane s-au manifestat tocmai \u00een aceea c\u0103 \u00een 24 de ore, la comanda unui pumn de parlamentari, un organism de patru milioane de oameni a putut fi \u00eentors din drum \u015fi \u00eenh\u0103mat la carul unei cauze str\u0103ine, \u00eempotriva c\u0103reia \u0163elul vie\u0163ii lui era s\u0103 lupte din r\u0103sputeri. Cei 50 de ani de munc\u0103, de educare social-democrat\u0103 \u00ee\u015fi spun cuv\u00e2ntul \u00een acest r\u0103zboi. At\u00e2t sindicatele c\u00e2t \u015fi unii conduc\u0103tori de partid pretind c\u0103 energia \u015fi for\u0163a combatan\u0163ilor germani ar fi roadele \u201eeduca\u0163iei\u201c maselor \u00een organiza\u0163iile proletare. Marx \u015fi Engels, Lassalle, Liebknecht, Bebel \u015fi Singer au educat oare proletariatul german pentru ca s\u0103-l poat\u0103 conduce Hindenburg? \u015ei cu c\u00e2t educa\u0163ia, organizarea, faimoasa disciplin\u0103, dezvoltarea sindicatelor \u015fi a presei muncitore\u015fti se afl\u0103 la un grad mai \u00eenalt \u00een Germania dec\u00e2t \u00een Fran\u0163a, cu at\u00e2t \u015fi sprijinul acordat r\u0103zboiului de social-democra\u0163ia german\u0103 este mai eficace dec\u00e2t cel acordat de social-democra\u0163ia francez\u0103.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>\u00cen compara\u0163ie cu serviciile pe care le aduc imperialismului autohton social-democra\u0163ia german\u0103 \u015fi sindicatele germane, sociali\u015ftii francezi, cu mini\u015ftrii lor cu tot, apar ca ni\u015fte c\u00e2rpaci \u00een str\u0103duin\u0163a lor neobi\u015fnuit\u0103 de a face pe bunii na\u0163ionali\u015fti \u015fi r\u0103zboinici.</p>", "<p>\u00a0</p>", "<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p10\"></a>II</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Teoria oficial\u0103, al c\u0103rei organ este \u201eNeue Zeit\u201c, abuzeaz\u0103 dup\u0103 plac de marxism pentru a-l adapta la nevoile interne ale forurilor de partid \u00een scopul justific\u0103rii treburilor lor zilnice \u015fi caut\u0103 s\u0103 explice mica nepotrivire dintre func\u0163ia de ast\u0103zi a partidului muncitoresc \u015fi cuvintele sale de ieri, afirm\u00e2nd c\u0103 socialismul interna\u0163ional s-ar fi ocupat mult de ceea ce trebuie s\u0103 se fac\u0103 \u00eempotriva izbucnirii r\u0103zboiului, dar nu \u015fi de ceea ce trebuie s\u0103 se fac\u0103 dup\u0103 izbucnirea lui. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n21\">[21]</a> Ca o slujnic\u0103 credincioas\u0103, aceast\u0103 teorie ne asigur\u0103 c\u0103 \u00eentre practica de ast\u0103zi a socialismului \u015fi trecutul lui ar exista cea mai deplin\u0103 armonie, c\u0103 nici un partid socialist nu are s\u0103-\u015fi repro\u015feze ceva ce ar pune sub semnul \u00eentreb\u0103rii apartenen\u0163a sa la Interna\u0163ional\u0103. Aceast\u0103 teorie maleabil\u0103 \u015fi elastic\u0103 are gata preg\u0103tit\u0103 chiar \u015fi o explica\u0163ie suficient\u0103 pentru a l\u0103muri contradic\u0163ia dintre actuala pozi\u0163ie a social-democra\u0163iei interna\u0163ionale \u015fi pozi\u0163ia ei din trecut, contradic\u0163ie care sare \u00een ochi \u015fi unui profan. Interna\u0163ionala s-a ocupat, chipurile, numai de problema evit\u0103rii r\u0103zboiului. Dar acum \u201er\u0103zboiul este aici\u201c \u015fi tot acum iese la iveal\u0103 c\u0103, dup\u0103 izbucnirea lui, pentru sociali\u015fti ar fi valabile cu totul alte reguli de conduit\u0103 dec\u00e2t \u00eenainte de r\u0103zboi. Din moment ce r\u0103zboiul a izbucnit, pentru proletariatul din orice \u0163ar\u0103 s-ar pune numai problema: victorie sau \u00eenfr\u00e2ngere. Sau, dup\u0103 cum afirm\u0103 F. Adler, alt \u201eaustromarxist\u201c, \u00eentr-un limbai naturalist-filozofic: na\u0163iunea, ca orice organism, trebuie \u00eenainte de toate s\u0103-\u015fi apere existen\u0163a. Cu alte cuvinte, aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 pentru proletariat nu exist\u0103 o <i>singur\u0103</i> regul\u0103 de conduit\u0103, dup\u0103 cum sus\u0163inea p\u00e2n\u0103 acum socialismul \u015ftiin\u0163ific, ci <i>dou\u0103:</i> una pentru timp de pace \u015fi alta pentru timp de r\u0103zboi. \u00cen timp de pace, \u00een interiorul fiec\u0103rei \u0163\u0103ri este valabil\u0103 lupta de clas\u0103, iar pe plan extern solidaritatea interna\u0163ional\u0103: \u00een timp de r\u0103zboi, pe plan intern este valabil\u0103 solidaritatea dintre clase, iar pe plan extern lupta dintre muncitorii diverselor \u0163\u0103ri. Apelul istoric al \u201eManifestului Comunist\u201c a fost completat acum \u00een mod esen\u0163ial \u015fi, dup\u0103 corectarea f\u0103cut\u0103 de Kautsky, sun\u0103 cam astfel: proletari din toate \u0163\u0103rile, uni\u0163i-v\u0103 \u00een timp de pace \u015fi m\u0103cel\u0103ri\u0163i-v\u0103 reciproc \u00een timp de r\u0103zboi! A\u015fadar, ast\u0103zi \u201efiecare \u00eempu\u015fc\u0103tur\u0103 s\u0103 ucid\u0103 un rus, fiecare lovitur\u0103 s\u0103 doboare un francez\u201c, iar m\u00e2ine, dup\u0103 \u00eencheierea p\u0103cii, \u201e\u00eembr\u0103\u0163i\u015fa\u0163i-v\u0103, milioane, \u00een s\u0103rutarea \u00eentregii lumi\u201c. C\u0103ci Interna\u0163ionala \u201eeste \u00een esen\u0163\u0103 un instrument al p\u0103cii\u201c, \u015fi \u201enu este o unealt\u0103 eficace \u00een timp de r\u0103zboi\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n22\">[22]</a></p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Aceast\u0103 teorie comod\u0103 nu numai ca deschide perspective atr\u0103g\u0103toare pentru practica social-demncrat\u0103, ridic\u00e2nd la rangul de principiu fundamental al Interna\u0163ionalei Socialiste instabilitatea politicii frac\u0163iunii parlamentare, \u00eemperecheat\u0103 cu iezuitismul centrului, dar, mai mult ea inaugureaz\u0103 o \u201erevizuire\u201c cu totul nou\u0103 a materialismului istoric, o revizuire fa\u0163\u0103 de care \u00eencerc\u0103rile din trecut ale lui Bernstein apar ca un joc inofensiv de copil. Tactica proletar\u0103 <i>\u00eenainte</i> de izbucnirea r\u0103zboiului \u015fi <i>dup\u0103</i> izbucnirea lui ar trebui deci s\u0103 urmeze direc\u0163ii cu totul deosebite, ba chiar diametral opuse. Aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 \u015fi condi\u0163iile sociale care stau la baza tacticii noastre ar trebui s\u0103 fie fundamental deosebite \u00een timp de pace \u015fi \u00een timp de r\u0103zboi. Dup\u0103 materialismul istoric \u00eentemeiat de Marx, \u00eentreaga istorie scris\u0103 de p\u00e2n\u0103 acum este istoria luptei de clas\u0103. Potrivit materialismului revizuit de Kautsky, trebuie ad\u0103ugat: cu excep\u0163ia perioadelor de r\u0103zboi. Dup\u0103 Kautsky, dezvoltarea social\u0103, care de mii de ani este periodic zguduit\u0103 de r\u0103zboaie, se desf\u0103\u015foar\u0103 dup\u0103 urm\u0103toarea schem\u0103: o perioad\u0103 a luptei de clas\u0103, apoi o pauz\u0103, \u00een care clasele se unesc \u015fi au loc lupte na\u0163ionale, apoi iar o perioad\u0103 a luptei de clas\u0103, iar pauz\u0103 \u015fi unirea claselor, \u015fi a\u015fa mai departe. De fiecare dat\u0103 bazele vie\u0163ii sociale din timp de pace sunt r\u0103sturnate prin izbucnirea r\u0103zboiului, iar cele din perioada de r\u0103zboi sunt date peste cap \u00een momentul \u00eencheierii p\u0103cii. Dup\u0103 cum se vede, aceasta nu mai este teoria dezvolt\u0103rii sociale \u201eprin cataclisme\u201c, teorie \u00eempotriva c\u0103reia a trebuit s\u0103 se apere c\u00e2ndva Kautsky \u00eempreun\u0103 cu al\u0163i amatori de \u201ea pune be\u0163e \u00een roate\u201c; aceasta este teoria dezvolt\u0103rii \u00een tumbe. Potrivit acestei teorii, societatea se mi\u015fc\u0103 ca un ghe\u0163ar plutitor \u00een apele prim\u0103verii, care, dup\u0103 ce baza lui s-a topit \u00een curentul c\u0103ldu\u0163, se d\u0103 peste cap, repet\u00e2ndu-se periodic acest joc dr\u0103g\u0103la\u015f.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Dar acest materialism istoric revizuit este contrazis \u00een mod flagrant de toate faptele cunoscute din istoria de p\u00e2n\u0103 acum, \u00een locul contradic\u0163iei proasp\u0103t construite dintre r\u0103zboi \u015fi lupta de clas\u0103, aceste fapte ne \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 de fiecare dat\u0103 o trecere dialectic\u0103 clar vizibil\u0103 a r\u0103zboiului \u00een lupt\u0103 de clas\u0103, \u015fi invers, a luptei de clas\u0103 \u00een r\u0103zboi, v\u0103dind \u00een felul acesta \u015fi esen\u0163a lor comun\u0103. A\u015fa a fost \u00een timpul r\u0103zboaielor duse de ora\u015fele medievale, \u00een timpul r\u0103zboaielor din epoca reformei sau al r\u0103zboiului de eliberare a \u0162\u0103rilor de Jos, \u015fi tot a\u015fa \u00een timpul r\u0103zboaielor marii revolu\u0163ii franceze, al r\u0103zboiului de secesiune din S.U.A., al Comunei din Paris \u015fi al marii revolu\u0163ii ruse din 1905. Dar chiar considerat\u0103 numai din punct de vedere pur abstract-teoretic, teoria materialismului istoric construit\u0103 de Kautsky, dac\u0103 st\u0103m pu\u0163in s\u0103 ne g\u00e2ndim, nu are nimic comun cu teoria marxist\u0103. Dac\u0103, dup\u0103 cum spune Marx, nici lupta de clas\u0103 \u015fi nici r\u0103zboiul nu cad din cer, ci sunt rezultatul unor cauze ecanomice-sociale ad\u00e2nci, atunci nici prima, nici al doilea nu pot disp\u0103rea periodic dac\u0103 nu dispar \u015fi cauzele lor. Lupta de clas\u0103 a proletariatului este doar o consecin\u0163\u0103 necesar\u0103 a rela\u0163iilor muncii salariate, c\u00e2t \u015fi a domina\u0163iei politice de clas\u0103 a burgheziei. Or, \u00een timpul r\u0103zboiului, rela\u0163iile muncii salariate nu numai c\u0103 nu dispar, ci, dimpotriv\u0103, for\u0163a lor este puternic sporit\u0103 prin specula\u0163iile \u015fi afacerile care \u00eenfloresc pe p\u0103m\u00e2ntul gras al industriei de r\u0103zboi, prin presiunea dictaturii militare exercitate asupra muncitorilor. Domina\u0163ia politic\u0103 de clas\u0103 a burgheziei nu \u00eenceteaz\u0103 nici ea \u00een timpul r\u0103zboiului, ci, dimpotriv\u0103, prin desfiin\u0163area drepturilor constitu\u0163ionale devine o dictatur\u0103 de clas\u0103 nemascat\u0103 prin nimic. \u015ei, de vreme ce izvoarele economice \u015fi politice ale luptei de clas\u0103 \u0163\u00e2\u015fnesc \u00een societate \u00een timp de r\u0103zboi de zece ori mai puternic dec\u00e2t \u00een timp de pace, cum poate \u00eenceta consecin\u0163a lor inevitabil\u0103 \u2014 lupta de clas\u0103? \u015ei, invers, r\u0103zboaiele actualei perioade istorice rezult\u0103 din interesele potrivnice ale grupurilor capitaliste concurente \u015fi din nevoia de expansiune a capitalului. Aceste dou\u0103 resorturi nu ac\u0163ioneaz\u0103 \u00eens\u0103 numai atunci c\u00e2nd bubuie tunurile, ci \u015fi \u00een timp de pace, preg\u0103tind izbucnirea r\u0103zboaielor \u015fi f\u0103c\u00e2ndu-le inevitabile. C\u0103ci r\u0103zboiul este \u2014 dup\u0103 cum \u00eei place lui Kautsky s\u0103-l citeze pe Clausewitz \u2014 doar \u201econtinuarea politicii cu alte mijloace\u201c. Tocmai faza imperialist\u0103 a domina\u0163iei capitaliste a f\u0103cut ca pacea s\u0103 devin\u0103 ceva iluzoriu din cauza cursei \u00eenarm\u0103rilor, proclam\u00e2nd, \u00een fond, dictatura militarismului, r\u0103zboiul permanent. \u015ei astfel, materialismul istoric revizuit se afl\u0103 \u00een fa\u0163a unei alternative. Ori lupta de clas\u0103 este \u015fi \u00een timp de r\u0103zboi legea atotputernic\u0103 a existen\u0163ei proletariatului, \u015fi atunci proclamarea \u00een locul ei a armoniei de clas\u0103 \u00een timp de r\u0103zboi de c\u0103tre instan\u0163ele de partid \u00eenseamn\u0103 o lovitur\u0103 dat\u0103 intereselor vitale ale proletariatului, ori lupta de clas\u0103 \u00eenseamn\u0103 \u015fi \u00een timp de pace o lovitur\u0103 dat\u0103 \u201eintereselor na\u0163ionale\u201c \u015fi \u201esecurit\u0103\u0163ii patriei\u201c. Factorul fundamental al vie\u0163ii sociale, at\u00e2t \u00een timp de r\u0103zboi c\u00e2t \u015fi \u00een timp de pace, este ori lupta de clas\u0103, ori armonia dintre clase.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Practic, alternativa se prezint\u0103 \u015fi mai limpede. Ori social-democra\u0163ia va declara, poc\u0103it\u0103: pater peccavi (p\u0103rinte, am p\u0103c\u0103tuit) \u00een fa\u0163a burgheziei na\u0163ionale \u2014 cum f\u0103ceau pe vremuri tinerii aventurieri \u015fi cum fac azi b\u0103tr\u00e2nii bigo\u0163i din r\u00e2ndurile noastre \u2014, \u015fi atunci va trebui s\u0103-\u015fi revizuiasc\u0103 din temelii \u015fi pentru timp de pace \u00eentreaga tactic\u0103 \u015fi principiile pentru a le adapta actualei sale pozi\u0163ii social-imperialiste, ori va declara: pater peccavi \u00een fa\u0163a proletariatului interna\u0163ional, \u015fi atunci va trebui s\u0103-\u015fi adapteze atitudinea din timp de r\u0103zboi principiilor proclamate \u00een timp de pace. Ceea ce este valabil pentru mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 german\u0103 este, fire\u015fte, valabil \u015fi pentru cea francez\u0103.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Ori Interna\u0163ionala va r\u0103m\u00e2ne \u015fi dup\u0103 r\u0103zboi o movil\u0103 de ruine, ori re\u00eenvierea ei va \u00eencepe pe t\u0103r\u00e2mul luptei de clas\u0103, singura din care-\u015fi poate trage vlaga. Dac\u0103 \u00eens\u0103 va relua vechiul c\u00e2ntec cu care a fermecat lumea p\u00e2n\u0103 la 4 august, ca \u015fi cum \u00eentre timp nu s-ar fi \u00eent\u00e2mplat nimic, Interna\u0163ionala nu va re\u00eenvia. Refacerea Interna\u0163ionalei poate \u00eencepe numai printr-o \u201ebiciuire profund\u0103 \u015fi total\u0103 a propriilor lipsuri \u015fi sl\u0103biciuni\u201c, a propriei dec\u0103deri morale de la 4 august \u00eencoace, prin lichidarea \u00eentregii tactici de dup\u0103 4 august. Un prim pas \u00een aceast\u0103 direc\u0163ie trebuie s\u0103-l constituie ac\u0163iunea pentru terminarea grabnic\u0103 a r\u0103zboiului, precum \u015fi pentru f\u0103urirea p\u0103cii potrivit intereselor comune ale proletariatului interna\u0163ional.</p>", "<p>\u00a0</p>", "<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p16\"></a>III</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>\u00cen chestiunea p\u0103cii, \u00een r\u00e2ndurile partidului au ie\u015fit p\u00e2n\u0103 acum \u00een eviden\u0163\u0103 dou\u0103 curente deosebite. Unul, reprezentat de Scheidemann, membru \u00een conducerea partidului, de mai mul\u0163i al\u0163i deputa\u0163i ai Reichstagului \u015fi de unele ziare de partid, lanseaz\u0103, ca un ecou al guvernului, lozinca de \u201ea rezista p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t\u201c \u015fi combate mi\u015fcarea pentru pace ca neoportun\u0103 \u015fi primejdioas\u0103 pentru interesele militare ale patriei. Acest curent sprijin\u0103 continuarea r\u0103zboiului, deci se \u00eengrije\u015fte obiectiv ca r\u0103zboiul s\u0103 fie continuat \u00een spiritul claselor dominante, \u201ep\u00e2n\u0103 la victoria corespunz\u0103toare jertfelor aduse\u201c, \u201ep\u00e2n\u0103 ce pacea va fi asigurat\u0103\u201c. Cu alte cuvinte, adep\u0163ii lozincii de \u201ea rezista p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t\u201c se \u00eengrijesc ca tendin\u0163a obiectiv\u0103 a r\u0103zboiului s\u0103 duc\u0103 c\u00e2t mai aproape de cuceririle imperialiste, pe care Rohrbach, Dix \u015fi al\u0163i proroci ai domina\u0163iei mondiale germane le prezint\u0103 deschis \u00een ziarul \u201ePost\u201c drept \u0163el al r\u0103zboiului. Dac\u0103 aceste vise frumoase nu vor deveni realitate, iar puie\u0163ii s\u0103di\u0163i de t\u00e2n\u0103rul imperialism german nu vor cre\u015fte p\u00e2n\u0103 la cer, nu va fi vina celor de la redac\u0163ia ziarului \u201ePost\u201c \u015fi nici a tovar\u0103\u015filor lor de drum din r\u00e2ndurile social-democra\u0163iei germane. Nu \u201edeclara\u0163iile\u201c solemne \u00een parlament \u201e\u00eempotriva oric\u0103rei politici de cucerire\u201c sunt hot\u0103r\u00e2toare pentru deznod\u0103m\u00e2ntul r\u0103zboiului, ci sprijinirea lozincii de \u201ea rezista p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t\u201c. R\u0103zboiul, pentru a c\u0103rui continuare pledeaz\u0103 Scheidemann \u015fi al\u0163ii, are logica sa proprie; purt\u0103torii lui consacra\u0163i sunt elementele agrare-capitaliste, care stau ast\u0103zi \u00een \u015fea, \u015fi nu modestele figuri ale parlamentarilor \u015fi redactorilor social-democra\u0163i, care nu fac dec\u00e2t s\u0103 le \u0163in\u0103 scara. Atitudinea social-imperialist\u0103 a partidului este expresia cea mai evident\u0103 \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>\u00cen timp ce \u015fi \u00een Fran\u0163a conduc\u0103torii partidului \u2014 fire\u015fte, pornind de la o cu totul alt\u0103 situa\u0163ie militar\u0103 \u2014 se cramponeaz\u0103 de lozinca de \u201ea rezista p\u00e2n\u0103 la victorie\u201c, \u00een toate \u0163\u0103rile se observ\u0103 o mi\u015fcare tot mai puternic\u0103 pentru terminarea c\u00e2t mai grabnic\u0103 a r\u0103zboiului. Ceea ce caracterizeaz\u0103 \u00een modul cel mai pregnant toate aceste g\u00e2nduri \u015fi dorin\u0163e de pace este formularea plin\u0103 de grij\u0103 a garan\u0163iilor de pace, care urmeaz\u0103 a fi revendicate la terminarea r\u0103zboiului. Apare nu numai revendicarea general\u0103: nici o cucerire, ci \u015fi o serie \u00eentreag\u0103 de noi revendic\u0103ri, ca dezarmarea general\u0103 sau, mai modest, reducerea metodic\u0103 a cursei \u00eenarm\u0103rilor, desfiin\u0163area diploma\u0163iei secrete, comer\u0163ul liber pentru toate na\u0163iunile \u00een colonii \u015fi \u00eenc\u0103 multe alte lucruri frumoase. Demn de admirat \u00een toate aceste clauze, care au \u00een vedere viitoarea fericire a omenirii \u015fi evitarea r\u0103zboaielor \u00een viitor, este optimismul de nezdruncinat, care, ie\u015find nev\u0103t\u0103mat din catastrofa actualului r\u0103zboi, s\u0103de\u015fte noi... rezolu\u0163ii chiar pe morm\u00e2ntul vechilor speran\u0163e. Dac\u0103 putem trage vreo \u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103 din pr\u0103bu\u015firea de la 4 august, apoi este \u00eenv\u0103\u0163\u0103tura de importan\u0163\u0103 istoric\u0103 c\u0103 o chez\u0103\u015fie eficace a p\u0103cii \u015fi un adev\u0103rat bastion \u00eempotriva r\u0103zboiului nu se realizeaz\u0103 prin dorin\u0163e pioase, prin re\u0163ete ticluite cu vicle\u015fug \u015fi prin revendic\u0103ri utopice adresate claselor dominante, ci numai \u015fi numai prin puternica voin\u0163\u0103 activ\u0103 a proletariatului de a r\u0103m\u00e2ne devotat politicii sale de clas\u0103, solidarit\u0103\u0163ii sale interna\u0163ionale \u00een toate furtunile imperialismului. Partidele socialiste din \u0163\u0103rile cele mai importante, \u015fi \u00een primul r\u00e2nd cel din Germania, s-au dovedit neputincioase nu din lipsa revendic\u0103rilor \u015fi formulelor, ci din lipsa capacit\u0103\u0163ii de a sprijini aceste revendic\u0103ri prin voin\u0163a \u015fi fapta \u00een spiritul luptei de clas\u0103 \u015fi al interna\u0163ionalismului. Dac\u0103 ast\u0103zi, dup\u0103 toate c\u00e2te le-am tr\u0103it, am concepe ac\u0163iunea pentru pace ca o ticluire a celor mai bune re\u0163ete \u00eempotriva r\u0103zboiului, ar trebui s\u0103 constat\u0103m lucrul cel mai primejdios pentru socialismul interna\u0163ional, \u015fi anume c\u0103, \u00een ciuda lec\u0163iilor severe pe care le-a c\u0103p\u0103tat, el n-a \u00eenv\u0103\u0163at \u015fi n-a uitat nimic.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>\u015ei \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 Germania este un exemplu clasic. Recent, un deputat al Reichstagului, Hoch, a publicat \u00een \u201eNeue Zeit\u201c un program al p\u0103cii, pe care \u2014 dup\u0103 cum m\u0103rturisea un organ de partid \u2014 l-a sus\u0163inut cu mult\u0103 c\u0103ldur\u0103. Din acest program nu lipsea nimic; el cuprindea o enumerare de \u201erevendic\u0103ri\u201c menite s\u0103 pre\u00eent\u00e2mpine \u00een viitor \u00een mod sigur \u015fi f\u0103r\u0103 dureri r\u0103zboaiele, c\u00e2t \u015fi o expunere conving\u0103toare \u00een care se demonstra c\u0103 o pace grabnic\u0103 este posibil\u0103, necesar\u0103 \u015fi dorit\u0103. Lipsea doar un singur lucru, \u015fi anume indica\u0163ia c\u0103 \u00een vederea p\u0103cii trebuie ac\u0163ionat prin fapte, \u015fi nu prin \u201edorin\u0163e\u201c, \u015fi cum anume trebuie ac\u0163ionat prin fapte! Autorul face parte din majoritatea compact\u0103 a frac\u0163iunii parlamentare, care nu numai c\u0103 a votat de dou\u0103 ori creditele de r\u0103zboi, ci a \u015fi justificat, de fiecare dat\u0103, acest vot ca o necesitate politic\u0103, patriotic\u0103, socialist\u0103; bine dresat\u0103 pentru noul ei rol, aceast\u0103 majoritate este gata s\u0103 aprobe, cu aceea\u015fi u\u015furin\u0163\u0103, noi credite pentru continuarea r\u0103zboiului. A aproba acordarea de mijloace materiale pentru continuarea r\u0103zboiului \u015fi a prosl\u0103vi \u00een acela\u015fi timp n\u0103zuin\u0163ele spre o pace grabnic\u0103 cu toate binecuv\u00e2nt\u0103rile ei, \u201ea \u00eentinde cu o m\u00e2n\u0103 guvernului sabia \u015fi a flutura cu cealalt\u0103 deasupra Interna\u0163ionalei bl\u00e2nda ramur\u0103 de m\u0103slin a p\u0103cii\u201c. \u2014 iat\u0103 un exemplu clasic al practicii politicii de mla\u015ftin\u0103 pe care acela\u015fi \u201eNeue Zeit\u201c o propag\u0103 teoretic.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Dac\u0103 sociali\u015ftii \u0163\u0103rilor neutre, dac\u0103, de exemplu, Conferin\u0163a de la Copenhaga consider\u0103 cu toat\u0103 seriozitatea c\u0103 elaborarea pe h\u00e2rtie a unor revendic\u0103ri de pace \u015fi a unor re\u0163ete ale p\u0103cii este o ac\u0163iune eficace pentru terminarea grabnic\u0103 a r\u0103zboiului, aceasta este o r\u0103t\u0103cire relativ inofensiv\u0103. <i>\u00cen\u0163elegerea</i> punctelor nodale \u00een actuala situa\u0163ie a Interna\u0163ionalei \u015fi a cauzelor falimentului ei poate \u015fi trebuie s\u0103 devin\u0103 un bun comun al tuturor partidelor socialiste. <i>Fapta</i> salvatoare pentru restabilirea p\u0103cii \u015fi pentru refacerea Interna\u0163ionalei poate porni numai de la partidele socialiste ale \u0163\u0103rilor beligerante. Primul pas spre pace \u015fi spre interna\u0163ional\u0103 este \u00eentoarcerea de pe calea social-imperialismului. Dac\u0103 \u00eens\u0103 parlamentarii social-democra\u0163i continu\u0103 s\u0103 aprobe mijloacele pentru ducerea r\u0103zboiului, \u00eenseamn\u0103 c\u0103 dorin\u0163ele \u015fi re\u0163etele lor de pace, precum \u015fi declara\u0163iile lor solemne \u201e\u00eempotriva oric\u0103rei politici de cucerire\u201c sunt, luate fiecare \u00een parte, ceea ce este \u015fi Interna\u0163ionala lui Kautsky \u2014 ai c\u0103rei membri \u201enu au ce-\u015fi repro\u015fa\u201c \u015fi alternativ se \u00eembr\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 fr\u0103\u0163e\u015fte ori se m\u0103cel\u0103resc reciproc \u2014, adic\u0103 o ipocrizie, ba chiar ceva mai r\u0103u, o fantom\u0103. \u015ei aici lucrurile \u00ee\u015fi au propria lor logic\u0103. Prin aprobarea creditelor de r\u0103zboi, alde Hoch scap\u0103 fr\u00e2nele din m\u00e2n\u0103 \u015fi, sprijinind lozinca de \u201ea rezista p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t\u201c, ac\u0163ioneaz\u0103 \u00eentr-o direc\u0163ie contrar\u0103 p\u0103cii, tot a\u015fa cum Scheidemannii, prin recomandarea de \u201ea rezista p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t\u201c, predau de fapt fr\u00e2nele celor de la \u201ePost\u201c \u015fi ac\u0163ioneaz\u0103 \u00eentr-o direc\u0163ie contrar\u0103 declara\u0163iilor lor solemne de a se opune \u201eoric\u0103rei politici de cucerire\u201c, \u015fi anume \u00een direc\u0163ia dezl\u0103n\u0163uirii instinctelor imperialiste p\u00e2n\u0103 la totala s\u00e2ngerare. Nici aici nu exist\u0103 dec\u00e2t o alternativ\u0103: ori Bethmann Hollweg, ori Liebknecht. Ori imperialismul, ori socialismul a\u015fa cum l-a \u00een\u0163eles Marx.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Dup\u0103 cum \u00een persoana lui Marx erau \u00eentruni\u0163i \u00een mod inseparabil, se sprijineau \u015fi se completau reciproc omul capabil de o analiz\u0103 p\u0103trunz\u0103toare a istoriei \u015fi revolu\u0163ionarul \u00eendr\u0103zne\u0163, omul g\u00e2ndirii \u015fi omul faptei, tot a\u015fa marxismul, ca teorie socialist\u0103, a \u00eembinat pentru prima oar\u0103 \u00een istoria mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti moderne cunoa\u015fterea teoretic\u0103 cu for\u0163a revolu\u0163ionar\u0103 activ\u0103 a proletariatului, a luminat \u015fi a fructificat una prin cealalt\u0103. Am\u00e2ndou\u0103 apar\u0163in \u00een egal\u0103 m\u0103sur\u0103 esen\u0163ei marxismului; desp\u0103r\u0163it\u0103 de cealalt\u0103, fiecare dintre ele transform\u0103 marxismul \u00een propria lui caricatur\u0103 jalnic\u0103. Social-democra\u0163ia german\u0103 a recoltat timp de jum\u0103tate de secol roadele cele mai bogate de pe urma cunoa\u015fterii teoretice a marxismului \u015fi cu seva lor a crescut un organism puternic. Pus\u0103 de istorie la o prob\u0103 grea, prob\u0103 pe care ea \u00eens\u0103\u015fi a prev\u0103zut-o teoretic \u015fi a prezis-o \u00een toate tr\u0103s\u0103turile ei esen\u0163iale cu siguran\u0163a unui cercet\u0103tor al naturii, s-a v\u0103zut c\u0103-i lipse\u015fte cu des\u0103v\u00e2r\u015fire al doilea element vital al mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti: voin\u0163a puternic\u0103, activ\u0103 nu numai de a \u00een\u0163elege istoria, ci \u015fi de a o face. Cu toat\u0103 exemplara ei \u00een\u0163elegere teoretic\u0103 \u015fi putere organizatoric\u0103, ea a fost prins\u0103 \u00een v\u00e2rtejul istoriei \u015fi t\u00e2r\u00e2t\u0103, \u00eentr-o clip\u0103, \u00eentocmai ca o corabie veche f\u0103r\u0103 c\u00e2rm\u0103, \u00een curentul imperialismului, \u00eempotriva c\u0103ruia ar fi trebuit s\u0103-\u015fi croiasc\u0103 drum spre insula salvatoare a socialismului. Pentru \u00eenfr\u00e2ngerea \u00eentregii Interna\u0163ionale era suficient \u015fi acest naufragiu al \u201eavang\u0103rzii\u201c sale, al elitei sale celei mai preg\u0103tite \u015fi mai puternice, chiar dac\u0103 n-ar fi existat r\u0103t\u0103cirile altora.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>O pr\u0103bu\u015fire f\u0103r\u0103 seam\u0103n \u00een istoria mondial\u0103, care complic\u0103 \u015fi \u00eent\u00e2rzie \u00een chip periculos eliberarea omenirii de domina\u0163ia capitalismului. Dar, chiar dac\u0103 s-a \u00eent\u00e2mplat astfel, marxismul este complet nevinovat de cele petrecute. \u015ei toate \u00eencerc\u0103rile de a-l adapta ast\u0103zi marasmului momentan al practicii socialiste, de a-l prostitua p\u00e2n\u0103 la transformarea lui \u00eentr-un apologet venal al social-imperialismului sunt mai periculoase chiar dec\u00e2t toate excesele f\u0103\u0163i\u015fe \u015fi stridente ale r\u0103t\u0103cirilor na\u0163ionaliste din r\u00e2ndurile partidului; aceste \u00eencerc\u0103ri duc nu numai la t\u0103inuirea adev\u0103ratelor cauze ale dec\u0103derii profunde a Interna\u0163ionalei, ci \u015fi la secarea izvoarelor care ar putea duce \u00een viitor la refacerea Interna\u0163ionalei. Interna\u0163ionala, ca \u015fi o pace corespunz\u0103toare intereselor cauzei proletare pot s\u0103 se nasc\u0103 numai din autocritica proletariatului, din cunoa\u015fterea propriei sale for\u0163e, a acelei for\u0163e care la 4 august s-a fr\u00e2nt ca o trestie pl\u0103p\u00e2nd\u0103 biciuit\u0103 de furtun\u0103, dar care, redob\u00e2ndindu-\u015fi adev\u0103rata ei m\u0103re\u0163ie, este chemat\u0103 de istorie s\u0103 doboare stejarii milenari ai nedrept\u0103\u0163ii sociale \u015fi s\u0103 mute din loc mun\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Calea care duce spre aceast\u0103 for\u0163\u0103 \u2014 \u015fi nu spre rezolu\u0163ii a\u015fternute pe h\u00e2rtie \u2014 duce, \u00een acela\u015fi timp, spre pace \u015fi refacerea Interna\u0163ionalei.</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p24\"></a>\u201eDie Internationale\u201c,<br/>nr. 1 din 1915</p>"], "title": "Refacerea Interna\u0163ionalei", "idChr": "1.17"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p0\"></a>O, de-ai fi rece sau fierbinte!<br/>Astfel, fiindc\u0103 e\u015fti c\u0103ldu\u0163,<br/>nici rece, nici fierbinte,<br/>am s\u0103 te v\u0103rs din gura mea.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Tovar\u0103\u015fe \u015fi tovar\u0103\u015fi! Cunoa\u015fte\u0163i cu to\u0163ii dezbinarea din s\u00e2nul opozi\u0163iei de partid. Pe unii dintre voi care nu sunt de acord cu actuala situa\u0163ie din partidul oficial \u015fi cu politica instan\u0163elor lui, aceast\u0103 dezbinare \u00eei va \u00eentrista peste m\u0103sur\u0103 \u00een primul moment. \u201eDin nou sciziuni! \u2014 vor exclama ei nemul\u0163umi\u0163i. \u2014 N-ar trebui ca cel pu\u0163in to\u0163i aceia care fac front \u00eempotriva majorit\u0103\u0163ii frac\u0163iunii parlamentare s\u0103 fie str\u00e2ns uni\u0163i \u015fi s\u0103 ac\u0163ioneze unitar? Nu \u00eenseamn\u0103 c\u0103 se sl\u0103be\u015fte opozi\u0163ia \u015fi se d\u0103 ap\u0103 la moar\u0103 politicii majorit\u0103\u0163ii dac\u0103 se isc\u0103 certuri p\u00e2n\u0103 \u015fi \u00eentre aceia care urm\u0103resc un \u0163el comun: readucerea mi\u015fc\u0103rii de partid pe drumul unei politici principiale, de clas\u0103, a proletariatului?\u201c</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Desigur, tovar\u0103\u015fi! Dac\u0103 ar fi vorba numai de certuri personale, de nimicuri, de ambi\u0163ia unora care vor s\u0103 dovedeasc\u0103 cu orice pre\u0163 c\u0103 \u00een cutare sau cutare problem\u0103 ne\u00eensemnat\u0103 ei au dreptate, de neglijen\u0163e sau de a\u015fa-zisul \u201ejoc \u00een afara horei\u201c al unor indivizi, atunci orice om serios ar trebui s\u0103 considere o u\u015furin\u0163\u0103 condamnabil\u0103, ba chiar o crim\u0103 faptul c\u0103 pentru lucruri at\u00e2t de meschine s-a putut produce o sciziune \u00een s\u00e2nul opozi\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Numai c\u0103 lucrurile nu stau a\u015fa, tovar\u0103\u015fi! Ceea ce a produs aceast\u0103 sciziune sunt problemele fundamentale ale politicii, este \u00eens\u0103\u015fi concep\u0163ia despre mijloacele \u015fi c\u0103ile care trebuie s\u0103 ne scoat\u0103 din actuala situa\u0163ie desperat\u0103 a partidului \u015fi s\u0103 ne duc\u0103 la o situa\u0163ie mai demn\u0103.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>S\u0103 vedem acum ce este \u00een joc! La 4 august 1914, social-democra\u0163ia german\u0103 oficial\u0103 \u015fi, o dat\u0103 cu ea, Interna\u0163ionala s-au pr\u0103bu\u015fit \u00een mod lamentabil. Tot ceea ce timp de 50 de am am propov\u0103duit \u00een fa\u0163a poporului, ceea ce am declarat drept principiile noastre cele mai sfinte, ceea ce am vestit de nenum\u0103rate ori prin cuv\u00e2nt\u0103ri, bro\u015furi, ziare \u015fi manifeste, \u2014 toate acestea s-au dovedit dintr-o dat\u0103 a fi fraze goale. Partidul luptei de clas\u0103 proletare interna\u0163ionale a devenit dintr-o dat\u0103, ca printr-un farmec nefast, un partid na\u0163ional-liberal; puternicele noastre organiza\u0163ii, de care eram at\u00e2t de m\u00e2ndri, s-au dovedit a fi complet neputincioase \u015fi din du\u015fmanii de moarte respecta\u0163i \u015fi temu\u0163i ai societ\u0103\u0163ii burgheze am devenit unelte lipsite de voin\u0163\u0103 \u015fi pe drept cuv\u00e2nt dispre\u0163uite ale du\u015fmanilor no\u015ftri de moarte \u2014 burghezia imperialist\u0103. \u015ei \u00een alte \u0163\u0103ri a avut loc, \u00een mai mare sau mai mic\u0103 m\u0103sur\u0103, aceea\u015fi grav\u0103 dec\u0103dere a socialismului, iar vechea chemare m\u00e2ndr\u0103: proletari din toate \u0163\u0103rile, uni\u0163i-v\u0103! s-a transformat pe c\u00e2mpurile de lupt\u0103 \u00een comanda: proletari din toate \u0163\u0103rile, m\u0103cel\u0103ri\u0163i-v\u0103 reciproc!</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Niciodat\u0103 \u00een istoria omenirii un partid politic nu a dat faliment \u00eentr-un mod at\u00e2t de mizerabil, niciodat\u0103 un ideal sublim nu a fost tr\u0103dat \u015fi c\u0103lcat \u00een picioare \u00eentr-un mod at\u00e2t de ru\u015finos ca acum!</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Pe mii \u015fi mii de proletari \u015fi proletare \u00eei podidesc lacrimi de s\u00e2nge, de ru\u015fine \u015fi furie c\u0103 tot ceea ce le-a fost mai scump \u015fi sf\u00e2nt a devenit acum batjocura \u015fi r\u00e2sul \u00eentregii lumi. Mii \u015fi mii de oameni ard de dorin\u0163a de a \u00eendrepta gre\u015feala, de a sp\u0103la ru\u015finea care apas\u0103 asupra partidului, pentru ca s\u0103 poat\u0103 purta din nou numele de social-democrat cu fruntea sus \u015fi f\u0103r\u0103 s\u0103 ro\u015feasc\u0103.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Dar fiecare tovar\u0103\u015f trebuie s\u0103 aib\u0103 \u00een vedere c\u0103 numai o politic\u0103 \u00eenchegat\u0103, clar\u0103 \u015fi lipsit\u0103 de orice \u015fov\u0103ieli poate aduce salvarea dintr-o dec\u0103dere at\u00e2t de ad\u00e2nc\u0103. Cu jum\u0103t\u0103\u0163i de m\u0103suri, cu ezit\u0103ri, cu o politic\u0103 sfioas\u0103 \u015fi \u015fov\u0103ielnic\u0103 nu vom rezolva nimic. Acum fiecare trebuie s\u0103-\u015fi spun\u0103: ori, ori. Ori suntem ni\u015fte oi na\u0163ional-liberale \u00een piele de leu socialist, \u015fi atunci mai bine s\u0103 renun\u0163\u0103m la orice joc de-a opozi\u0163ia, ori suntem lupt\u0103tori ai Interna\u0163ionalei proletare, \u00een \u00een\u0163elesul deplin al acestui cuv\u00e2nt, \u015fi atunci trebuie s\u0103 mergem cu opozi\u0163ia p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t, atunci trebuie s\u0103 desf\u0103\u015fur\u0103m larg \u015fi f\u0103r\u0103 ezit\u0103ri steagul luptei de clas\u0103 \u015fi al interna\u0163ionalismului. \u015ei acum, tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe, s\u0103 vedem mai de aproape cum arat\u0103 a\u015fa-zisa opozi\u0163ie de p\u00e2n\u0103 acum, a\u015fa cum este reprezentat\u0103 de Ledebour, Haase \u015fi prietenii lor. Dup\u0103 ce au tolerat supu\u015fi, de patru ori consecutiv, aprobarea \u00een Reichstag a creditelor de r\u0103zboi, devenind prin aceasta p\u0103rta\u015fi la tr\u0103darea socialismului, ei \u015fi-au luat \u00een cele din urm\u0103 inima \u00een din\u0163i \u015fi la 21 decembrie 1915 au votat \u00een plen \u00eempotriva creditelor. \u00cen sf\u00e2r\u015fit! \u2014 \u015fi-au spus muncitorii. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, o respingere public\u0103 a politicii de \u00een\u015fel\u0103ciune na\u0163ionalist\u0103. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, s-au g\u0103sit m\u0103car \u015fi 20 de oameni \u00een parlament care s\u0103 \u0163in\u0103 sus steagul socialismului! Iluzia s-a spulberat \u00eens\u0103 repede \u015fi de \u201ecurajoasa fapt\u0103\u201c au putut s\u0103 se bucure netulbura\u0163i numai aceia care privesc lucrurile cu totul superficial, f\u0103r\u0103 a le cerceta la temelie cu ochi critici. Declara\u0163ia prin care Geyer \u015fi compania au motivat \u00een Reichstag refuzarea de c\u0103tre ei a creditelor a anihilat tot ce au realizat prin votul lor. C\u0103ci de ce au votat de data aceasta \u00eempotriva creditelor? \u201eGrani\u0163ele \u0163\u0103rii noastre sunt asigurate\u201c, sun\u0103 declara\u0163ia lor. Ce au urm\u0103rit bie\u0163ii de ei prin aceste cuvinte, pe cine au crezut c\u0103 trebuie s\u0103 menajeze, \u00eei prive\u015fte. \u00cens\u0103 omul din afar\u0103, neini\u0163iat \u00een \u00eenalta diploma\u0163ie de culise care a putut duce la aceast\u0103 declara\u0163ie, le va \u00een\u0163elege \u00een felul urm\u0103tor: evident, cei 20 au votat de data aceasta \u00eempotriva creditelor pentru c\u0103 grani\u0163ele germane sunt asigurate. A\u015fadar, nu pentru c\u0103 suntem din principiu \u00eempotriva militarismului \u015fi r\u0103zboiului, nu pentru c\u0103 acest r\u0103zboi este o crim\u0103 imperialist\u0103 \u00eempotriva tuturor popoarelor, ci pentru c\u0103 Hindenburgii, Mackensenii \u015fi Kluckii au masacrat destui ru\u015fi, francezi \u015fi belgieni \u015fi \u015fi-au \u00eent\u0103rit suficient pozi\u0163iile \u00een \u0163\u0103rile lor poate s\u0103-\u015fi permit\u0103 \u00een momentul de fa\u0163\u0103 un social-democrat german luxul s\u0103 voteze \u00eempotriva cheltuielilor de r\u0103zboi! Dar, prin aceasta, Geyerii \u015fi consor\u0163ii se situeaz\u0103 cu totul pe pozi\u0163ia politicii majorit\u0103\u0163ii. Prin aceasta ei sprijin\u0103 neru\u015finata \u00een\u015fel\u0103torie cu ajutorul c\u0103reia acest r\u0103zboi a fost prezentat de la \u00eenceput ca un r\u0103zboi de ap\u0103rare, purtat \u00een scopul asigur\u0103rii grani\u0163elor \u0163\u0103rii. Ceea ce-i deosebe\u015fte de majoritate nu este deci o concep\u0163ie principial\u0103 despre \u00eentreaga atitudine fa\u0163\u0103 de r\u0103zboi, ci numai o apreciere diferit\u0103 a situa\u0163iei militare. Dup\u0103 Scheidemann, David, Heine, grani\u0163ele germane nu sunt nici acum \u00eenc\u0103 asigurate, dar dup\u0103 Haase, Ledebour, Geyer, s-a reu\u015fit s\u0103 se ob\u0163in\u0103 ca ele s\u0103 fie asigurate. Orice om cu ra\u0163iune trebuie s\u0103 admit\u0103 \u00eens\u0103 c\u0103, dac\u0103 e vorba s\u0103 ne rezum\u0103m numai la aprecierea situa\u0163iei militare, punctul de vedere al lui Scheidemann, David, Heine este mai consecvent dec\u00e2t cel al lui Ledebour \u015fi Haase. C\u0103ci cine poate s\u0103 garanteze c\u0103 \u00een r\u0103zboi norocul va r\u0103m\u00e2ne \u015fi de acum \u00eencolo de partea militarismului german? Care general cu scaun la cap ar vrea s\u0103 jure ast\u0103zi c\u0103 este absolut exclus s\u0103 se mai \u00eentoarc\u0103 roata \u015fi ru\u015fii s\u0103 intre din nou \u00een Prusia oriental\u0103? \u015ei ce va fi dac\u0103 acest lucru se va \u00eent\u00e2mpla totu\u015fi? Atunci, Ledebour, Geyer, Haase, pentru a fi consecven\u0163i cu declara\u0163ia lor, ar trebui s\u0103 voteze \u00een Reichstag pentru credite de r\u0103zboi! A\u015fadar, ceea ce au f\u0103cut ei nu este o tactic\u0103 principial\u0103, ci o politic\u0103 de conjunctur\u0103, croit\u0103 dup\u0103 situa\u0163ia de moment a teatrului de r\u0103zboi, este celebra politic\u0103 de la caz la caz, vechea politic\u0103 oportunist\u0103 a manevr\u0103rii care a dus partidul la \u201estr\u0103lucita\u201c zi de 4 august 1914.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Dar chestiunea aceasta trebuie privit\u0103 cu foarte mult\u0103 seriozitate \u015fi dintr-un alt motiv. Dac\u0103 dup\u0103 declara\u0163ia lui Ledebour-Haase, social-democra\u0163ii germani pot vota ast\u0103zi \u00eempotriva creditelor de r\u0103zboi pentru c\u0103 grani\u0163ele germane sunt asigurate, atunci care este situa\u0163ia tovar\u0103\u015filor francezi, belgieni, ru\u015fi, s\u00e2rbi, ale c\u0103ror \u0163\u0103ri au fost cotropite de du\u015fman? P\u00e2n\u0103 \u015fi cel mai simplu muncitor \u00een\u0163elege c\u0103 aceast\u0103 fraz\u0103 din declara\u0163ie ofer\u0103 tovar\u0103\u015filor din aceste \u0163\u0103ri un minunat argument pentru a justifica politica lor na\u0163ionalist\u0103. De fapt, tovar\u0103\u015fii francezi din majoritatea na\u0163ionalist\u0103 s-au \u015fi gr\u0103bit s-o adopte drept cea mai bun\u0103 motivare a propriei lor atitudini. Rezultatul este o nou\u0103 sciziune a Interna\u0163ionalei, o politic\u0103 care, \u00een loc s\u0103-i uneasc\u0103 pe sociali\u015ftii diverselor \u0163\u0103ri \u00een lupta \u00eempotriva r\u0103zboiului \u015fi a claselor dominante, \u00eei a\u0163\u00e2\u0163\u0103 pe unii contra altora, exact a\u015fa cum ordon\u0103 imperialismul. A\u015fadar, \u015fi pe aceast\u0103 cale ajungem pe terenul aceleia\u015fi politici a majorit\u0103\u0163ii, care ne-a nimicit at\u00e2t pe noi c\u00e2t \u015fi Interna\u0163ionala.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>\u015ei acum v\u0103 \u00eentreb, tovar\u0103\u015fe \u015fi tovar\u0103\u015fi: dac\u0103 privim lucrurile serios \u015fi critic, a \u00eensemnat votul de la 21 decembrie al lui Ledebour, Haase &amp; Co. un pas \u00eenainte? A fost aceasta o fapt\u0103 salvatoare, pe care noi am a\u015fteptat-o cu inimile chinuite, dup\u0103 care t\u00e2njeau masele? Nu \u015fi \u00eenc\u0103 o dat\u0103 nu! Acel vot \u015fi acea declara\u0163ie au reprezentat un pas \u00eenainte \u015fi, totodat\u0103, unul \u00eenapoi, au fost una din acele iluzii pl\u0103cute care ne las\u0103 s\u0103 \u00eentrez\u0103rim o \u00eendreptare, dar care aduc dup\u0103 sine \u00een mod inevitabil o \u015fi mai amar\u0103 deziluzie.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>\u015ei deziluzia nu a \u00eent\u00e2rziat. Este limpede c\u0103 acel vot \u00eempotriva creditelor de r\u0103zboi, chiar dac\u0103 n-ar fi fost anihilat prin acea declara\u0163ie nenorocit\u0103, nu putea s\u0103 epuizeze \u00eentreaga politic\u0103 a opozi\u0163iei, ci constituia doar primul pas pe o cale nou\u0103, un prim semnal perceptibil, dup\u0103 care ar fi trebuit s\u0103 urmeze pe \u00eentreaga linie o ac\u0163iune energic\u0103, consecvent\u0103, \u00een spiritul luptei de clas\u0103. \u00cen loc de aceasta, ce ne-a fost dat s\u0103 vedem? De atunci, Ledebour, Haase &amp; Co. s-au culcat pe laurii refuzului lor de a acorda credite \u2014 \u015fi-\u015fi duc existen\u0163a \u00een umbr\u0103.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>S\u0103 cit\u0103m numai c\u00e2teva exemple. \u00cen faimosul caz \u201eBaralong\u201c, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n23\">[23]</a> frac\u0163iunea social-democrat\u0103 s-a f\u0103cut at\u00e2t de mult de ru\u015fine prin discursul lui Noske \u015fi \u00eendemnurile lui la m\u0103suri s\u00e2ngeroase de r\u0103zbunare \u00eempotriva englezilor, \u00eenc\u00e2t ar fi trebuit s\u0103 ro\u015feasc\u0103 pentru noi p\u00e2n\u0103 \u015fi liberalii burghezi cinsti\u0163i, dac\u0103 ar mai exista \u00een Germania astfel de oameni. Dup\u0103 4 august \u015fi dup\u0103 tot ce a urmat se p\u0103rea c\u0103 partidul nostru zace \u00een str\u0103fundurile cele mai ad\u00e2nci ale marasmului. Dar sociali\u015ftii-imperiali\u015fti \u201epoc\u0103i\u0163i\u201c ne fac mereu noi surprize. Se pare c\u0103 corup\u0163ia lor politic\u0103 \u015fi moral\u0103 nu poate fi m\u0103surat\u0103 cu nici o m\u0103sur\u0103 obi\u015fnuit\u0103. \u00cen cazul \u201eBaralong\u201c, ei i-au \u00eentrecut \u015fi i-au l\u0103sat \u00een urm\u0103, prin a\u0163\u00e2\u0163area instinctelor r\u0103zboinice celor mai bestiale, p\u00e2n\u0103 \u015fi pe conservatori. \u015ei cum a ripostat tov. Ledebour, ca membru al opozi\u0163iei, la o astfel de a\u0163\u00e2\u0163are nemaiauzit\u0103? \u00cen loc s\u0103 intervin\u0103 energic, \u00een loc s\u0103 rup\u0103 \u00een fa\u0163a \u00eentregii lumi, \u00een numele proletariatului german, orice leg\u0103turi cu Noske \u015fi cei de teapa sa, \u00een loc de aceasta, Ledebour \u00eensu\u015fi s-a asociat zbieretelor, a aprobat \u00een principiu politica de r\u0103zbunare a lui Noske &amp; Co. \u015fi n-a g\u0103sit de cuviin\u0163\u0103 s\u0103 fac\u0103 altceva dec\u00e2t s\u0103 cer\u015feasc\u0103 modera\u0163ie \u00een aplicarea principiilor bestiale.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Cuvintele de necrezut ale lui Ledebour, rostite la 15 ianuarie, sun\u0103, conform stenogramei, \u00een felul urm\u0103tor:</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>\u201eDomnilor, \u00een aprecierea cazului \u00abBaralong\u00bb, adic\u0103 a nelegiuirii care a fost s\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 pe mare de marinarii englezi \u00eempotriva vitejilor marinari germani, <i>sunt solidar cu to\u0163i antevorbitorii</i>. Renun\u0163 s\u0103 mai completez \u00eentr-un fel oarecare expunerile lor\u201c.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>\u015ei ace\u015fti \u201eantevorbitori\u201c au fost: Noske din partea social-imperiali\u015ftilor, Spahn din partea centrului, Fischbeck din partea liberalilor \u015fi Knutenoertel din partea conservatorilor! Cu to\u0163i ace\u015ftia Ledebour a fost \u201esolidar\u201c \u00een aprecierea acestui caz.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>A\u015fadar, o nou\u0103 sprijinire total\u0103 a politicii majorit\u0103\u0163ii tr\u0103d\u0103torilor sociali\u015fti \u015fi o alunecare spre unitatea cu partidele burgheze, \u015fi aceasta la numai trei s\u0103pt\u0103m\u00e2ni dup\u0103 ridicarea aparent\u0103 a steagului luptei de clas\u0103.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>S\u0103 lu\u0103m un alt exemplu. Prin a\u015fa-zisele \u201emici interpel\u0103ri\u201c, deput\u0103\u0163ii din Reichstag au c\u0103p\u0103tat o arm\u0103 de nepre\u0163uit, care le permite \u00een cadrul acestei jalnice adun\u0103ri aprobative a unor mameluci supu\u015fi dictaturii militare s\u0103 se \u00eempotriveasc\u0103 \u00een permanen\u0163\u0103 guvernului \u015fi majorit\u0103\u0163ii burgheziei, s\u0103 surescite \u00een permanen\u0163\u0103 falanga imperialist\u0103 \u015fi s\u0103 men\u0163in\u0103 treaz\u0103 \u00een permanen\u0163\u0103 vigilen\u0163a maselor populare. \u00cen m\u00e2inile a 20 de reprezentan\u0163i hot\u0103r\u00e2\u0163i ai poporului, micile interpel\u0103ri puteau deveni un bici ustur\u0103tor care s\u0103 br\u0103zdeze ne\u00eencetat spinarea haitei imperialiste. Dar, \u00een loc de aceasta, ce vedem? Ledebour-Haase &amp; Co. nici nu se g\u00e2ndesc s\u0103 fac\u0103 uz de acest mijloc important de lupt\u0103. Ei nu au \u00eencercat nici m\u0103car o singur\u0103 dat\u0103 s\u0103 uzeze de el. Ei \u00eel las\u0103 pe Karl Liebknecht s\u0103 lupte \u00een toate direc\u0163iile \u015fi s\u0103 se apere singur \u00een mijlocul haitei dezl\u0103n\u0163uite; se vede c\u0103 le e team\u0103 de propriul lor curaj, ei nu \u00eendr\u0103znesc s\u0103 \u00eenoate \u00eempotriva curentului \u015fi s\u0103 se elibereze de sub st\u0103p\u00e2nirea majorit\u0103\u0163ii frac\u0163iunii parlamentare.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Ba mai mult dec\u00e2t at\u00e2t! C\u00e2nd majoritatea parlamentar\u0103 imperialist\u0103 \u00eempreun\u0103 cu majoritatea frac\u0163iunii social-democrate au dat lovitura pentru a anihila arma micilor interpel\u0103ri, instaur\u00e2nd cenzura arbitrar\u0103 a pre\u015fedintelui Reichstagului, Ledebour, Haase &amp; Co. au l\u0103sat lucrurile la voia \u00eent\u00e2mpl\u0103rii. Ace\u015fti pretin\u015fi conduc\u0103tori ai opozi\u0163iei \u015fi-au adus contribu\u0163ia la violarea unui drept democratic al reprezentan\u0163ilor poporului, a unui mijloc important de activizare a maselor. Ei au participat la aceast\u0103 nou\u0103 tr\u0103dare comis\u0103 de majoritatea frac\u0163iunii.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>\u015ei cum s-au petrecut lucrurile la 17 ianuarie, c\u00e2nd s-au dezb\u0103tut \u00een Reichstag problemele militare, c\u00e2nd s-a ivit cel mai bun prilej pentru a supune unei critici necru\u0163\u0103toare uneltirile dictaturii militare, bestialit\u0103\u0163ile r\u0103zboiului \u015fi pentru a face o analiz\u0103 a situa\u0163iei generale \u015fi a dezv\u0103lui principalele probleme ale crizei mondiale? Ledebour, Haase &amp; Co. nu au f\u0103cut nici atunci nimic. De\u015fi la 21 decembrie se p\u0103rea c\u0103 vor s\u0103 deschid\u0103 lupta \u015fi s\u0103 fac\u0103 o schimbare de front, nu au trecut nici 4 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni de atunci, \u015fi iat\u0103 c\u0103 au \u00eenregistrat un jalnic e\u015fec. O simpl\u0103 p\u0103l\u0103vr\u0103geal\u0103 despre lucruri f\u0103r\u0103 importan\u0163\u0103, a\u015fa cum se obi\u015fnuia \u00een timp de pace \u00een via\u0163a cenu\u015fie de toate zilele a morii parlamentare, iat\u0103 culmea la care au fost \u00een stare s\u0103 se ridice \u00een chestiunea militar\u0103 ace\u015fti conduc\u0103tori ai opozi\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Aceasta este, tovar\u0103\u015fe \u015fi tovar\u0103\u015fi, a\u015fa-numita opozi\u0163ie a\u015fa cum o \u00een\u0163eleg Ledebour, Haase &amp; Co. Nici urm\u0103 de consecven\u0163\u0103, de energie, de \u0163inut\u0103, de t\u0103rie principial\u0103; nimic dec\u00e2t compromisuri, dovezi de sl\u0103biciune \u015fi iluzii. Dar noi ne-am s\u0103turat de compromisuri, de dovezi de sl\u0103biciune, de iluzii, c\u0103ci am v\u0103zut unde ne-au dus ele.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Nimeni nu va pune la \u00eendoial\u0103 bunele inten\u0163ii ale unui Ledebour, ale unui Haase, ale unui Adolf Hoffmann. Dar cu bune inten\u0163ii este pavat\u0103 \u015fi calea ce duce spre iad. Acum noi avem nevoie de for\u0163\u0103, consecven\u0163\u0103 \u015fi t\u0103rie, m\u0103car de un strop din acea for\u0163\u0103, consecven\u0163\u0103 \u015fi t\u0103rie cu care du\u015fmanii no\u015ftri, clasele dominante, ne pun c\u0103lu\u015ful \u00een gur\u0103 \u015fi ne v\u00e2r\u0103 sub jugul imperialismului s\u00e2ngeros! Avem nevoie de b\u0103rba\u0163i \u00eentregi, de lupt\u0103tori ne\u00eenfrica\u0163i \u015fi d\u00e2rzi, nu de politicieni \u015fov\u0103ielnici, de sl\u0103b\u0103nogi \u015fi birocra\u0163i timizi.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>C\u0103 a\u015fa-zisa opozi\u0163ie nu corespunde acestor cerin\u0163e o dovede\u015fte cel mai bine manifestul pe care tocmai acum l-au publicat Ledebour \u015fi Adolf Hoffmann.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>\u00cen acest manifest sunt criticate cu vehemen\u0163\u0103 \u015fi sunt comb\u0103tute tezele pe care un num\u0103r de tovar\u0103\u015fi din diferite localit\u0103\u0163i ale Germaniei le-au adoptat ca fir c\u0103l\u0103uzitor al concep\u0163iei lor \u015fi al sarcinilor lor \u00een actualul moment istoric. Le reproducem mai jos \u00een \u00eentregime, pentru ca fiecare tovar\u0103\u015f s\u0103 poat\u0103 s\u0103-\u015fi formeze o p\u0103rere despre ele. Aceste teze nu sunt altceva dec\u00e2t sintetizarea deschis\u0103, cinstit\u0103 \u015fi direct\u0103 a faptelor \u015fi evenimentelor c\u0103rora r\u0103zboiul mondial le-a dat na\u015ftere \u00een mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 \u015fi constituie, totodat\u0103, aplicarea consecvent\u0103 \u015fi hot\u0103r\u00e2t\u0103 a vechilor noastre principii de partid la situa\u0163ia \u015fi sarcinile de ast\u0103zi, principii care ni se impun nou\u0103 tuturor dac\u0103 vrem, \u00een cele din urm\u0103, s\u0103 lu\u0103m \u00een serios social-democra\u0163ia interna\u0163ional\u0103.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>\u015ei tocmai \u00eempotriva acestei tendin\u0163e a tezelor se ridic\u0103 Ledebour \u015fi Hoffmann cu vetoul lor categoric! Ar fi nepotrivit, sus\u0163in ei, s\u0103 facem din Interna\u0163ionala Socialist\u0103 centrul hot\u0103r\u00e2tor al \u00eentresii mi\u015fc\u0103ri muncitore\u015fti; ar fi nepotrivit s\u0103 \u00eengr\u0103dim sec\u0163iile din diferitele \u0163\u0103ri \u00een luarea unor hot\u0103r\u00e2ri libere cu privire la r\u0103zboi; ar fi nepotrivit \u015fi irealizabil s\u0103 punem Interna\u0163ionala deasupra instan\u0163elor partidului german \u015fi ale celorlalte partide. Interna\u0163ionala ar trebui s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 a\u015fa cum a fost \u00eenainte de izbucnirea r\u0103zboiului mondial, o grupare federativ\u0103 eterogen\u0103, care s\u0103 lase partidelor muncitore\u015fti na\u0163ionale deplin\u0103 independen\u0163\u0103 \u00een ceea ce prive\u015fte tactica at\u00e2t \u00een timp de pace c\u00e2t \u015fi \u00een timp de r\u0103zboi.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe! Tocmai aceasta constituie punctul nodal al \u00eentregii situa\u0163ii, tocmai \u00een aceasta const\u0103 problema vital\u0103 a mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti. La 4 august, partidul nostru, ca \u015fi partidele altor \u0163\u0103ri au dat faliment tocmai pentru c\u0103 Interna\u0163ionala s-a dovedit a fi o fraz\u0103 de\u015fart\u0103, pentru c\u0103 rezolu\u0163iile congreselor Interna\u0163ionalei s-au dovedit a fi vorbe goale, lipsite de putere. Dac\u0103 vrem s\u0103 punem cap\u0103t acestei situa\u0163ii ru\u015finoase, dac\u0103 vrem s\u0103 evit\u0103m repetarea pe viitor a falimentului de la 4 august 1914, atunci pentru noi nu exist\u0103 dec\u00e2t o singur\u0103 cale, o singur\u0103 sc\u0103pare: de a face \u00een a\u015fa fel \u00eenc\u00e2t, dintr-o fraz\u0103 frumoas\u0103, solidaritatea interna\u0163ional\u0103 a proletariatului s\u0103 devin\u0103 o realitate, o norm\u0103 de via\u0163\u0103 deosebit de serioas\u0103 \u015fi sf\u00e2nt\u0103, \u00eenc\u00e2t, dintr-o simpl\u0103 forma\u0163ie de parad\u0103, Interna\u0163ionala Socialist\u0103 s\u0103 devin\u0103 o for\u0163\u0103 real\u0103 bun\u0103 pentru a cl\u0103di un z\u0103gaz de neclintit, de care s\u0103 se sfarme pe viitor valurile furioase ale imperialismului capitalist. Dac\u0103 vrem s\u0103 ie\u015fim din pr\u0103pastia ru\u015finii \u00een care am c\u0103zut, trebuie s\u0103 educ\u0103m pe proletarul german, pe cel francez, c\u00e2t \u015fi pe oricare alt proletar cu con\u015ftiin\u0163\u0103 de clas\u0103 dup\u0103 urm\u0103torul principiu:</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>\u00cenfr\u0103\u0163irea muncitorilor din \u00eentreaga lume este pentru mine cel mai sf\u00e2nt \u015fi mai suprem lucru pe p\u0103m\u00e2nt, este steaua mea c\u0103l\u0103uzitoare, idealul meu, patria mea; prefer s\u0103-mi dau via\u0163a dec\u00e2t s\u0103 devin necredincios acestui ideal!</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>\u015ei tocmai despre acest principiu nu vor s\u0103 \u015ftie nimic tovar\u0103\u015fii Ledebour \u015fi Hoffmann. Ei vor pur \u015fi simplu s\u0103 restabileasc\u0103 dup\u0103 r\u0103zboi vechea situa\u0163ie jalnic\u0103: fiecare partid na\u0163ional s\u0103 aib\u0103 m\u00e2n\u0103 liber\u0103 pentru a-\u015fi bate joc, ca \u015fi \u00eenainte, de hot\u0103r\u00e2rile Interna\u0163ionalei, iar la intervale de c\u00e2\u0163iva ani s\u0103 asist\u0103m din nou la congrese pompoase, s\u0103 \u0163inem cuv\u00e2nt\u0103ri frumoase, s\u0103 organiz\u0103m explozii de entuziasm \u015fi s\u0103 lans\u0103m manifeste r\u0103sun\u0103toare \u015fi rezolu\u0163ii \u00eendr\u0103zne\u0163e, dar, c\u00e2nd va fi vorba de fapte, Interna\u0163ionala s\u0103 fie ca \u015fi p\u00e2n\u0103 acum, complet neputincioas\u0103 \u015fi s\u0103 se dea \u00een l\u0103turi \u00een fa\u0163a frazeologiei mincinoase despre \u201eap\u0103rarea patriei\u201c ca o stafie \u00een fa\u0163a realit\u0103\u0163ii s\u00e2ngeroase! A\u015fadar, Ledebour &amp; Co. n-au \u00eenv\u0103\u0163at nimic din acest r\u0103zboi \u00eengrozitor! Dar, tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe, nu exist\u0103 un certificat mai prost pentru un om politic, pentru un lupt\u0103tor dec\u00e2t acela c\u0103 nu e \u00een stare s\u0103 trag\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte din aspra \u015fcoal\u0103 a istoriei. Nimeni dintre aceia care trebuie s\u0103 ia hot\u0103r\u00e2ri \u00een marea \u00eenv\u0103lm\u0103\u015feal\u0103 a luptei istorice mondiale nu este ferit de gre\u015feli. Dar a nu recunoa\u015fte gre\u015felile comise, a nu fi \u00een stare s\u0103 tragi \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte din ele, a ie\u015fi din toate \u00eenfr\u00e2ngerile ru\u015finoase f\u0103r\u0103 s\u0103 fi tras \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte \u2014 aceasta este o comportare vecin\u0103 cu crima. Tovar\u0103\u015fi, dac\u0103 nici m\u0103car oceanul de s\u00e2nge \u00een care ne sc\u0103ld\u0103m, dac\u0103 nici m\u0103car aceast\u0103 \u00eengrozitoare dec\u0103dere moral\u0103 a Interna\u0163ionalei nu ne duc la o mai bun\u0103 \u00een\u0163elegere \u015fi pe un drum mai sigur, atunci nu ne mai r\u0103m\u00e2ne dec\u00e2t s\u0103 ne l\u0103s\u0103m cu adev\u0103rat \u00eenmorm\u00e2nta\u0163i. Atunci \u2014 \u00een l\u0103turi cu frazele interna\u0163ionaliste, \u00een l\u0103turi cu vechiul c\u00e2ntec mincinos, \u00een l\u0103turi cu \u00een\u015felarea maselor populare, care pe bun\u0103 dreptate ne vor scuipa \u00een fa\u0163\u0103 dac\u0103 dup\u0103 acest r\u0103zboi vom re\u00eencepe s\u0103 propag\u0103m ideea \u00eenfr\u0103\u0163irii \u00eentre popoare, ca ni\u015fte frazeologi \u00eenr\u0103i\u0163i care n-au \u00eenv\u0103\u0163at nimic \u015fi care nu au luat niciodat\u0103 \u00een serios ceea ce au spus!</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>\u015ei aici, tovar\u0103\u015fi, se pune chestiunea: <i>ori-ori!</i> Ori tr\u0103dare deschis\u0103 \u015fi neru\u015finat\u0103 a Interna\u0163ionalei, a\u015fa cum \u00ee\u015fi permit s-o fac\u0103 Heine, David, Scheidemann, ori seriozitate sf\u00e2nt\u0103 fa\u0163\u0103 de Interna\u0163ional\u0103, \u015fi atunci ea va trebui s\u0103 fie \u00eent\u0103rit\u0103, spre a deveni o cetate puternic\u0103, un bastion al proletariatului socialist interna\u0163ional, un bastion al p\u0103cii mondiale. Ast\u0103zi nu ne mai putem \u00eemp\u0103ca cu c\u0103i de mijloc, \u015fov\u0103ieli \u015fi compromisuri.</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>De aceea, adev\u0103ratele elemente opozi\u0163ioniste nu pot merge al\u0103turi de cei care stau pe pozi\u0163ia lui Ledebour \u015fi Hoffmann.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe! Nu v\u0103 l\u0103sa\u0163i am\u0103gi\u0163i de vechea fraz\u0103 care spune c\u0103 unitatea d\u0103 putere. Cu aceast\u0103 fraz\u0103, de-alde Scheidemann \u015fi Ebert din conducerea partidului mai fac \u015fi ast\u0103zi specul\u0103. Desigur, unitatea d\u0103 putere, dar numai o unitate a convingerilor ferme, l\u0103untrice, \u015fi nu o \u00eenjghebare pur mecanic\u0103, exterioar\u0103 a unor elemente divergente. Puterea nu const\u0103 \u00een num\u0103r, ci \u00een idealul, \u00een con\u015ftiin\u0163a, \u00een energia care ne \u00eensufle\u0163esc. C\u00e2t de puternici ne-am crezut, cum ne-am f\u0103lit \u00eenainte de r\u0103zboi cu cele 4.000.000 de aderen\u0163i \u015fi cum s-a n\u0103ruit for\u0163a noastr\u0103 la prima \u00eencercare, asemenea unui castel de c\u0103r\u0163i de joc! Trebuie s\u0103 tragem \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte din decep\u0163iile avute, ca s\u0103 nu mai c\u0103dem \u00een vechile gre\u015feli! Dac\u0103 vrem s\u0103 ne opunem hot\u0103r\u00e2\u0163i politicii dominante a instan\u0163elor oficiale de partid, a majorit\u0103\u0163ii frac\u0163iunii parlamentare, atunci trebuie s\u0103 adopt\u0103m o politic\u0103 clar\u0103, consecvent\u0103, energic\u0103, atunci nu trebuie s\u0103 privim \u00een dreapta sau \u00een st\u00e2nga, ci s\u0103 ne grup\u0103m \u00een jurul unui steag \u0163inut sus cu hot\u0103r\u00e2re, ca cel pe care \u00eel reprezint\u0103 principiile respinse de Ledebour \u015fi acoli\u0163ii s\u0103i. S\u0103 se termine cu compromisurile \u015fi cu ezit\u0103rile! S\u0103 p\u0103\u015fim cu fermitate spre \u0163elul nostru, s\u0103 ducem f\u0103r\u0103 cru\u0163are lupta de clas\u0103 pe toat\u0103 linia, \u00een spiritul Interna\u0163ionalei! Aceasta este sarcina noastr\u0103, acesta este terenul pe care ne grup\u0103m. Cine dore\u015fte serios \u015fi cinstit re\u00eenvierea social-democra\u0163iei va merge cu noi, dac\u0103 nu ast\u0103zi, atunci m\u00e2ine.</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>Tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe de pretutindeni, \u00eensu\u015fi\u0163i-v\u0103 tezele care ne indic\u0103 calea de urmat \u015fi face\u0163i uz de \u00eentreaga voastr\u0103 for\u0163\u0103 pentru ca g\u00e2ndurile pe care le exprim\u0103 s\u0103 devin\u0103 fapte! Masele s\u00e2nger\u00e2nde \u015fi subjugate ale proletariatului din \u00eentreaga \u0163ar\u0103, din toate \u0163\u0103rile t\u00e2njesc dup\u0103 o politic\u0103 proletar\u0103 hot\u0103r\u00e2t\u0103, singura care le poate aduce salvarea din iadul situa\u0163iei existente. Este sarcina noastr\u0103, este datoria noastr\u0103 s\u0103 gr\u0103bim din toate puterile noastre ceasul acestei salv\u0103ri printr-o necru\u0163\u0103toare lupt\u0103 de clas\u0103 pe toat\u0103 linia!</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Deci, tr\u0103iasc\u0103 lupta de clas\u0103! Tr\u0103iasc\u0103 Interna\u0163ionala!</p>", "<p><a id=\"p32\"></a><i>Un num\u0103r mai mare de tovar\u0103\u015fi din toate p\u0103r\u0163ile Germaniei au adoptat urm\u0103toarele teze, care reprezint\u0103 aplicarea programului de la Erfurt la actualele probleme ale social-democra\u0163iei interna\u0163ionale.</i></p>", "<p><a id=\"p33\"></a>1. R\u0103zboiul mondial a nimicit rezultatele muncii de 40 de ani a social-democra\u0163iei europene prin faptul c\u0103 a redus complet importan\u0163a clasei muncitoare revolu\u0163ionare ca factor politic \u015fi prestigiul moral al social-democra\u0163iei, a sf\u0103r\u00e2mat Interna\u0163ionala proletar\u0103, a \u00eempins sec\u0163iile sale la fratricid, iar \u00een cele mai importante \u0163\u0103ri ale dezvolt\u0103rii capitaliste a legat dorin\u0163ele \u015fi speran\u0163ele maselor populare de carul imperialismului.</p>", "<p><a id=\"p34\"></a>2. Prin aprobarea creditelor de r\u0103zboi \u015fi proclamarea p\u0103cii civile (Burgfrieden), conduc\u0103torii oficiali ai partidelor socialiste din Germania, Fran\u0163a \u015fi Anglia (cu excep\u0163ia Partidului muncitoresc independent) au consolidat pozi\u0163iile imperialismului, au determinat masele populare s\u0103 suporte cu r\u0103bdare mizeria \u015fi ororile r\u0103zboiului, contribuind astfel la dezl\u0103n\u0163uirea ne\u00eenfr\u00e2nat\u0103 a nebuniei imperialiste, la prelungirea m\u0103celului \u015fi la cre\u015fterea num\u0103rului victimelor sale \u015fi prelu\u00e2nd o parte din r\u0103spunderea pentru declan\u015farea r\u0103zboiului \u015fi pentru consecin\u0163ele sale.</p>", "<p><a id=\"p35\"></a>3. Aceast\u0103 tactic\u0103 a instan\u0163elor oficiale ale partidelor din \u0163\u0103rile beligerante, \u00een primul r\u00e2nd din Germania, p\u00e2n\u0103 acum \u0163ara conduc\u0103toare a Interna\u0163ionalei, \u00eenseamn\u0103 o tr\u0103dare a celor mai elementare principii ale social-democra\u0163iei interna\u0163ionale, a intereselor vitale ale clasei muncitoare, a tuturor intereselor democratice ale popoarelor. Prin aceasta a fost condamnat\u0103 la neputin\u0163\u0103 politica socialist\u0103 \u015fi \u00een acele \u0163\u0103ri \u00een care conduc\u0103torii partidului au r\u0103mas credincio\u015fi \u00eendatoririlor lor: Rusia, Serbia, Italia \u015fi \u2014 cu o singur\u0103 excep\u0163ie \u2014 Bulgaria.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>4. Suspend\u00e2nd \u00een timp de r\u0103zboi lupta de clas\u0103, am\u00e2n\u00e2nd-o p\u00e2n\u0103 dup\u0103 r\u0103zboi, social-democra\u0163ia oficial\u0103 din principalele \u0163\u0103ri a dat r\u0103gaz claselor dominante din toate \u0163\u0103rile s\u0103-\u015fi consolideze enorm de mult pozi\u0163iile economice, politice \u015fi morale pe seama proletariatului.</p>", "<p><a id=\"p37\"></a>5. R\u0103zboiul mondial nu serve\u015fte nici ap\u0103r\u0103rii na\u0163ionale, nici intereselor economice sau politice ale maselor populare din nici o \u0163ar\u0103, ci este un monstru ie\u015fit din rivalit\u0103\u0163ile imperialiste ale claselor capitaliste din diferite \u0163\u0103ri pentru domina\u0163ia lumii \u015fi pentru monopolul exploat\u0103rii \u015fi subjug\u0103rii regiunilor \u00eenc\u0103 nedominate de capital. \u00cen aceast\u0103 er\u0103 a imperialismului dezl\u0103n\u0163uit nu mai pot exista r\u0103zboaie na\u0163ionale. A\u015fa-zisele interese na\u0163ionale sunt numai un mijloc de \u00een\u015felare a maselor populare muncitoare, pentru a le aservi intereselor du\u015fmanului lor de moarte \u2014 imperialismul.</p>", "<p><a id=\"p38\"></a>6. Politica statelor imperialiste \u015fi r\u0103zboiul imperialist nu pot aduce libertate \u015fi independen\u0163\u0103 pentru nici una dintre na\u0163iunile oprimate. Micile na\u0163iuni, ale c\u0103ror clase dominante nu sunt dec\u00e2t anexe \u015fi complici ale claselor guvernante ale statelor mari, constituie de fapt simple figuri de \u015fah \u00een jocul imperialist al marilor puteri, iar \u00een timp de r\u0103zboi ele sunt folosite drept unelte, ca \u015fi masele muncitoare din marile state, pentru ca dup\u0103 r\u0103zboi s\u0103 fie sacrificate intereselor capitaliste.</p>", "<p><a id=\"p39\"></a>7. \u00cen aceste \u00eemprejur\u0103ri, actualul r\u0103zboi mondial \u00eenseamn\u0103, de orice parte ar fi \u00eenfr\u00e2ngerea sau victoria, o \u00eenfr\u00e2ngere a social-democra\u0163iei. Indiferent de rezultat, el duce \u2014 afar\u0103 de cazul unei interven\u0163ii revolu\u0163ionare a proletariatului interna\u0163ional \u2014 la consolidarea militarismului, la ascu\u0163irea contradic\u0163iilor interna\u0163ionale \u015fi a rivalit\u0103\u0163ilor economice mondiale. El face s\u0103 creasc\u0103 exploatarea capitalist\u0103 \u015fi reac\u0163iunea politic\u0103 intern\u0103, sl\u0103be\u015fte controlul public \u015fi transform\u0103 parlamentele \u00een instrumente din ce \u00een ce mai docile ale militarismului. Actualul r\u0103zboi mondial creeaz\u0103, totodat\u0103, premisele unor noi r\u0103zboaie.</p>", "<p><a id=\"p40\"></a>8. Pacea lumii nu poate fi asigurat\u0103 prin planuri utopice sau reac\u0163ionare prin fondul lor, cum sunt \u00eenfiin\u0163area de tribunale interna\u0163ionale de arbitraj ale diploma\u0163ilor capitali\u015fti, acorduri diplomatice cu privire la \u201edezarmare\u201c, \u201elibertatea m\u0103rilor\u201c, \u201edesfiin\u0163area dreptului de captur\u0103 pe mare\u201c, \u201euniuni de state europene\u201c, \u201euniuni vamale ale statelor din Europa central\u0103\u201c, \u201estate na\u0163ionale tampon\u201c \u015fi altele. Imperialismul, militarismul \u015fi r\u0103zboaiele nu pot fi \u00eenl\u0103turate sau st\u0103vilite at\u00e2ta timp c\u00e2t clasele capitaliste \u00ee\u015fi exercit\u0103 nestingherite domina\u0163ia lor de clas\u0103. Singurul mijloc pentru a le opune o rezisten\u0163\u0103 eficace, pentru a asigura pacea mondial\u0103 este capacitatea de ac\u0163iune politic\u0103 a proletariatului interna\u0163ional \u015fi voin\u0163a sa revolu\u0163ionar\u0103 de a arunca \u00een balan\u0163\u0103 toate for\u0163ele sale.</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>9. Imperialismul, ca ultim\u0103 faz\u0103 de existen\u0163\u0103 \u015fi ca forma cea mai \u00eenalt\u0103 de dezvoltare a domina\u0163iei politice mondiale a capitalului, este du\u015fmanul de moarte comun al proletariatului din toate \u0163\u0103rile. Dar el are aceea\u015fi soart\u0103 ca \u015fi fazele anterioare ale capitalismului: pe m\u0103sura propriei sale dezvolt\u0103ri \u00eent\u0103re\u015fte for\u0163ele du\u015fmanului s\u0103u de moarte. El gr\u0103be\u015fte concentrarea capitalului, f\u0103r\u00e2mi\u0163area p\u0103turii mijlocii, cre\u015fterea num\u0103rului proletarilor, treze\u015fte rezisten\u0163a cresc\u00e2nd\u0103 a maselor \u015fi duce astfel la accentuarea intens\u0103 a contradic\u0163iilor de clas\u0103. At\u00e2t \u00een timp de pace c\u00e2t \u015fi \u00een timp de r\u0103zboi, lupta de clas\u0103 a proletariatului trebuie s\u0103 se concentreze, \u00een primul r\u00e2nd, \u00eempotriva imperialismului. Pentru proletariatul interna\u0163ional, lupta \u00eempotriva imperialismului \u00eenseamn\u0103 totodat\u0103 lupta pentru puterea politic\u0103, b\u0103t\u0103lia hot\u0103r\u00e2toare dintre socialism \u015fi capitalism. \u0162elul final socialist va putea fi realizat de proletariatul interna\u0163ional numai dac\u0103 va face front \u00eempotriva imperialismului pe \u00eentreaga linie \u015fi va face din lozinca \u201er\u0103zboi r\u0103zboiului!\u201c firul conduc\u0103tor al politicii sale practice, d\u0103ruind acestui \u0163el \u00eentreaga sa for\u0163\u0103 \u015fi tot spiritul s\u0103u de sacrificiu.</p>", "<p><a id=\"p42\"></a>10. Pentru realizarea acestui scop, sarcina principal\u0103 a social-democra\u0163iei const\u0103 ast\u0103zi \u00een a uni proletariatul din toate \u0163\u0103rile \u00eentr-o for\u0163\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 vie, \u00een a face ca proletariatul s\u0103 devin\u0103, potrivit rolului s\u0103u istoric, factorul hot\u0103r\u00e2tor al vie\u0163ii politice, prin gruparea lui \u00eentr-o puternic\u0103 organiza\u0163ie interna\u0163ional\u0103 cu o concep\u0163ie unitar\u0103 a intereselor \u015fi sarcinilor sale, cu o tactic\u0103 unitar\u0103 \u015fi o mare capacitate de ac\u0163iune politic\u0103 at\u00e2t \u00een timp de pace c\u00e2t \u015fi \u00een timp de r\u0103zboi.</p>", "<p><a id=\"p43\"></a>11. Interna\u0163ionala a II-a a fost sf\u0103r\u00e2mat\u0103 de r\u0103zboi. Lipsurile ei au ie\u015fit la iveal\u0103 prin incapacitatea ei de a ridica un adev\u0103rat z\u0103gaz \u00eempotriva f\u0103r\u00e2mi\u0163\u0103rii na\u0163ionale \u00een timp de r\u0103zboi \u015fi de a realiza tactica \u015fi ac\u0163iunea comun\u0103 a proletariatului din toate \u0163\u0103rile.</p>", "<p><a id=\"p44\"></a>12. Av\u00e2nd \u00een vedere tr\u0103darea \u0163elurilor \u015fi intereselor clasei muncitoare de c\u0103tre reprezentan\u0163ii oficiali ai partidelor socialiste din principalele \u0163\u0103ri, av\u00e2nd \u00een vedere alunecarea lor de pe terenul Interna\u0163ionalei proletare pe terenul politicii burghezo-imperialiste, se impune cu o necesitate vital\u0103 pentru social-democra\u0163ie crearea unei noi Interna\u0163ionale muncitore\u015fti, care s\u0103 preia \u00een toate \u0163\u0103rile conducerea \u015fi coordonarea luptei de clas\u0103 revolu\u0163ionare \u00eempotriva imperialismului.</p>", "<p><a id=\"p45\"></a>Pentru a-\u015fi \u00eendeplini sarcina ei istoric\u0103, ea trebuie s\u0103 se bazeze pe urm\u0103toarele principii:</p>", "<p><a id=\"p46\"></a>1. Lupta de clas\u0103 \u00een interiorul statelor burgheze \u00eempotriva claselor dominante \u015fi solidaritatea interna\u0163ional\u0103 a proletarilor din toate \u0163\u0103rile sunt dou\u0103 norme de via\u0163\u0103 inseparabile ale clasei muncitoare \u00een lupta ei istoric\u0103 mondial\u0103 de eliberare. Nu poate exista socialism f\u0103r\u0103 solidaritatea interna\u0163ional\u0103 a proletariatului \u015fi nu poate exista socialism f\u0103r\u0103 lupt\u0103 de clas\u0103. Nici \u00een timp de pace, nici \u00een timp de r\u0103zboi, proletariatul socialist nu poate renun\u0163a la lupta de clas\u0103 \u015fi la solidaritatea interna\u0163ional\u0103 f\u0103r\u0103 a se condamna la sinucidere.</p>", "<p><a id=\"p47\"></a>2. Ac\u0163iunile clasei proletare din toate \u0163\u0103rile, at\u00e2t \u00een timp de pace c\u00e2t \u015fi \u00een timp de r\u0103zboi, trebuie s\u0103 aib\u0103 drept principal \u0163el lupta \u00eempotriva imperialismului \u015fi \u00eempiedicarea r\u0103zboaielor. Ac\u0163iunea parlamentar\u0103, ac\u0163iunea sindical\u0103, precum \u015fi \u00eentreaga activitate a mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti trebuie s\u0103 fie subordonate scopului de a sprijini \u00een modul cel mai energic lupta proletariatului din fiecare \u0163ar\u0103 \u00eempotriva burgheziei na\u0163ionale, de a sublinia la fiecare pas contradic\u0163ia politic\u0103 \u015fi spiritual\u0103 dintre aceste dou\u0103 clase \u015fi de a pune pe primul plan \u015fi a \u00eent\u0103ri \u00een acela\u015fi timp solidaritatea interna\u0163ional\u0103 a proletarilor din toate \u0163\u0103rile.</p>", "<p><a id=\"p48\"></a>3. \u00cen Interna\u0163ional\u0103 se afl\u0103 centrul de greutate al organiz\u0103rii de clas\u0103 a proletariatului. Interna\u0163ionala stabile\u015fte \u00een timp de pace tactica sec\u0163iilor na\u0163ionale \u00een problemele militarismului, politicii coloniale, politicii comerciale, s\u0103rb\u0103toririi zilei de 1 Mai \u015fi indic\u0103, totodat\u0103, tactica care trebuie adoptat\u0103 \u00een timp de r\u0103zboi.</p>", "<p><a id=\"p49\"></a>4. \u00cendatorirea de a \u00eendeplini hot\u0103r\u00e2rile Interna\u0163ionalei este mai presus de orice alte \u00eendatoriri fa\u0163\u0103 de organiza\u0163ie. Sec\u0163iile na\u0163ionale care procedeaz\u0103 contrar rezolu\u0163iilor ei se situeaz\u0103 \u00een afara Interna\u0163ionalei.</p>", "<p><a id=\"p50\"></a>5. \u00cen lupta \u00eempotriva imperialismului \u015fi r\u0103zboiului, for\u0163a hot\u0103r\u00e2toare care poate fi pus\u0103 \u00een ac\u0163iune o constituie masele compacte ale proletariatului din toate \u0163\u0103rile. \u00cen tactica sec\u0163iilor na\u0163ionale, principala aten\u0163ie trebuie deci \u00eendreptat\u0103 spre stimularea capacit\u0103\u0163ii de ac\u0163iune politic\u0103 \u015fi a ini\u0163iativei hot\u0103r\u00e2te a maselor largi, spre asigurarea unei coordon\u0103ri interna\u0163ionale a ac\u0163iunilor de mas\u0103, spre l\u0103rgirea organiza\u0163iilor politice \u015fi sindicale, astfel ca ele s\u0103 permit\u0103 oric\u00e2nd organizarea unor ac\u0163iuni rapide \u015fi energice comune ale tuturor sec\u0163iilor, ca voin\u0163a Interna\u0163ionalei s\u0103 devin\u0103 fapta celor mai largi mase muncitoare din toate \u0163\u0103rile.</p>", "<p><a id=\"p51\"></a>6. Sarcina imediat\u0103 a social-democra\u0163iei este eliberarea spiritual\u0103 a proletariatului de sub tutela burgheziei, care se manifest\u0103 prin influen\u0163a ideologiei na\u0163ionaliste. Sec\u0163iiile na\u0163ionale trebuie s\u0103-\u015fi \u00eendrepte agita\u0163ia lor \u00een parlamente \u015fi \u00een pres\u0103 spre denun\u0163area frazeologiei tradi\u0163ionale a na\u0163ionalismului ca instrument al domina\u0163iei burgheze. Ast\u0103zi, singurul mijloc de a ap\u0103ra adev\u0103ratele libert\u0103\u0163i na\u0163ionale este lupta de clas\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 \u00eempotriva imperialismului. Patria proletarilor, a c\u0103rei ap\u0103rare trebuie s\u0103 stea \u00een fruntea tuturor problemelor, este Interna\u0163ionala Socialist\u0103.</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p52\"></a>Bro\u015fur\u0103 ilegal\u0103 a Ligii \u201eSpartacus\u201c,<br/>aprilie 1910</p>"], "title": "Ori \u2014 ori", "idChr": "1.18"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"right2\"><a id=\"p0\"></a>3. \u00cen Interna\u0163ional\u0103 se afl\u0103 centrul de greutate al organiz\u0103rii de clas\u0103 a proletariatului...</p>", "<p class=\"right2\"><a id=\"p1\"></a>4. \u00cendatorirea de a \u00eendeplini hot\u0103r\u00e2rile Interna\u0163ionalei este mai presus de orice alte \u00eendatoriri fa\u0163\u0103 de organiza\u0163ie...</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p2\"></a>(Teze)</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe!</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Evenimentele de la 24 martie <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n24\">[24]</a> din Reichstag, care au dus la ie\u015firea a 18 deputa\u0163i din frac\u0163iunea oficial\u0103 social-democrat\u0103, sunt un simptom evident c\u0103 politica dus\u0103 de forurile de partid \u00eencep\u00e2nd de la 4 august 1914 nu mai poate fi continuat\u0103. Li se poate repro\u015fa orice tovar\u0103\u015filor Haase, Ledebour \u015fi prietenilor lor, afar\u0103 de un singur lucru: c\u0103 ar fi dat dovad\u0103 de lips\u0103 de \u00eeng\u0103duin\u0163\u0103 sau de prea mult\u0103 hot\u0103r\u00e2re, fermitate \u015fi consecven\u0163\u0103. Ace\u015fti 18 tovar\u0103\u015fi au suportat cu r\u0103bdare timp de aproape doi ani jugul impus de majoritatea frac\u0163iunii. Ei au \u00eeng\u0103duit ca frac\u0163iunea s\u0103 voteze, \u00een numele clasei muncitoare germane, de patru ori creditele de r\u0103zboi, f\u0103r\u0103 s\u0103 protesteze \u00eempotriva acestei nemaipomenite tr\u0103d\u0103ri fa\u0163\u0103 de socialism \u00een alt mod dec\u00e2t prin p\u0103r\u0103sirea s\u0103lii de \u015fedin\u0163e, adic\u0103 prin propria lor excludere \u00een ceasul celor mai importante hot\u0103r\u00e2ri istorice. Atunci c\u00e2nd s-au hot\u0103r\u00e2t, \u00een sf\u00e2r\u015fit, la al 40-lea miliard, s\u0103 voteze \u00een Reichstag, la 21 decembrie 1915, \u00eempotriva creditelor, ei s-au gr\u0103bit s\u0103 motiveze votul lor printr-o declara\u0163ie care, prin referirea la grani\u0163ele asigurate ale Germaniei, reprezint\u0103 o concesie f\u0103cut\u0103 punctului de vedere al majorit\u0103\u0163ii \u015fi o lovitur\u0103 dat\u0103 solidarit\u0103\u0163ii interna\u0163ionale cu tovar\u0103\u015fii francezi, belgieni, ru\u015fi \u015fi s\u00e2rbi. \u00cen faimosul caz Baralong, ei au aprobat \u00een principiu, prin declara\u0163ia f\u0103cut\u0103 de Ledebour, politica de represalii a lui Noske, produc\u00e2nd prin aceasta satisfac\u0163ie chiar \u015fi \u00een r\u00e2ndurile a\u0163\u00e2\u0163\u0103torilor la r\u0103zboi din jurul lui Oertel. Supun\u00e2ndu-se poruncii \u015fi voin\u0163ei majorit\u0103\u0163ii, ei nu au f\u0103cut p\u00e2n\u0103 acum niciodat\u0103 uz de arma valoroas\u0103 a micilor interpel\u0103ri pentru a zgudui blocul guvernamental imperialist, pentru a trezi opinia public\u0103 \u015fi a ridica la lupt\u0103 masele muncitoare. Mai mult dec\u00e2t at\u00e2t, ei au sprijinit majoritatea frac\u0163iunii parlamentare atunci c\u00e2nd, \u00eempreun\u0103 cu partidele burgheze, a vrut s\u0103 smulg\u0103 din m\u00e2na lui Karl Liebknecht arma micilor interpel\u0103ri. \u00cen fine, ei au privit lini\u015fti\u0163i cum Liebknecht \u00eempreun\u0103 cu Otto R\u00fchle erau exclu\u015fi din frac\u0163iune exact \u00een felul \u00een care au fost exclu\u015fi ast\u0103zi Haase, Ledebour &amp; Co.; ei au r\u0103mas mai departe \u00een frac\u0163iunea oficial\u0103 \u015fi nu s-au solidarizat cu Karl Liebknecht \u015fi R\u00fchle. \u015ei chiar \u00een ceasul cel din urm\u0103 al \u015federii lor \u00een frac\u0163iune, ei au lansat \u00een \u201eLose Bl\u00e4tter\u201c (\u201eFoi volante\u201c) un program cu privire la impozite, deci \u00eentr-o chestiune de importan\u0163\u0103 cov\u00e2r\u015fitoare privind lupta pentru pace, program care \u00een principiu corespunde cu cel al majorit\u0103\u0163ii frac\u0163iunii parlamentare; \u00een loc s\u0103 refuze categoric acestui guvern al st\u0103rii de asediu \u015fi al \u00eenchisorii popoarelor orice impozite, ei vor s\u0103-i aprobe, m\u00e2n\u0103 \u00een m\u00e2n\u0103 cu majoritatea frac\u0163iunii, impozite directe!</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Timp de aproape doi ani, cei 18 tovar\u0103\u015fi din s\u00e2nul frac\u0163iunii n-au constituit nici chiar \u00een ultimul timp o opozi\u0163ie \u00een adev\u0103ratul sens al cuv\u00e2ntului, ci numai o umbr\u0103 de opozi\u0163ie. \u015ei ce iese la iveal\u0103 ast\u0103zi? Iese la iveal\u0103 c\u0103 \u00een s\u00e2nul a\u015fa-zisei frac\u0163iuni social-democrate nu este loc nici m\u0103car pentru cea mai timid\u0103, \u015fov\u0103ielnic\u0103 \u015fi palid\u0103 umbr\u0103 de opozi\u0163ie! Logica de fier a lucrurilor le d\u0103 tovar\u0103\u015filor o lec\u0163ie aspr\u0103, din care fiecare muncitor capabil s\u0103 ra\u0163ioneze este dator s\u0103 trag\u0103 de urgen\u0163\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte. Evenimentele de la 24 martie arat\u0103 c\u0103 bl\u00e2nde\u0163ea, \u00eeng\u0103duin\u0163a, r\u0103bdarea, docilitatea fa\u0163\u0103 de tr\u0103d\u0103torii partidului nu duc la nimic altceva dec\u00e2t la t\u0103r\u0103g\u0103narea \u015fi am\u00e2narea procesului de \u00eens\u0103n\u0103to\u015fire a partidului. Cei 18 din jurul lui Haase \u015fi Ledebour, care de frica cuvintelor de ordine demagogice despre disciplin\u0103 \u015fi unitate s-au condamnat singuri \u00een ultimii doi ani la o existen\u0163\u0103 jalnic\u0103, plin\u0103 de contradic\u0163ii \u015fi echivocuri, au ajuns p\u00e2n\u0103 la urm\u0103 \u00een aceea\u015fi situa\u0163ie \u00een care Liebknecht ajunsese \u00eenc\u0103 \u00eenainte datorit\u0103 ap\u0103r\u0103rii pline de b\u0103rb\u0103\u0163ie \u015fi consecven\u0163\u0103 a principiilor partidului. Toate desolidariz\u0103rile de Liebknecht, toate ezit\u0103rile de a lua o hot\u0103r\u00e2re nu i-au ferit de alternativa: ori s\u0103 devin\u0103, \u00eempreun\u0103 cu tr\u0103d\u0103torii social-democra\u0163iei \u015fi ai Interna\u0163ionalei, complici ai tr\u0103d\u0103rii, ori s\u0103 se elibereze de dictatura tr\u0103d\u0103torilor, pentru a-\u015fi crea cel pu\u0163in posibilitatea de a duce o politic\u0103 social-democrat\u0103 \u015fi a reprezenta interesele muncitorilor. Aceast\u0103 alegere, acest necru\u0163\u0103tor ori-ori \u00een ceea ce prive\u015fte atitudinea fa\u0163\u0103 de instan\u0163ele oficiale de partid nu-l poate ocoli nici un om care vrea s\u0103 salveze partidul \u015fi social-democra\u0163ia din mocirla actual\u0103. Ziua de 24 martie, constituirea \u201ecomunit\u0103\u0163ii de lucru\u201c social-democrate reprezint\u0103, privite din acest punct de vedere, falimentul politicii pa\u015filor m\u0103run\u0163i \u015fi a eschiv\u0103rii de la luarea unei atitudini hot\u0103r\u00e2te, falimentul politicii \u015fov\u0103ielilor, compromisurilor \u015fi concesiilor f\u0103cute dreptei. Ziua de 24 martie a ar\u0103tat clar ca lumina zilei c\u0103 printr-o asemenea politic\u0103 nu se pot evita nici sciziunea, nici izbucnirea unor divergen\u0163e grave, publice \u00een s\u00e2nul partidului. Desp\u0103r\u0163irea de clica social-imperialist\u0103 a frac\u0163iunii s-ar fi produs cu mult mai devreme dac\u0103 Haase \u015fi Ledebour ar fi \u00eendr\u0103znit s\u0103 tac\u0103 opozi\u0163ie consecvent\u0103 \u015fi principial\u0103 \u00eempotriva tr\u0103d\u0103torilor partidului. Dac\u0103 to\u0163i cei care se intituleaz\u0103 opozi\u0163ie ar fi ac\u0163ionat de la \u00eenceput hot\u0103r\u00e2t \u015fi consecvent, atunci procesul dureros al \u00eens\u0103n\u0103to\u015firii partidului ar fi fost mult scurtat, l\u0103murirea \u015fi str\u00e2ngerea maselor proletare u\u015furat\u0103, iar unirea interna\u0163ional\u0103 a social-democra\u0163iei \u015fi, prin aceasta, sf\u00e2r\u015fitul m\u0103celului popoarelor ar fi fost gr\u0103bite.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe! Este un imperativ al datoriei fa\u0163\u0103 de sarcinile noastre istorice s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m cel pu\u0163in din propriile noastre gre\u015feli. Nesf\u00e2r\u015fitele suferin\u0163e pe care ni le aduce r\u0103zboiul criminal, pr\u0103bu\u015firea moral\u0103 a partidului \u015fi a Interna\u0163ionalei, care \u00eensemnau totul pentru noi, toate acestea ar trebui s\u0103 ne fie spre folos m\u0103car dintr-un singur punct de vedere, \u015fi anume ca masele muncitoare \u00eenaintate s\u0103 \u00eenve\u0163e s\u0103-\u015fi ia soarta \u00een propriile lor m\u00e2ini, s\u0103-i sileasc\u0103 pe conduc\u0103torii lor s\u0103 p\u0103\u015feasc\u0103 pe calea luptei de clas\u0103 revolu\u0163ionare \u015fi s\u0103-i \u00eemping\u0103 \u00eenainte.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Experien\u0163a celor 18 deputa\u0163i din Reichstag a ar\u0103tat definitiv c\u0103 politica lipsit\u0103 de energie a compromisurilor nu duce la nimic bun, c\u0103 partidul poate fi salvat numai printr-o politic\u0103 energic\u0103, principial\u0103. Fi\u0163i deci gata, tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe, s\u0103 veghea\u0163i ca de acum \u00eenainte interesele voastre s\u0103 fie recunoscute \u015fi reprezentate a\u015fa cum se cuvine pentru ni\u015fte oameni \u00eentregi. Mieii r\u0103bd\u0103tori nu se vor transforma \u00een 24 de ore \u00een lei. Deputa\u0163i care timp de aproape doi ani nu au \u00eendr\u0103znit s\u0103 trag\u0103 o linie de demarca\u0163ie \u00eentre ei \u015fi majoritatea frac\u0163iunii tr\u0103d\u0103toare nu vor deveni lupt\u0103tori revolu\u0163ionari prin simplul fapt al desp\u0103r\u0163irii de aceast\u0103 majoritate. \u201eComunitatea de lucru\u201c social-democrat\u0103 este de p\u0103rere c\u0103 trebuie mai degrab\u0103 s\u0103 cear\u0103 scuze celor de dreapta pentru existen\u0163a sa dec\u00e2t s\u0103-i acuze deschis de tr\u0103dare fa\u0163\u0103 de partid. \u00cen loc s\u0103 \u0163in\u0103 sus stindardul revoltei contra dictaturii forurilor de partid tr\u0103d\u0103toare, aceast\u0103 nou\u0103 frac\u0163iune pare c\u0103 se str\u0103duie\u015fte s\u0103 arate lumii c\u0103 ea nu dore\u015fte s\u0103 tulbure nici un pic atmosfera \u00een partid. Tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe, \u00eent\u0103ri\u0163i coloana vertebral\u0103 a acestei minorit\u0103\u0163i \u015fov\u0103ielnice, \u00eempinge\u0163i-o \u00eenainte! Lui Haase, Ledebour &amp; Co. s\u0103 le pune\u0163i mereu \u00een vedere revendic\u0103rile voastre:</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>1. S\u0103 resping\u0103 \u00een viitor orice credite de r\u0103zboi, f\u0103r\u0103 a \u0163ine seama de situa\u0163ia militar\u0103, d\u00e2nd refuzului lor o motivare principial\u0103, socialist\u0103.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>2. S\u0103 refuze acestui guvern al st\u0103rii de asediu \u015fi al r\u0103zboiului mondial orice impozite, de orice form\u0103 ar fi.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>3. S\u0103 foloseasc\u0103 micile interpel\u0103ri \u015fi orice alt mijloc admis de regulamentul parlamentar pentru a combate ne\u00eencetat partidele imperialiste \u015fi pentru a activiza masele populare.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Noua scindare \u00een s\u00e2nul frac\u0163iunii va putea s\u0103 duc\u0103 la salvarea onoarei social-democra\u0163iei interna\u0163ionale numai dac\u0103 ve\u0163i exercita asupra ei o presiune energic\u0103, permanent\u0103.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>S\u0103 pornim deci, tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe, lupta pe toat\u0103 linia contra majorit\u0103\u0163ii frac\u0163iunii \u015fi a conducerii partidului, care nu vor s\u0103 permit\u0103 nici cea mai mic\u0103 opozi\u0163ie \u00eempotriva politicii lor de tr\u0103dare a socialismului! Aceast\u0103 majoritate a frac\u0163iunii \u015fi aceast\u0103 majoritate a conducerii au devenit de mult unelte ale imperiali\u015ftilor burghezi, o filial\u0103 a lui Heydebrand \u015fi clica sa. Dup\u0103 cum ace\u015fti a\u0163\u00e2\u0163\u0103tori la r\u0103zboi \u015fi guvernul lor vor s\u0103 ne astupe gura, proclam\u00e2nd starea de asediu pentru a-\u015fi face pe spinarea noastr\u0103 afacerile lor capitaliste, tot a\u015fa Scheidemann, Heine, David \u015fi cei de teapa lor vor s\u0103 foloseasc\u0103 mandatele \u015fi func\u0163iile lor pentru a \u00een\u0103bu\u015fi \u00een cadrul partidului toate elementele ce li se opun, orice opozi\u0163ie socialist\u0103. Tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe! Partidul nu \u00eenseamn\u0103 func\u0163ionarii, deputa\u0163ii sau redactorii, partidul \u00eenseamn\u0103 masele muncitorilor organiza\u0163i, p\u0103trunse de spiritul luptei de clas\u0103 socialiste. Partidul sunte\u0163i voi! S\u0103 pornim deci lupta pentru recucerirea partidului, pe care clica tr\u0103d\u0103torilor afla\u0163i \u00een func\u0163ii \u00eenalte l-a transformat \u00eentr-un apendice al imperialismului burghez. Respinge\u0163i \u201elovitura de stat\u201c de la 24 martie a tr\u0103d\u0103torilor! Declara\u0163i cu voce tare c\u0103 nu mai recunoa\u015fte\u0163i majoritatea frac\u0163iunii David-Heine-Noske drept reprezentan\u0163\u0103 a social-democra\u0163iei, cere\u0163i cu t\u0103rie ca tr\u0103d\u0103torii s\u0103-\u015fi depun\u0103 mandatele, pe care nu le-au meritat!</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>\u00cenceta\u0163i s\u0103 mai v\u0103rsa\u0163i cotiza\u0163iile de partid \u00een casa actualei conduceri a partidului, c\u0103ci ea \u00eentrebuin\u0163eaz\u0103 banii c\u00e2\u015ftiga\u0163i \u00een sudoarea frun\u0163ii voastre pentru promovarea unei politici \u015fi pentru editarea unei literaturi menite s\u0103 v\u0103 transforme \u00een carne de tun docil\u0103 a imperialismului \u015fi s\u0103 contribuie la prelungirea m\u0103celului popoarelor! Organiza\u0163iile de partid trebuie s\u0103 sisteze v\u0103rsarea cotiza\u0163iilor c\u0103tre conducerea partidului reprezentat\u0103 de Scheidemann-Ebert, care aprob\u0103 din banii poporului credite molohului r\u0103zboiului mondial, c\u00e2t \u015fi guvernului foametei \u015fi al st\u0103rii de asediu.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Starea de asediu \u00een Reich, c\u00e2t \u015fi \u201estarea de asediu\u201c \u00een partid pot fi \u00eenvinse numai dac\u0103 masele \u00eenaintate ale proletariatului se vor hot\u0103r\u00ee s\u0103-\u015fi manifeste \u015fi s\u0103-\u015fi impun\u0103 voin\u0163a cu toat\u0103 energia. 24 martie a ar\u0103tat c\u0103 sub dictatura actualelor foruri de partid nu este posibil\u0103 nici cea mai vag\u0103 \u00eencercare de a duce o politic\u0103 socialist\u0103. 24 martie a mai ar\u0103tat c\u0103 drumul compromisurilor \u015fi al supunerii fa\u0163\u0103 de aceste foruri este drumul cel mai lung \u015fi mai greu, la al c\u0103rui cap\u0103t devin totu\u015fi inevitabile sciziunea \u015fi luarea unei atitudini hot\u0103r\u00e2te. Ar\u0103ta\u0163i c\u0103 \u015fti\u0163i ce vre\u0163i \u015fi c\u0103 sunte\u0163i hot\u0103r\u00e2\u0163i s\u0103 transforma\u0163i voin\u0163a voastr\u0103 \u00een fapte! Organizarea, disciplina s\u0103 slujeasc\u0103 transpunerii \u00een fapte a voin\u0163ei <i>voastre</i>, a voin\u0163ei maselor, \u015fi nu prefacerii voastre \u00eentr-o unealt\u0103 supus\u0103 voin\u0163ei unei mici minorit\u0103\u0163i de func\u0163ionari \u015fi deputati. S\u0103 pornim deci lupta pe \u00eentreaga linie pentru scopul dublu \u015fi totu\u015fi unic:</p>", "<p><a id=\"p15\"></a><i>Recucerirea partidului pentru lupta de clas\u0103 principial\u0103!</i></p>", "<p><a id=\"p16\"></a><i>Terminarea m\u0103celului popoarelor prin refacerea Interna\u0163ionalei proletare!</i></p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p17\"></a>Manifest ilegal al Ligii \u201eSpartacus\u201c,<br/>aprilie 1916</p>"], "title": "\u00cenv\u0103\u0163\u0103mintele zilei de 24 martie", "idChr": "1.19"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"right2\"><a id=\"p0\"></a>3. \u00cen Interna\u0163ional\u0103 se afl\u0103 centrul de greutate al organiz\u0103rii de clas\u0103 a proletariatului...</p>", "<p class=\"right2\"><a id=\"p1\"></a>4. \u00cendatorirea de a \u00eendeplini hot\u0103r\u00e2rile Interna\u0163ionalei este mai presus de orice alte \u00eendatoriri fa\u0163\u0103 de organiza\u0163ie...</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p2\"></a>(Teze)</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Imposibilul a devenit realitate. Reichstagul, partidele burgheze, frac\u0163iunea oficial\u0103 social-democrat\u0103 s-au dezonorat \u015fi mai mult. Se p\u0103rea c\u0103 acest parlament nemai\u00eent\u00e2lnit, aceast\u0103 nobil\u0103 societate a reu\u015fit s\u0103 fac\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een prezent tot ce era omene\u015fte posibil pentru propria sa \u00eenjosire politic\u0103, renun\u0163\u00e2nd la cea mai elementar\u0103 bun\u0103cuviin\u0163\u0103 politic\u0103, \u015fi c\u0103 pur \u015fi simplu nu ar putea aluneca mai ad\u00e2nc \u00een aceast\u0103 mla\u015ftin\u0103. Dar ce iluzie de\u015fart\u0103! La dezbaterea cazului Liebknecht, Reichstagul, majoritatea burghez\u0103 \u015fi majoritatea frac\u0163iunii social-democrate \u015fi-au \u00eentrecut cu mult propria lor infamie.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Liebknecht a fost arestat de zbirii poli\u0163iei la demonstra\u0163ia de 1 Mai, \u00een timpul \u00eendeplinirii datoriei sale de socialist interna\u0163ionalist, \u015fi predat organelor justi\u0163iei militare. Liebknecht este deputat \u00een Reichstag \u015fi, prin urmare, este temporar scutit de serviciul militar pentru a-\u015fi exercita mandatul de reprezentant al poporului, deci \u00een timpul sesiunii Reichstagului nu este soldat, ci reprezentant al poporului. A-l ap\u0103ra de ghearele justi\u0163iei militare, ca \u015fi de orice prigonire politic\u0103, era, a\u015fadar, cea mai elementar\u0103 datorie a Reichstagului. Oricare parlament din lume socote\u015fte drept obliga\u0163ia sa suprem\u0103 s\u0103-\u015fi apere membrii de violen\u0163ele autorit\u0103\u0163ilor guvernului. Aici s-a \u00eent\u00e2mplat \u00eens\u0103 ceva nemaiauzit, ceva f\u0103r\u0103 precedent \u00een istoria tuturor parlamentelor. Reichstagul a predat el \u00eensu\u015fi pe unul dintre membrii s\u0103i justi\u0163iei militare!</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>C\u00e2teva zile mai t\u00e2rziu a urmat al doilea act al farsei: acela\u015fi Reichstag a refuzat s\u0103-i apere pe membrii s\u0103i contra unor brutalit\u0103\u0163i \u015fi silnicii ca cele la care a fost supus Liebknecht atunci c\u00e2nd, la 8 aprilie, a vrut s\u0103 supun\u0103 criticii ma\u015fina\u0163iile \u00een leg\u0103tur\u0103 cu ultimele credite germane de r\u0103zboi! Cei care prin \u0163ipetele lor au contribuit cel mai mult la aceast\u0103 sinucidere parlamentar\u0103 au fost tocmai liberalii. Spiritul lui Eugen Richter, acest lacheu al reac\u0163iunii din timpul tarifului vamal de \u00eenfometare, tr\u0103ie\u015fte \u00een demnii s\u0103i urma\u015fi. Cu strig\u0103tul \u201etr\u0103dare de patrie!\u201c, alde Hubrich \u015fi M\u00fcller-Meiningen se reped cu pumnii asupra oricui s-ar urca la tribuna Reichstagului pentru a critica guvernul. Cu strig\u0103tul \u201etr\u0103dare de patrie!\u201c, alde Payer \u015fi Liesching jertfesc dictaturii militare imunitatea reprezentan\u0163ilor poporului. Dup\u0103 aceste urlete ale liberalilor, lui Oertel, Heydebrand \u015fi compania nu le mai r\u0103m\u00e2ne nimic de ad\u0103ugat. \u015ei ce face majoritatea frac\u0163iunii social-democrate? Ea n-a respins nici m\u0103car cu un cuv\u00e2nt aceste \u0163ipete isterice. Doar Scheidemann \u015fi cei de o seam\u0103 cu el, adep\u0163i ai politicii de \u201ea rezista p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t\u201c, consider\u0103 ei \u00een\u015fi\u015fi tr\u0103d\u0103tor de patrie pe oricine p\u0103ze\u015fte cu cinste principiile social-democrate \u015fi lupt\u0103 \u00eempotriva m\u0103celului popoarelor.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Tr\u0103dare de patrie! Tr\u0103dare de patrie!</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>S\u0103rb\u0103torirea zilei de 1 Mai este tr\u0103dare de patrie! Critica adus\u0103 creditelor de r\u0103zboi \u2014 tr\u0103dare de patrie! Solidaritatea interna\u0163ional\u0103 \u2014 tr\u0103dare de patrie! Lupta de clas\u0103 \u2014 tr\u0103dare de patrie! Respingerea bugetului \u2014 tr\u0103dare de patrie! Greva pentru sporirea salariilor de mizerie \u2014 tr\u0103dare de patrie! Dezbaterea public\u0103 a speculei cu alimente \u2014 tr\u0103dare de patrie! Strig\u0103tele de jale ale femeilor \u00eenfometate \u00een fa\u0163a pr\u0103v\u0103liilor \u2014 tr\u0103dare de patrie! Ceea ce s-a spus de mii de ori \u00een ziarele social-democrate, \u00een adun\u0103rile electorale social-democrate, \u00een cuv\u00e2nt\u0103rile din Reichstag ale deputa\u0163ilor social-democra\u0163i este ast\u0103zi tr\u0103dare de patrie. \u00centreaga activitate din ultimii 50 de ani a social-democra\u0163iei \u00eendreptat\u0103 \u00eempotriva r\u0103zboiului, militarismului \u015fi domina\u0163iei de clas\u0103, \u00eempotriva \u201esolidarit\u0103\u0163ii dintre clase\u201c, \u201eunit\u0103\u0163ii na\u0163ionale\u201c \u015fi frazeologiei patriotice este ast\u0103zi tr\u0103dare de patrie.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Payer-Liesching Hubrich, David-Landsberg-Scheidemann \u015fi compania au dep\u0103\u015fit pe to\u0163i procurorii, au f\u0103cut de ru\u015fine pe to\u0163i prefec\u0163ii de poli\u0163ie \u015fi l-au l\u0103sat \u00een urm\u0103 chiar \u015fi pe r\u0103posatul Tessendorf. Vai \u015fi amar ar fi fost dac\u0103 ace\u015fti indivizi ar fi avut de aplicat legile antisocialiste ale lui Bismarck! Ei ar fi trimis la \u00eenchisoare pe to\u0163i deput\u0103\u0163ii \u015fi redactorii social-democra\u0163i, ar fi dus la sp\u00e2nzur\u0103toare pe August Bebel al nostru, pe b\u0103tr\u00e2nul nostru Liebknecht! Scheidemann \u015fi clica lui \u015fi-au permis farsa de a prezenta formal o propunere cu privire la imunitatea lui Liebknecht, dar ei au motivat-o prin aceea c\u0103 lupta lui Liebknecht nu ar fi periculoas\u0103, c\u0103 poporul german tot nu ar putea fi zdruncinat \u00een disciplina sa oarb\u0103! Da, \u00een comisia Reichstagului, \u201esocial-democratul\u201c David a spus referitor la Liebknecht: \u201eC\u00e2inele care latr\u0103 nu mu\u015fc\u0103!\u201c</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Pentru a da tuturor acestor infamii din Reichstag r\u0103spunsul cuvenit, nu un r\u0103spuns avoc\u0103\u0163esc, nu unul formal, ci unul socialist, pentru a nu discuta, a nu argumenta, ci a \u00eenfiera josnica societate ca pe o band\u0103 de tr\u0103d\u0103tori ai poporului, pentru aceasta lipsea tocmai Liebknecht!</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Dar r\u0103spunsul le va fi dat de c\u0103tre masele proletariatului, de masele celor \u00eenfometa\u0163i, subjuga\u0163i, de poporul folosit drept carne de tun. \u015ei atunci nu va lipsi nici cuv\u00e2ntul \u201ec\u00e2ine\u201c, folosit de oratorul majorit\u0103\u0163ii social-democrate.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>C\u00e2ine este acela care linge cizmele st\u0103p\u00e2nului s\u0103u, de\u015fi zeci de ani acesta l-a c\u0103lcat \u00een picioare.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>C\u00e2ine este acela care \u00een timp ce i se pune botni\u0163a st\u0103rii de asediu se gudur\u0103 supus \u015fi cu privirea a\u0163intit\u0103 la st\u0103p\u00e2nul s\u0103u \u2014 dictatura militar\u0103 \u2014, implor\u0103 cu un scheunat jalnic \u00eendurare.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>C\u00e2ine este acela care latr\u0103 r\u0103gu\u015fit contra unui absent, a unui \u00eenc\u0103tu\u015fat, f\u0103c\u00e2nd \u00een acela\u015fi timp sluj \u00een fa\u0163a despo\u0163ilor momentani.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>C\u00e2ine este acela care la comanda guvernului reneag\u0103 \u00eentregul trecut al partidului s\u0103u, tot ce i-a fost mai sf\u00e2nt o via\u0163\u0103 \u00eentreag\u0103, calomniindu-l \u015fi t\u0103v\u0103lindu-l \u00een noroi.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>C\u00e2ini sunt \u015fi r\u0103m\u00e2n alde David, Landsberg \u015fi compania. C\u00e2nd va veni ziua \u00eencheierii socotelilor, \u00eei va ajunge din urm\u0103 cu siguran\u0163\u0103 binemeritata lovitur\u0103 de picior a clasei muncitoare germane.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Liebknecht \u2014 prin exemplul s\u0103u \u2014 c\u00e2t \u015fi infamiile Reichstagului \u015fi ale majorit\u0103\u0163ii frac\u0163iunii au contribuit ca aceast\u0103 zi s\u0103 vin\u0103 c\u00e2t mai repede \u015fi s\u0103 se fac\u0103 treab\u0103 c\u00e2t mai serioas\u0103. Acum trebuie s\u0103 fie limpede pentru fiecare b\u0103rbat \u015fi fiecare femeie din popor c\u0103 acest parlament, aceast\u0103 hoard\u0103 josnic\u0103 de mameluci, de la Payer p\u00e2n\u0103 la David, sunt judeca\u0163i \u015fi os\u00e2ndi\u0163i de justi\u0163ia istoriei mondiale. Numai activitatea maselor \u00eense\u015fi, numai ini\u0163iativa \u00eendr\u0103znea\u0163\u0103 a maselor, numai ac\u0163iunea energic\u0103 a luptei de clas\u0103 pe toat\u0103 linia ne pot scoate la mal \u015fi pot pune cap\u0103t uciderii popoarelor, dictaturii militare, \u00eenfomet\u0103rii lente a poporului.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Masele vor putea realiza aceasta numai dac\u0103 vor \u00eenv\u0103\u0163a s\u0103 se identifice cu lupta pentru idealurile socialismului interna\u0163ional, a\u015fa cum a f\u0103cut Liebknecht, dac\u0103 vor dovedi, nu numai prin c\u00e2ntece, ci \u015fi prin fapte \u015fi ac\u0163iuni, c\u0103</p>", "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p18\"></a>\u201eNu num\u0103r\u0103m du\u015fmanii,<br/>\u015ei nici primejdiile toate...\u201c,</p>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p19\"></a>dac\u0103 vor striga ne\u00eencetat \u00een \u00eentregul Reich, din sute de mii \u015fi milioane de piepturi, \u00eempreun\u0103 cu Liebknecht:</p>", "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p20\"></a><i>\u201eJos r\u0103zboiul!</i><br/><i>Proletari din toate \u0163\u0103rile, uni\u0163i-v\u0103!\u201c</i></p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p21\"></a>Manifest ilegal al Ligii \u201eSpartacus\u201c,<br/>vara anului 1916</p>"], "title": "Politica unor c\u00e2ini", "idChr": "1.20"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"right2\"><a id=\"p0\"></a>3. \u00cen Interna\u0163ional\u0103 se afl\u0103 centrul de greutate al organiz\u0103rii de clas\u0103 a proletariatului...</p>", "<p class=\"right2\"><a id=\"p1\"></a>4. \u00cendatorirea de a \u00eendeplini hot\u0103r\u00e2rile Interna\u0163ionalei este mai presus de orice alte \u00eendatoriri fa\u0163\u0103 de organiza\u0163ie...</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p2\"></a>(Teze)</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>La 4 noiembrie, procesul lui Karl Liebknecht va fi dezb\u0103tut \u015fi de ultima instan\u0163\u0103. Liebknecht a fost condamnat la 23 august de instan\u0163a a doua. Prima condamnare, <i>la doi ani \u015fi jum\u0103tate \u00eenchisoare</i>, considerat\u0103 de toat\u0103 lumea ca ceva nemaiauzit, a fost <i>\u00een\u0103sprit\u0103 de Tribunalul militar suprem la 4 ani \u00eenchisoare</i>, ad\u0103ug\u00e2ndu-i-se la aceasta <i>6 ani de pierdere a drepturilor civile</i>, a\u015fa \u00eenc\u00e2t Liebknecht urmeaz\u0103 s\u0103 fie \u00eendep\u0103rtat pentru 10 ani din Reichstag \u015fi Landtag! De c\u00e2nd exist\u0103 \u00een Germania social-democra\u0163ia n-a fost pronun\u0163at\u0103 o sentin\u0163\u0103 at\u00e2t de monstruoas\u0103 \u00eempotriva unui social-democrat pentru activitate politic\u0103. R\u0103zbun\u0103toarea justi\u0163ie de clas\u0103 a societ\u0103\u0163ii burgheze s-a ab\u0103tut asupra lui Liebknecht cu o furie f\u0103r\u0103 precedent \u00een istoria mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti germane. \u015ei de ce? Numai \u015fi numai pentru c\u0103 el a r\u0103mas credincios at\u00e2t \u00een vorbe c\u00e2t \u015fi \u00een fapte \u00eenv\u0103\u0163\u0103turii socialiste \u015fi intereselor clasei muncitoare.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Lupta de clas\u0103 \u015fi solidaritatea interna\u0163ional\u0103 a proletariatului social-democra\u0163ia le-a considerat dintotdeauna ca principii supreme. \u00cen aceste principii rezid\u0103 \u00eentreaga putere politic\u0103 \u015fi economic\u0103 a clasei muncitoare, rezid\u0103 \u015fi viitoarea ei eliberare, victoria socialismului. \u00cen fiecare \u0163ar\u0103 exist\u0103 de fapt dou\u0103 na\u0163ionalit\u0103\u0163i: cea a exploatatorilor \u015fi cea a exploata\u0163ilor. Capitalistul autohton german este du\u015fmanul proletarului german, iar proletarul str\u0103in, fie el francez, englez sau rus, \u00eei este frate. Lupta f\u0103r\u0103 cru\u0163are \u00eempotriva primului, solidaritatea devotat\u0103 cu al doilea \u2014 iat\u0103 evanghelia noastr\u0103.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Aceast\u0103 evanghelie trebuie s\u0103 fie valabil\u0103 at\u00e2t \u00een timp de pace c\u00e2t mai ales \u00een timp de r\u0103zboi. Social-democra\u0163ia german\u0103 a jurat solemn la congresele interna\u0163ionale, \u00eempreun\u0103 cu tovar\u0103\u015fii din alte \u0163\u0103ri, s\u0103 lupte p\u00e2n\u0103 la ultima pic\u0103tur\u0103 de s\u00e2nge \u00eempotriva r\u0103zboiului \u015fi militarismului. Frazele \u201epatriotice\u201c ale burgheziei, noi le-am dispre\u0163uit \u00eentotdeauna. R\u0103zboiul mondial pe care-l preg\u0103tesc acum statele capitaliste nu este nimic altceva dec\u00e2t o campanie de jaf imperialist\u0103 pentru profituri, o \u00eenc\u0103ierare s\u00e2ngeroas\u0103 pentru prad\u0103. Unui astfel de r\u0103zboi ne \u00eempotrivim cu toate puterile noastre, d\u00e2nd via\u0163\u0103 lozincii: \u201eProletari din toate \u0163\u0103rile, uni\u0163i-v\u0103!\u201c</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Astfel vorbea social-democra\u0163ia \u015fi astfel \u015fi-a c\u00e2\u015ftigat ea inimile \u015fi min\u0163ile a milioane de exploata\u0163i \u015fi asupri\u0163i, care a\u015fteptau de la ea, \u201eeliberatoarea popoarelor\u201c, m\u00e2ntuirea lor.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>A venit \u00eens\u0103 ziua de 4 august 1914, \u015fi totul s-a pr\u0103bu\u015fit. Cei mai mul\u0163i dintre conduc\u0103torii \u015fi reprezentan\u0163ii de vaz\u0103 ai clasei muncitoare \u015fi-au c\u0103lcat \u00een picioare propriile idealuri, au tr\u0103dat lupta de clas\u0103 \u015fi solidaritatea interna\u0163ional\u0103. Frac\u0163iunea din Reichstag a trecut deodat\u0103 \u00een tab\u0103ra guvernului \u015fi a partidelor burgheze, devenind o unealt\u0103 a imperialismului \u015fi militarismului.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Liebknecht a fost unul dintre pu\u0163inii care au r\u0103mas credincio\u015fi vechiului drapel. \u00cenc\u0103 \u00een decembrie 1914, el a avut b\u0103rb\u0103\u0163ia, singur din tot Reichstagul, s\u0103 resping\u0103 creditele de r\u0103zboi, \u015fi de atunci le-a mai respins de \u00eenc\u0103 dou\u0103 ori, p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd, \u00een decembrie 1915, exemplul s\u0103u a fost urmat, \u00een sf\u00e2r\u015fit, de\u015fi cu sfial\u0103, de mai mul\u0163i deputa\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Liebknecht a fost \u015fi primul care a demascat \u00een Reichstag tot timpul \u015fi cu cea mai mare fermitate \u00eentreaga fars\u0103 a \u201ep\u0103cii civile\u201c \u015fi care a smuls masca de pe fa\u0163a tr\u0103d\u0103torilor care au trecut \u00een lag\u0103rul imperialist, dezv\u0103luind \u00een fa\u0163a \u00eentregii lumi f\u0103r\u0103delegile imperialismului. Din \u201emicile interpel\u0103ri\u201c el a \u015ftiut s\u0103 f\u0103ureasc\u0103 o arm\u0103 a luptei de clas\u0103, care producea de fiecare dat\u0103 z\u0103p\u0103ceal\u0103 \u00een lag\u0103rul guvernamental, d\u00e2ndu-i lovituri puternice. El a demascat ma\u015fina\u0163iile josnice oficioase \u00een leg\u0103tur\u0103 cu \u201ecreditele de r\u0103zboi patriotice\u201c. El a scos la lumin\u0103 f\u0103r\u0103delegile comise \u00een secret de c\u0103tre militarismul germano-austriac \u00eempotriva popoarelor slabe \u015fi \u00eempotriva drepturilor popoarelor. Cu aceea\u015fi lips\u0103 de menajamente a f\u0103cut \u0163\u0103nd\u0103ri toat\u0103 frazeologia militarismului despre \u201eeliberare\u201c.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>De fiecare dat\u0103 c\u00e2nd Liebknecht se urca la tribuna Reichstagului sau a Landtagului, guvernul \u015fi slugile lui aveau o zi neagr\u0103. \u015ei de fiecare dat\u0103 el transforma tribuna parlamentar\u0103 \u00eentr-un avanpost, de la care \u00ee\u015fi lansa apelul c\u0103tre masele de proletari, \u00eendemn\u00e2ndu-le la \u00eendeplinirea datoriei solidarit\u0103\u0163ii interna\u0163ionale, la lupta contra m\u0103celului popoarelor, contra imperialismului.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>\u00centr-un cuv\u00e2nt, Liebknecht \u00eentruchipa vechea social-democra\u0163ie, a\u015fa cum a fost ea p\u00e2n\u0103 la 4 august 1914, a\u015fa cum au p\u0103strat-o masele \u00een inimile lor: m\u00e2ndr\u0103, d\u00e2rz\u0103, necru\u0163\u0103toare \u00een lupta contra asupritorilor, de neclintit \u00een credin\u0163a sa fa\u0163\u0103 de cei asupri\u0163i. A\u015fa cum a spus odat\u0103 b\u0103tr\u00e2nul Bebel la Dresden: sunt \u015fi r\u0103m\u00e2n un du\u015fman de moarte al societ\u0103\u0163ii burgheze! \u2014 a\u015fa a fost \u015fi a\u015fa a r\u0103mas Liebknecht. Pentru c\u0103 era pe deplin convins c\u0103 numai masele de muncitori, prin propria lor ac\u0163iune hot\u0103r\u00e2t\u0103, pot pune cap\u0103t r\u0103zboiului, la 1 Mai, merg\u00e2nd \u00een fruntea demonstra\u0163iei de la Berlin pentru solidaritatea interna\u0163ional\u0103, el a strigat pe strad\u0103, \u00eenconjurat de s\u0103biile \u015fi pumnii poli\u0163iei, tot at\u00e2t de ne\u00eenfricat ca \u015fi de la tribuna Reichstagului:</p>", "<p><a id=\"p12\"></a><i>\u201eJos r\u0103zboiul! Jos guvernul!\u201c</i></p>", "<p><a id=\"p13\"></a>De aici ura de moarte a guvernului \u015fi a partidelor burgheze contra lui Liebknecht. De aceea inten\u0163ia lui de a lua cuv\u00e2ntul a dezl\u0103n\u0163uit de multe ori \u00een Reichstag \u015fi \u00een Landtag furia turbat\u0103 a majorit\u0103\u0163ii. Prin \u0163ipete, prin r\u0103sturnarea silnic\u0103 a ordinii de zi \u00eencercau s\u0103-l reduc\u0103 la t\u0103cere, alteori \u00eel tr\u0103geau jos de la tribun\u0103 cu violen\u0163\u0103 brutal\u0103. Apoi l-au predat justi\u0163iei militare, iar acum vor s\u0103-l distrug\u0103 printr-o sentin\u0163\u0103 draconic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a><i>Acum muncitorimea poate judeca dac\u0103 ura st\u0103p\u00e2nitorilor \u00eempotriva lui Liebknecht era \u00eentemeiat\u0103, dac\u0103 Liebknecht a mers pe drumul cel just, daci avertismentele \u015fi lupta lui au fost spre binele maselor</i>.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Care sunt urm\u0103rile tr\u0103d\u0103rii conduc\u0103torilor oficiali ai partidului fa\u0163\u0103 de social-democra\u0163ia interna\u0163ional\u0103 \u015fi ale supunerii oarbe a maselor? Ce vedem? Cumplitul m\u0103cel al popoarelor continu\u0103 \u015fi cuprinde mereu alte \u015fi alte \u0163\u0103ri. \u00cen loc s\u0103 se uneasc\u0103 pentru a lupta \u00eempotriva capitalului interna\u0163ional, proletarii din toate \u0163\u0103rile, la porunca capitali\u015ftilor, se m\u0103cel\u0103resc \u015fi se sugrum\u0103 reciproc. Cel pu\u0163in 5.000.000\u20146.000.000 de oameni, dintre care patru cincimi proletari, au \u015fi fost cobor\u00e2\u0163i \u00een groap\u0103. Nenum\u0103rate milioane vor l\u00e2ncezi tot restul vie\u0163ii lor ca schilozi. Femeile \u015fi copiii lor sunt pe jum\u0103tate mor\u0163i de foame \u015fi nu \u015ftiu cum s\u0103 fac\u0103 fa\u0163\u0103 pre\u0163urilor de specul\u0103 \u015fi lipsei de alimente, mizeriei celei mai crunte. \u00centreaga genera\u0163ie viitoare de muncitori va avea s\u0103n\u0103tatea \u015fi for\u0163a vital\u0103 subminat\u0103 din cauza \u00eengrozitoarei subalimenta\u0163ii. \u00cen acela\u015fi timp, furnizorii de armament \u015fi c\u0103m\u0103tarii fac afaceri fabuloase, cump\u0103r\u0103 mo\u015fii, vile, briliante, nu \u015ftiu ce s\u0103 mai fac\u0103 cu averea. Iar biciul st\u0103rii de asediu \u015fuier\u0103 tot mai turbat deasupra maselor populare: presei i se pune c\u0103lu\u015f, au loc mereu noi arest\u0103ri, noi perchezi\u0163ii, d\u0103ri \u00een judecat\u0103 \u015fi procese. \u015ei, dac\u0103 bietele femei \u00eencearc\u0103 cumva s\u0103 protesteze pe strad\u0103 \u00eempotriva lipsurilor pe care le \u00eendur\u0103, \u00eempotriva pre\u0163urilor de specul\u0103, atunci ele fac cuno\u015ftin\u0163\u0103 cu pumnul aspru al zbirilor poli\u0163iei sau cu sabia lor.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Acum p\u00e2n\u0103 \u015fi cei orbi v\u0103d cine a reprezentat adev\u0103ratele interese \u015fi viitorul clasei muncitoare: Liebknecht, care s-a opus la fiecare pas cu t\u0103rie r\u0103zboiului \u015fi claselor st\u0103p\u00e2nitoare, sau ceilal\u0163i \u201esocial-democra\u0163i\u201c, care se pleac\u0103 \u00een fa\u0163a guvernului, fac pace cu burghezia imperialist\u0103 \u015fi vor s\u0103 \u201ereziste p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t\u201c. <i>Acum poate vedea fiecare muncitor de partea cui e dreptatea: de partea lui Liebknecht, care este \u00eenc\u0103tu\u015fat, prigonit \u015fi condamnat la \u00eenchisoare, sau de partea celorlal\u0163i, care se gudur\u0103 \u00een antecamerele Reichscancelarului \u015fi se bucur\u0103 de favorurile guvernului</i>. Un <i>G\u00f6hre</i> prime\u015fte decora\u0163ii ca ofi\u0163er. Un <i>S\u00fcdekum</i> c\u0103l\u0103tore\u015fte peste tot ca agent guvernamental. <i>Scheidemann, Ebert, David</i> \u015fi <i>Sch\u00f6pflin</i> sunt primi\u0163i ca oaspe\u0163i la cartierul general al \u00eemp\u0103ratului. <i>Legien</i> \u015fi <i>Robert Schmidt</i> din Comisia general\u0103 a sindicatelor primesc \u00een Casa sindicatelor vizitele mini\u015ftrilor. <i>H\u00e4nisch, Lensch</i> \u015fi <i>Heinemann</i> sunt cople\u015fi\u0163i cu laude de presa burghez\u0103 \u015fi prezenta\u0163i ca b\u0103ie\u0163i model. <i>To\u0163i ace\u015ftia sunt copii r\u0103sf\u0103\u0163a\u0163i ai guvernului \u015fi ai burgheziei \u015fi poart\u0103 tocmai prin aceasta stigmatul tr\u0103d\u0103rii intereselor poporului. Haina de pu\u015fc\u0103ria\u015f a lui Karl Liebknecht este cel mai bun certificat de onoare pentru el, certificat c\u0103 a slujit cu credin\u0163\u0103 poporul, adev\u0103ratele lui interese, c\u0103 a luptat pentru viitorul socialismului</i>.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>F\u0103r\u0103 mare curaj \u015fi voin\u0163\u0103 de fier, f\u0103r\u0103 spirit de sacrificiu \u015fi \u00eenalt idealism, cauza clasei muncitoare nu poate \u00eenvinge. Cel care vrea s\u0103 scoat\u0103 ast\u0103zi masele muncitore\u015fti din mizerie, s\u0103 pun\u0103 cap\u0103t m\u0103celului popoarelor \u015fi s\u0103 refac\u0103 Interna\u0163ionala Socialist\u0103, trebuie s\u0103 se \u00eenarmeze \u00eempotriva unei lumi \u00eentregi de du\u015fmani \u2014 \u00eempotriva tuturor claselor burgheze, \u00eempotriva dictaturii militare, precum \u015fi \u00eempotriva acelora care \u015fi-au uitat datoria, \u00eempotriva denun\u0163\u0103torilor \u015fi iudelor din propriile r\u00e2nduri.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>Aceasta o \u015ftia Liebknecht. De aceea a vrut s\u0103 dea un exemplu, s\u0103 se jertfeasc\u0103 pe sine pentru a ridica masele, pentru a le inspira curaj \u00een lupta pentru propria lor salvare. A\u015fa cum o f\u0103cea \u00eenainte de la tribuna Reichstagului \u015fi Landtagului prin cuv\u00e2ntul s\u0103u, tot a\u015fa voia el \u015fi acum s\u0103 trezeasc\u0103 masele prin procesul s\u0103u.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a><i>Liebknecht a fost condamnat de dou\u0103 ori, dar cu aceasta lucrurile nu s-au terminat. Acum va comp\u0103rea \u00een fa\u0163a celei de-a treia instan\u0163e. Justi\u0163ia militar\u0103 a Reichului va trebui s\u0103 se pronun\u0163e. Dar acum poporul va trebui s\u0103-\u015fi spun\u0103 \u015fi el cuv\u00e2ntul</i>.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a><i>Dac\u0103 muncitorii se vor trezi la timp \u015fi vor organiza proteste de mas\u0103, demonstra\u0163ii \u015fi greve de mas\u0103 care s\u0103 fac\u0103 dictatura militar\u0103 s\u0103 simt\u0103 c\u00e2t mai mult puterea proletariatului \u015fi importan\u0163a lui, atunci, sub aceast\u0103 presiune, sentin\u0163a \u00eempotriva lui Liebknecht va putea fi casat\u0103, procesul s\u0103u rejudecat, \u015fi atunci por\u0163ile temni\u0163ei lui Karl Liebknecht vor putea fi deschise. Numai presiunea protestului maselor \u015fi teama de noi tulbur\u0103ri \u00een \u0163ar\u0103 \u015fi \u00een tran\u015fee pot sili zbirii s\u0103 lase din gheare victima pe care o ur\u0103sc</i>. Dac\u0103 \u00eens\u0103 muncitorii vor r\u0103m\u00e2ne t\u0103cu\u0163i \u015fi lini\u015fti\u0163i, dac\u0103 nu-\u015fi vor ridica glasul puternic \u00eempotriva condamn\u0103rii ru\u015finoase, atunci justi\u0163ia militar\u0103 a Reichului va rosti sentin\u0163a nu numai \u00eempotriva lui Liebknecht, <i>ci \u015fi \u00eempotriva \u00eentregului viitor apropiat al clasei muncitoare din Germania</i>. Atunci masa proletariatului german va ar\u0103ta c\u0103 rabd\u0103 orice, c\u0103 \u00eeng\u0103duie orice. \u015ei atunci va fi tratat\u0103 conform atitudinii sale, at\u00e2t \u00een timpul r\u0103zboiului c\u00e2t \u015fi dup\u0103 r\u0103zboi. Dup\u0103 ce-\u015fi va fi \u00eendeplinit cu supu\u015fenie, p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t, rolul de a servi drept came de tun, ea va mai trebui s\u0103 suporte, ca un animal de povar\u0103, \u015fi toate cheltuielile r\u0103zboiului \u015fi, \u00een plus, s\u0103 \u00eencaseze \u015fi loviturile de picior ale reac\u0163iunii.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Deci, dac\u0103 muncitorii se ridic\u0103 acum pentru a protesta contra atentatului juridic comis \u00eempotriva lui Liebknecht, ei nu fac aceasta de dragul lui Liebknecht. Nu de persoana lui este vorba. Numele lui a devenit simbolul cauzei clasei muncitoare \u015fi al credin\u0163ei fa\u0163\u0103 de social-democra\u0163ia interna\u0163ional\u0103.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a><i>E \u00een joc propria soart\u0103 a muncitorilor</i>.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Ei sunt datori fa\u0163\u0103 de femeile lor mult \u00eencercate, fa\u0163\u0103 de copiii lor fl\u0103m\u00e2nzi, fa\u0163\u0103 de propriul lor viitor s\u0103 se ridice, \u00een sf\u00e2r\u015fit, contra despotismului \u015fi crimelor imperialismului nes\u0103\u0163ios de s\u00e2nge. Pacea \u015fi alinarea suferin\u0163elor maselor proletare zadarnic le a\u015ftept\u0103m de la Reichstag \u015fi de la vorbele lui goale. Dup\u0103 atitudinea de p\u00e2n\u0103 acum a Reichstagului, \u015fi \u00eendeosebi dup\u0103 ce s-a prostituat prin predarea lui Liebknecht \u015fi a propriei sale imunit\u0103\u0163i, guvernul nu-i mai acord\u0103 nici o considera\u0163ie acestui corp de lachei, ci \u00eel folose\u015fte numai din c\u00e2nd \u00een c\u00e2nd drept unealt\u0103 atunci c\u00e2nd a\u0163\u00e2\u0163area patriotard\u0103 trebuie ni\u0163el \u00eemprosp\u0103tat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a><i>Acum muncitorii nu se mai pot bizui pe al\u0163ii, ci numai pe ei \u00een\u015fi\u015fi, pe propriile lor ac\u0163iuni de mas\u0103, pe puternicele lor proteste, pe grevele de mas\u0103 repetate, prin care s\u0103-\u015fi arate adev\u0103rata lor for\u0163\u0103. A\u015fa cum, lovind in Liebknecht, care s-a ridicat \u00eempotriva m\u0103celului popoarelor, asupritorii au c\u0103utat s\u0103 loveasc\u0103 prin sentin\u0163a lor ru\u015finoas\u0103 \u00eentreaga clas\u0103 muncitoare, tot a\u015fa prin protestele \u00eempotriva sentin\u0163ei, prin lupta pentru eliberarea lui Liebknecht va fi ap\u0103rat\u0103 cinstea \u00eentregii clase muncitoare germane</i>.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a><i>Protest\u00e2nd \u00eempotriva condamn\u0103rii lui Liebknecht, vom protesta \u00eempotriva r\u0103zboiului, a st\u0103rii de asediu, a foametei. Lupt\u00e2nd pentru Liebknecht, vom lupta pentru pace, pentru \u00eenfr\u0103\u0163irea interna\u0163ional\u0103 a popoarelor, pentru eliberarea socialist\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Mobilizarea \u00eentregii energii pentru aceast\u0103 ac\u0163iune este ast\u0103zi prima sarcin\u0103 \u015fi datorie a fiec\u0103rui proletar \u015fi a fiec\u0103rei proletare din Germania. A sosit de mult momentul. De la acela care nu se ridic\u0103 la lupt\u0103 nici acum, \u00een ceasul al 12-lea, dup\u0103 aproape doi ani \u015fi jum\u0103tate de m\u0103cel, dup\u0103 toat\u0103 mizeria \u00eendurat\u0103, dup\u0103 ce num\u0103rul arest\u0103rilor a crescut ne\u00eencetat, de la acela nu ne putem a\u015ftepta la mare lucru, dar nici el nu trebuie s\u0103 a\u015ftepte ceva bun de la viitor. Cu c\u00e2t masele accept\u0103 mai smerit toate loviturile, cu at\u00e2t mai nebune\u015fte ac\u0163ioneaz\u0103 reac\u0163iunea, cu at\u00e2t mai mult va \u00een\u0103spri ea exploatarea. Pentru muncitorii germani a sosit momentul s\u0103-\u015fi spun\u0103: <i>ori-ori!</i> Fiecare muncitor \u015fi fiecare muncitoare trebuie s\u0103 \u015ftie acum ce alege: ori lupta hot\u0103r\u00e2t\u0103, curajoas\u0103 pentru eliberarea muncitorilor \u015fi pacea, \u0163eluri pentru care a luptat \u015fi Liebknecht, ori \u00eencovoierea r\u0103bd\u0103toare a spin\u0103rii sub jugul imperialismului \u015fi tr\u0103darea fa\u0163\u0103 de socialism, fa\u0163\u0103 de propria eliberare, fa\u0163\u0103 de propria onoare de clas\u0103.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>Ne pot speria oare eventualele jertfe cu care s-ar putea solda demonstra\u0163iile, grevele politice de mas\u0103? Ne pot speria cumva pierderea \u201ep\u00e2inii\u201c, tran\u015feele sau \u00eenchisoarea? Liebknecht nu s-a temut nici de tran\u015fee \u015fi nici de \u00eenchisoare sau temni\u0163\u0103! Sute de al\u0163i tovar\u0103\u015fi care stau de luni de zile \u00een dosul gratiilor \u00eenchisorilor din Ulm, Leipzig, Berlin, Braunschweig \u015fi care a\u015fteapt\u0103 s\u0103 li se aduc\u0103 tot felul de acuz\u0103ri de \u201etr\u0103dare de patrie\u201c nu s-au temut nici ei de jertfe. <i>\u015ei nu sunt oare jertfite vie\u0163ile \u015fi s\u0103n\u0103tatea a milioane de oameni \u00een tran\u015fee pentru interese str\u0103ine, pentru propria lor subjugare? Poate proletarul german s\u0103-\u015fi pun\u0103 via\u0163a \u00een joc numai la comanda capitalului, \u015fi s\u0103 \u015fov\u0103iase\u0103 s\u0103 aduc\u0103 jertfe pentru propria sa onoare?</i></p>", "<p><a id=\"p28\"></a><i>Nu poate fi a\u015fa, nu trebuie s\u0103 fie a\u015fa!</i></p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Dac\u0103 nu vrem ca \u00eentreaga activitate de 50 de ani a social-democra\u0163iei, ca tot ce ne-au l\u0103sat mo\u015ftenire Lassalle, Bebel \u015fi b\u0103tr\u00e2nul Liebknecht s\u0103 fi fost zadarnice, dac\u0103 nu vrem ca \u00eenv\u0103\u0163\u0103tura socialist\u0103 eliberatoare de popoare s\u0103 fie liter\u0103 moart\u0103 pentru muncitorul german, atunci trebuie s\u0103 \u00eencet\u0103m de a mai r\u0103bda \u00een t\u0103cere umil\u0103 groz\u0103viile r\u0103zboiului, crimele dictaturii militare! Atunci trebuie s\u0103 pornim la proteste de mas\u0103, la lupt\u0103 pentru propria noastr\u0103 eliberare, pentru eliberarea lui Liebknecht, cu strig\u0103tul lui Liebknecht pe buze:</p>", "<p class=\"quotef\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p30\"></a><i>Jos r\u0103zboiul!</i><br/><i>Jos guvernul!</i></p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p31\"></a>Manifest ilegal al Ligii \u201eSpartacus\u201c,<br/>octombrie 1916</p>"], "title": "Pentru ce a luptat Liebknecht \u015fi de ce a fost condamnat la \u00eenchisoare?", "idChr": "1.21"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Un v\u00e2nt aspru str\u0103bate \u0163ara. Dictatura militar\u0103 love\u015fte \u00een jurul ei ca posedat\u0103. Perchezi\u0163ii, arest\u0103ri, procese politice sunt la ordinea zilei la Berlin, Stuttgart, Leipzig, Hamburg, Bremen... To\u0163i conduc\u0103torii opozi\u0163iei, to\u0163i aceia care, credincio\u015fi principiilor social-democra\u0163iei interna\u0163ionale, ac\u0163ioneaz\u0103 cu toat\u0103 energia pentru terminarea r\u0103zboiului criminal sunt \u00eenchi\u015fi dup\u0103 gratii de fier sau \u00eenrola\u0163i \u00een glorioasa armat\u0103 a \u201eap\u0103r\u0103torilor patriei\u201c. \u00cenchisorile sunt tixite. Procurorii lucreaz\u0103 din r\u0103sputeri la \u00eentocmirea actelor de acuzare pentru tr\u0103dare de patrie, agen\u0163i secre\u0163i mi\u015fun\u0103 pe str\u0103zi \u015fi \u00een localuri publice, conducerea partidului social-democrat scoate manifeste \u00eempotriva unor a\u0163\u00e2\u0163\u0103tori \u201eanonimi\u201c, care sunt r\u0103sp\u00e2ndite cu ajutorul poli\u0163i\u015ftilor \u00een g\u0103ri \u015fi pie\u0163e... A\u015fa horc\u0103ie de moarte \u00een Germania faimoasa \u201epace civil\u0103\u201c. Farsa a luat sf\u00e2r\u015fit, m\u0103\u015ftile au c\u0103zut \u015fi via\u0163a tihnit\u0103 a \u00eencetat. N\u0103scut\u0103 din infamia tr\u0103d\u0103rii de c\u0103tre conduc\u0103torii social-democra\u0163i a maselor proletare \u015fi a tr\u0103d\u0103rii de c\u0103tre masele proletare a propriilor lor sarcini de clas\u0103, \u201epacea civil\u0103\u201c se termin\u0103 cu infamia unei cruciade f\u0103\u0163i\u015fe a conduc\u0103torilor social-democra\u0163i, alia\u0163i cu dictatura militar\u0103, \u00eempotriva maselor care \u015fi-au amintit de interesele \u015fi sarcinile lor \u015fi care \u00eencep s\u0103 se revolte \u00eempotriva foametei, a asasinatelor \u00een mas\u0103 \u015fi a st\u0103rii de asediu.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>\u015ei aceasta at\u00e2t \u201e\u00een afara zidurilor\u201c partidului c\u00e2t \u015fi \u00een\u0103untrul lor. Organismul partidului merge c\u0103tre totala sa descompunere. Buboiul anarhiei, care s-a spart \u00een districtul Teltow-Beeskow, arat\u0103 ca \u00eentr-o oglind\u0103 viitorul \u00eentregului partid, precum \u015fi soarta apropiatului congres, \u00een care \u00ee\u015fi pune atitea speran\u0163e opozi\u0163ia \u201ec\u0103ii de mijloc\u201c. Uneltirile lui Groger \u015fi Thurow, puse la cale din ordinul lui Scheidemann-Ebert, ca \u015fi manifestul a\u015fa-zisei \u201econduceri a partidului\u201c lansat \u00eempotriva \u201emanifestelor anonime\u201c arat\u0103 cu o claritate deplin\u0103 ce se urm\u0103re\u015fte prin lozinca de \u201ea rezista p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t\u201c. Adep\u0163ii acestei lozinci au curajul desperat al renega\u0163ilor, care au t\u0103iat toate pun\u0163ile dintre ei \u015fi un trecut cinstit. Ca sprijinitori voluntari ai guvernului imperialist, ei au hot\u0103r\u00e2t: ori s\u0103 fac\u0103 din politica zilei de 4 august politica <i>permanent\u0103</i> a social-democra\u0163iei, s\u0103 rup\u0103 clasa muncitoare german\u0103 de Interna\u0163ionala Socialist\u0103 \u015fi s-o \u00eenhame la carul burgheziei germane, ori s\u0103 nu lase piatr\u0103 pe piatr\u0103 din partid. Acest plan este pus \u00een practic\u0103 \u00een mod sistematic, cu \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2nate \u015fi f\u0103r\u0103 scrupule.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Pe c\u00e2nd dictatura militar\u0103 pedepse\u015fte cu \u00eenchisoare, temni\u0163\u0103 sau cu \u00eenrolarea \u00een armat\u0103 orice ac\u0163iune a opozi\u0163iei \u00eendreptat\u0103 \u00eempotriva m\u0103celului popoarelor, conducerea partidului caut\u0103 s\u0103 \u00een\u0103bu\u015fe prin anarhie orice opozi\u0163ie \u00een partid \u00eendreptat\u0103 \u00eempotriva dictaturii sale. Organiza\u0163ia galben\u0103 pe care o opun partidului Groger, Thurow \u015fi cei de teapa lor este o manifestare tipic\u0103 a acestei politici, \u015fi dup\u0103 soarta pe care a avut-o Adunarea general\u0103 a districtului Teltow-Beeskow putem u\u015for deduce ce va urma dac\u0103 la viitorul congres majoritatea nu va fi alc\u0103tuit\u0103 din mameluci supu\u015fi ai conducerii partidului sau dac\u0103, \u00een urma cre\u015fterii opozi\u0163iei \u00een \u00eentreaga \u0163ar\u0103, se va putea chiar \u015fi numai presupune c\u0103 el va avea o majoritate neascult\u0103toare. Nu mai mult de 200 de asemenea figuri de \u015fah supuse i-au fost de ajuns conducerii partidului ca s\u0103 \u00eenjghebeze \u00een cel mai mare district al Germaniei, \u00eempotriva voin\u0163ei a zeci de mii de membri de partid, o organiza\u0163ie-fantom\u0103 \u015fi, sprijinindu-se pe aceast\u0103 organiza\u0163ie-fantom\u0103, s\u0103 pun\u0103 st\u0103p\u00e2nire pe \u00eentreaga avere real\u0103 a acelor zeci de mii de proletari \u2014 pe toat\u0103 casa districtual\u0103. A fost de ajuns destituirea \u00een toat\u0103 regula a unui comitet districtual format din 7 manechine pentru ca din el s\u0103 creasc\u0103 o \u201eorganiza\u0163ie de district\u201c. Dup\u0103 cum se \u015ftie, la organismele inferioare se refac f\u0103r\u0103 greutate organe importante pe care animalul le pierde \u00een urma unui accident. Unele reptile, dac\u0103 li se rupe coada, completeaz\u0103 de la sine \u00een scurt timp partea pierdut\u0103 a corpului. \u00cen social-democra\u0163ia german\u0103 se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00eens\u0103 minuni \u015fi mai mari: aici o coad\u0103 t\u0103iat\u0103 \u201ecompleteaz\u0103\u201c \u00eentregul organism, un comitet districtual demis \u00ee\u015fi adaug\u0103 o nou\u0103 \u201eorganiza\u0163ie districtual\u0103\u201c!... Cazul ar st\u00e2rni ilaritate dac\u0103 simpla posibilitate a unei asemenea \u015farlatanii n-ar fi totu\u015fi un simptom caracteristic al denatur\u0103rii grave a tuturor no\u0163iunilor despre democra\u0163ie, denaturare care s-a cuib\u0103rit pe \u00eendelete \u00een via\u0163a de partid, \u015fi dac\u0103 aceasta n-ar fi un simptom \u015fi mai caracteristic c\u0103 p\u00e2n\u0103 la r\u0103fuiala cu Scheidemann \u015fi compania trebuie \u00eenvinse \u00eenc\u0103 numeroase confuzii.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Ceea ce a p\u0103\u0163it ast\u0103zi districtul Teltow va p\u0103\u0163i partidul \u00een \u00eentregime \u00eendat\u0103 ce va \u00eencerca s\u0103-\u015fi spun\u0103 deschis p\u0103rerea \u015fi s\u0103-\u015fi impun\u0103 voin\u0163a \u00eempotriva politicii de la 4 august. A\u015fa cum profitorii prusaci ai sistemului electoral \u00een trei colegii au folosit f\u0103r\u0103 nici un fel de scrupule pozi\u0163ia lor \u00een Landtag pentru a \u00eempiedica orice modificare a acestui sistem electoral \u00eensu\u015fi, tot a\u015fa Scheidemann-Ebert \u015fi creaturile lor au hot\u0103r\u00e2t s\u0103 exploateze p\u00e2n\u0103 la extrem posturile ce le de\u0163in \u015fi toate \u00eemputernicirile cu care sunt \u00eenvesti\u0163i tocmai pentru a p\u0103stra \u015fi pe mai departe aceste posturi \u015fi s\u0103 distrug\u0103 partidul \u00een cazul c\u00e2nd s-ar ridica \u00eempotriva acestei situa\u0163ii, prin anarhia intrigilor interne, prin denun\u0163uri, sciziuni \u015fi organiza\u0163ii-fantome. Unui congres care ar \u00eendr\u0103zni s\u0103 dezavueze politica lui 4 august, conducerea partidului \u00eei va opune imediat un contra-congres galben, alc\u0103tuit din creaturi ale conducerii, care \u00eel vor ridica \u00een sl\u0103vi pe Scheidemann \u015fi Ebert. Partidul care va \u00eendr\u0103zni s\u0103-\u015fi aleag\u0103, \u00een spiritul social-democra\u0163iei interna\u0163ionale, un nou comitet de partid va vedea imediat ap\u0103r\u00e2nd un contra-partid galben, cu care se vor \u201ecompleta\u201c Ebert \u015fi Scheidemann. Ebert \u015fi Scheidemann sunt \u201einamovibili\u201c, a\u015fa cum \u201einamovibili\u201c sunt \u015fi Groger \u015fi Thurow. Cu mijloacele pe care ni le ofer\u0103 statul, democra\u0163ia, hot\u0103r\u00e2rile majorit\u0103\u0163ii nu \u00eei putem alunga, tot a\u015fa cum dictatura militar\u0103, m\u0103celul popoarelor \u015fi foametea de mas\u0103 organizat\u0103 nu pot fi izgonite prin trimiteri la paragrafele constitu\u0163iei, prin cuv\u00e2nt\u0103ri \u00een Reichstag \u015fi prin rezolu\u0163ii adoptate \u00een adun\u0103ri. Divergen\u0163ele cu dictatura conducerii de partid \u015fi a adep\u0163ilor ei, ca \u015fi divergen\u0163ele cu dictatura imperialismului nu sunt o chestiune de drept, ci sunt o chestiune de <i>putere</i> \u2014 a \u00een\u0163elege, \u00een sf\u00e2r\u015fit, acest lucru este cel mai important \u015fi mai urgent lucru de care are nevoie a\u015fa-numita opozi\u0163ie din r\u00e2ndurile noastre.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Pe c\u00e2nd adep\u0163ii politicii de la 4 august, cu toat\u0103 \u00eengustimea orizontului lor politic \u015fi a calculelor lor, au totu\u015fi clar \u00een fa\u0163\u0103 \u0163elul nemijlocit pe care \u015fi l-au propus \u015fi merg hot\u0103r\u00e2t \u2014 chiar dac\u0103 pe c\u0103i ocolite \u2014 spre acest \u0163el, \u00een cercurile largi ale opozi\u0163iei situa\u0163ia este, din nefericire, \u00eenc\u0103 trist\u0103. Lipsei de claritate cu privire la adev\u0103ratele sarcini i se adaug\u0103 lipsa de fermitate.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>\u00cen ultimul timp, tovar\u0103\u015fii dintr-un \u015fir de circumscrip\u0163ii electorale au luat public atitudine fa\u0163\u0103 de a\u015fa-zisele diferende de partid, adic\u0103 fa\u0163\u0103 de chestiunile care hot\u0103r\u0103sc soarta social-democra\u0163iei. Sub ce form\u0103 s-a produs aceast\u0103 luare de atitudine, de exemplu, la Kiel, la Nordhausen? Sub forma unor rezolu\u0163ii \u00een care sunt exprimate aprobarea sau sprijinirea politicii \u201ecomunit\u0103\u0163ii de lucru\u201c social-democrate. Aceasta este o form\u0103 de manifestare a opozi\u0163iei la care membrii \u015fi partizanii \u201ecomunit\u0103\u0163ii de lucru\u201c \u00eei \u00eendeamn\u0103 pe tovar\u0103\u015fii din diferite circumscrip\u0163ii electorale.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Ce este \u00eens\u0103 aceast\u0103 \u201epolitic\u0103 a comunit\u0103\u0163ii de lucru\u201c, din a c\u0103rei aprobare urmeaz\u0103 s\u0103 se fac\u0103 o profesiune de credin\u0163\u0103 a maselor de membri de partid, o parol\u0103 politic\u0103? C\u00e2nd \u015fi unde a fost formulat\u0103, enun\u0163at\u0103 \u015fi motivat\u0103 aceast\u0103 politic\u0103 ca ceva \u00eenchegat? Nu vrem s\u0103 reamintim de data aceasta am\u0103nuntele, dar este clar pentru oricine a urm\u0103rit cu aten\u0163ie ultima sesiune a Reichstagului \u2014 \u015fi \u00een\u015fi\u015fi tovar\u0103\u015fii respectivi din Reichstag o vor recunoa\u015fte, desigur, cinstit \u2014 c\u0103 nici nu exist\u0103 o \u201epolitic\u0103 a comunit\u0103\u0163ii de lucru\u201c ca ceva \u00eenchegat, consecvent, g\u00e2ndit \u015fi cu un \u0163el precis, o politic\u0103 \u00een jurul c\u0103reia s\u0103 se poat\u0103 grupa, ca \u00een jurul unei axe, cercurile largi ale partidului. Mai mult dec\u00e2t at\u00e2t. Aceast\u0103 politic\u0103 s-a bazat p\u00e2n\u0103 acum mai cur\u00e2nd pe o serie de taton\u0103ri mai mult sau mai pu\u0163in izbutite, mai mult sau mai pu\u0163in \u015fov\u0103ielnice, fiind o politic\u0103 care, de\u015fi bine inten\u0163ionat\u0103, este \u00eenc\u0103 ea \u00eens\u0103\u015fi \u00een formare, deci se afl\u0103 abia la \u00eenceputurile ei \u015fi care necesit\u0103 neap\u0103rat s\u0103 fie \u00eent\u0103rit\u0103 din interior, clarificat\u0103 \u015fi precizat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Chiar dac\u0103 \u201epolitica comunit\u0103\u0163ii de lucru\u201c ar fi fost p\u00e2n\u0103 acum excelent\u0103 \u2014 ceea ce, din p\u0103cate, n-a fost \u2014, nici atunci luarea de atitudine politic\u0103 de c\u0103tre mase nu s-ar putea rezuma \u00een <i>actuala situa\u0163ie</i> la aprobarea sau dezaprobarea \u201epoliticii comunit\u0103\u0163ii de lucru\u201c! Nu \u00eenseamn\u0103 oare c\u0103 masele de membri de partid sufer\u0103 din nou de cretinism parlamentar \u2014 s\u0103 ne fie iertat cuv\u00e2ntul prea tare, dar singurul potrivit \u2014, care timp de decenii formase cangrena vie\u0163ii noastre de partid, dac\u0103 \u015fi ast\u0103zi, dup\u0103 toate cele \u00eent\u00e2mplate \u015fi \u00een ciuda celor \u00eent\u00e2mplate, cred c\u0103 spun sau realizeaz\u0103 mare lucru aprob\u00e2nd atitudinea comunit\u0103\u0163ii de lucru? A\u015fa cum la \u00eenceputul r\u0103zboiului supunerea oarb\u0103 a milioanelor de muncitori a f\u0103cut ca partidul s\u0103 execute \u00een t\u0103cere, \u00eentocmai ca o coloan\u0103 de solda\u0163i prusaci, comanda \u201ela st\u00e2nga \u00eemprejur\u201c a celor 110 reprezentan\u0163i din Reichstag, tot a\u015fa dorin\u0163a de a se \u00eentoarce \u00eenapoi la socialism ia forma grotesc\u0103 a aprob\u0103rii ma\u015finale de c\u0103tre mase a refuzului creditelor \u00een Reichstag. A\u015fadar, ac\u0163iunea parlamentar\u0103 a zece sau a c\u00e2torva zeci de deputa\u0163i continu\u0103 s\u0103 fie factorul hot\u0103r\u00e2tor, <i>suprema</i> politic\u0103, axa vie\u0163ii, buricul p\u0103m\u00e2ntului, iar masele sunt numai corul care spune \u201eda\u201c sau \u2014 \u00een cazurile cele mai rare \u2014 \u201enu\u201c. Ca \u015fi cum soarta r\u0103zboiului \u015fi a p\u0103cii s-ar mai putea hot\u0103r\u00ee ast\u0103zi \u00een parlament! Ca \u015fi cum ac\u0163iunea parlamentarilor social-democra\u0163i ar mai avea ast\u0103zi alt\u0103 semnifica\u0163ie, alt scop dec\u00e2t de a l\u0103muri masele c\u0103 ele nu au <i>nimic</i> de a\u015fteptat de la Reichstag, c\u0103 <i>totul</i> depinde numai de ele \u00eensele, \u015fi de a le trezi \u015fi a le urni, prin cuv\u00e2nt \u015fi exemplu, la aceast\u0103 ac\u0163iune independent\u0103! Zidurile dictaturii militare \u015fi ale domina\u0163iei s\u00e2ngeroase a imperialismului nu vor c\u0103dea la simplul glas de trompet\u0103 al cuv\u00e2nt\u0103rilor parlamentare sau prin voturile exprimate \u00een Reichstag, \u015fi cu at\u00e2t mai pu\u0163in prin exersarea timid\u0103 la fluierul ciob\u0103nesc a unei opozi\u0163ii modeste \u015fi virtuoase. Numai prin desf\u0103\u015furarea energic\u0103 a for\u0163ei maselor populare se poate s\u0103v\u00e2r\u015fi aceast\u0103 minune. \u015ei dac\u0103 aprobarea creditelor \u00een Reichstag a devenit punctul esen\u0163ial \u015fi lozinca \u00eentregii politici de tr\u0103dare a social-democra\u0163iei, refuzul creditelor \u00een Reichstag nu este nicidecum alfa \u015fi omega \u00eentoarcerii la politica socialist\u0103, ci mai cur\u00e2nd un am\u0103nunt, o simpl\u0103 schi\u0163are a unei <i>politici</i> al c\u0103rei centru de greutate trebuie c\u0103utat \u00een afara parlamentului, \u00een ac\u0163iunile maselor.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Din punctul de vedere al adep\u0163ilor lui Scheidemann-Ebert, aprobarea politicii frac\u0163iunii oficiale este \u00een realitate o profesiune de credin\u0163\u0103 clar\u0103, des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103; esen\u0163a acestei politici const\u0103 doar \u00een a preface clasa muncitoare \u00een simpl\u0103 carne de tun, \u00eentr-o turm\u0103 de oi supus\u0103 unui pumn de parlamentari \u2014 ceea ce este, de altfel, \u015fi esen\u0163a oric\u0103rei politici burgheze. Miezul autodetermin\u0103rii \u015fi al opozi\u0163iei contra politicii de la 4 august const\u0103, dimpotriv\u0103, tocmai \u00een a transforma m\u0103surile politice dintr-un apanaj al \u015fedin\u0163elor secrete ale frac\u0163iunii parlamentare \u015fi ale altor \u201eforuri\u201c \u00een propria voin\u0163\u0103 \u015fi ac\u0163iune con\u015ftient\u0103 a maselor. De aceea, dac\u0103 sciziunea \u00een masa membrilor de partid ar lua forma ader\u0103rii unor circumscrip\u0163ii electorale la politica lui Scheidemann-David, iar a celorlalte la politica lui Haase-Ledebour, atunci opozi\u0163ia n-ar fi, \u00een fond, dec\u00e2t o maimu\u0163\u0103real\u0103 a politicii duse de majoritate. Primul cuv\u00e2nt al unei adev\u0103rate opozi\u0163ii ar trebui s\u0103 fie mai cur\u00e2nd recunoa\u015fterea \u015fi enun\u0163area faptului c\u0103 hot\u0103r\u00e2rile asupra r\u0103zboiului \u015fi p\u0103cii, asupra Interna\u0163ionalei \u015fi foametei de mas\u0103 nu pot fi luate \u00een parlament, ci \u00een fabrici, ateliere, pe strad\u0103.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Prin aprobarea necritic\u0103 a \u201epoliticii comunit\u0103\u0163ii de lucru\u201c nu s-a f\u0103cut \u00eenc\u0103 nimic \u015fi nici m\u0103car nu s-a spus \u00eenc\u0103 nimic. Ceea ce conteaz\u0103 este <i>propria</i> politic\u0103, <i>propria</i> ac\u0163iune a maselor. Proletarii trebuie s\u0103 cuteze s\u0103 apar\u0103 \u00een arena politic\u0103 nu ca s\u0103 aplaude ac\u0163iunile unui pumn de parlamentari, ci ca s\u0103 ac\u0163ioneze ei \u00een\u015fi\u015fi.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Trebuie s\u0103 le repet\u0103m tovar\u0103\u015filor f\u0103r\u0103 preget: nu a\u015ftepta\u0163i de la nimeni altul salvarea dec\u00e2t de la voi \u00een\u015fiv\u0103. Numai dac\u0103 ve\u0163i \u00eendr\u0103zni s\u0103 desf\u0103\u015fura\u0163i cu \u00eentreaga voastr\u0103 for\u0163\u0103 ac\u0163iuni de mas\u0103 cutez\u0103toare, de o vigoare mereu cresc\u00e2nd\u0103, f\u0103r\u0103 a v\u0103 teme de pericole, f\u0103r\u0103 a num\u0103ra jertfele, numai atunci partidul va sc\u0103pa de Ebert-Scheidemann, vor putea fi cucerite libertatea \u015fi pacea din haosul bestialit\u0103\u0163ii imperialiste. \u201eHic Rhodus, hic salta\u201c. Aici este Rodos, aici e cazul s\u0103 s\u0103ri\u0163i.</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p11\"></a>\u201eScrisoarea Spartacus\u201c nr. 1<br/>din 20 septembrie 1916</p>"], "title": "Rodos", "idChr": "1.22"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Revolu\u0163ia a \u00eenceput. Nu e nevoie nici s\u0103 jubil\u0103m, bucur\u00e2ndu-ne de cele \u00eenf\u0103ptuite, nici s\u0103 triumf\u0103m pentru c\u0103 du\u015fmanul este dobor\u00e2t, ci se cere cea mai sever\u0103 autocritic\u0103 \u015fi o concentrare de fier a energiei, pentru a duce mai departe opera \u00eenceput\u0103. C\u0103ci ceea ce s-a \u00eenf\u0103ptuit este \u00eenc\u0103 foarte pu\u0163in, \u015fi du\u015fmanul <i>nu este</i> \u00eenc\u0103 \u00eenvins.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Ce s-a ob\u0163inut? Monarhia a fost m\u0103turat\u0103, puterea guvernamental\u0103 suprem\u0103 a trecut \u00een m\u00e2inile reprezentan\u0163ilor muncitorilor \u015fi solda\u0163ilor. Dar monarhia nu a fost niciodat\u0103 principalul du\u015fman, ea a fost numai fa\u0163ada, numai firma imperialismului. Nu Hohenzollernii au dezl\u0103n\u0163uit r\u0103zboiul mondial, au dat foc \u00eentregii lumi \u015fi au dus Germania pe marginea pr\u0103pastiei. Monarhia a fost numai, ca orice regim burghez, mandatara claselor dominante. Burghezia imperialist\u0103, domina\u0163ia de clas\u0103 capitalist\u0103 \u2014 iat\u0103 criminalul care trebuie s\u0103 fie f\u0103cut r\u0103spunz\u0103tor pentru m\u0103celul popoarelor.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>\u00cenl\u0103turarea domina\u0163iei capitalului, realizarea or\u00e2nduirii sociale socialiste \u2014 aceasta este sarcina istoric\u0103 a actualei revolu\u0163ii, care nu se mul\u0163ume\u015fte cu obiective mai mici. Aceasta este o oper\u0103 uria\u015f\u0103 care nu poate fi \u00eenf\u0103ptuit\u0103 c\u00e2t ai bate din palme, prin c\u00e2teva decrete de sus, ci poate fi \u00eenf\u0103ptuit\u0103 numai prin propria ac\u0163iune con\u015ftient\u0103 a maselor celor ce muncesc de la ora\u015fe \u015fi sate \u015fi dus\u0103 la bun sf\u00e2r\u015fit, \u00een ciuda tuturor obstacolelor, numai prin cea mai mare maturitate spiritual\u0103 \u015fi printr-o nesecat\u0103 \u00eencredere \u00een idealuri a maselor populare.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Din obiectivul revolu\u0163iei rezult\u0103 clar calea ei, a\u015fa cum din sarcin\u0103 rezult\u0103 metoda. <i>Toat\u0103 puterea \u00een m\u00e2inile maselor muncitoare, \u00een m\u00e2inile consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i, asigurarea operei revolu\u0163ionare \u00eempotriva du\u015fmanilor ce o p\u00e2ndesc</i> \u2014 aceasta este linia directoare care trebuie s\u0103 stea la baza tuturor m\u0103surilor guvernului revolu\u0163ionar.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Fiecare pas, fiecare fapt\u0103 a guvernului trebuie orientate, ca dup\u0103 acul unei busole, spre urm\u0103toarea direc\u0163ie:</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>L\u0103rgirea \u015fi realegerea consiliilor locale de muncitori \u015fi solda\u0163i, pentru ca primul gest spontan \u015fi impulsiv al cre\u0103rii lor s\u0103 fie \u00eenlocuit printr-un proces con\u015ftient de deplin\u0103 l\u0103murire a scopurilor, sarcinilor \u015fi drumului revolu\u0163iei;</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>func\u0163ionarea permanent\u0103 a acestor organe reprezentative ale maselor \u015fi transferarea puterii politice propriu-zise din comitetul restr\u00e2ns al consiliilor executive \u00een consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i cu o baz\u0103 mai larg\u0103;</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>c\u00e2t mai rapida convocare a parlamentului muncitorilor \u015fi solda\u0163ilor din Reich, pentru ca proletariatul din \u00eentreaga Germanie, constituit ca clas\u0103, ca o putere politic\u0103 compact\u0103, s\u0103 devin\u0103 scutul revolu\u0163iei, for\u0163a ei de \u015foc;</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>imediata organizare nu a <i>\u201e\u0163\u0103ranilor\u201c</i>, ci a proletariatului agricol \u015fi a \u0163\u0103ranilor cu gospod\u0103rii mici, care, ca p\u0103tur\u0103 social\u0103, stau p\u00e2n\u0103 acum \u00een afara revolu\u0163iei;</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>formarea unei g\u0103rzi ro\u015fii proletare pentru ap\u0103rarea permanent\u0103 a revolu\u0163iei \u015fi constituirea mili\u0163iei muncitore\u015fti, pentru a face din \u00eentregul proletariat o paz\u0103 gata oric\u00e2nd de a interveni;</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>eliminarea din administra\u0163ie, justi\u0163ie \u015fi armat\u0103 a organelor preluate de la statul absolutist militar-poli\u0163ienesc;</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>imediata confiscare a averilor \u015fi propriet\u0103\u0163ilor dinastice, ca \u015fi a latifundiilor, aceasta ca o prim\u0103 m\u0103sur\u0103 provizorie pentru asigurarea aprovizion\u0103rii poporului, foamea fiind cel mai periculos aliat al contrarevolu\u0163iei;</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>imediata convocare \u00een Germania a unui congres mondial al muncitorilor, pentru a sublinia \u015fi a scoate clar \u00een eviden\u0163\u0103 caracterul socialist \u015fi interna\u0163ionalist al revolu\u0163iei, c\u0103ci viitorul revolu\u0163iei germane este ancorat numai \u00een Interna\u0163ional\u0103, \u00een revolu\u0163ia mondial\u0103 a proletariatului.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Noi am enumerat aici numai primii \u015fi cei mai necesari pa\u015fi. Ce face \u00eens\u0103 actualul guvern revolu\u0163ionar?</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>El las\u0103 lini\u015ftit ca statul, acest organism administrativ, s\u0103 fie men\u0163inut mai departe, de sus p\u00e2n\u0103 jos, \u00een m\u00e2inile st\u0103p\u00e2nilor de ieri ai imperiului absolutist \u015fi ale uneltelor de m\u00e2ine ale contrarevolu\u0163iei;</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>el convoac\u0103 Adunarea na\u0163ional\u0103 constituant\u0103, creeaz\u0103 prin aceasta o contrapondere burghez\u0103 a reprezentan\u0163ei muncitorilor \u015fi solda\u0163ilor \u015fi \u00eempinge astfel revolu\u0163ia pe f\u0103ga\u015ful unei revolu\u0163ii burgheze, escamot\u00e2nd \u0163elurile socialiste ale revolu\u0163iei;</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>el nu face nimic pentru a sf\u0103r\u00e2ma puterea domina\u0163iei de clas\u0103 capitaliste, care continu\u0103 s\u0103 se men\u0163in\u0103;</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>el face totul pentru a lini\u015fti burghezia, pentru a propov\u0103dui caracterul sacru al propriet\u0103\u0163ii, pentru a asigura inviolabilitatea rela\u0163iilor capitaliste;</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>el las\u0103 contrarevolu\u0163ia, care-\u015fi ridic\u0103 pretutindeni capul, s\u0103 ac\u0163ioneze \u00een lini\u015fte \u015fi nu face apel la mase, nu previne deschis poporul.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Lini\u015fte! Ordine! Ordine! Lini\u015fte! Aceste chem\u0103ri r\u0103sun\u0103 din toate p\u0103r\u0163ile, se desprind din toate proclama\u0163iile guvernului, acesta este ecoul care r\u0103sun\u0103 puternic \u00een \u00eentreaga tab\u0103r\u0103 burghez\u0103. Tunetele contra stafiei \u201eanarhiei\u201c \u015fi \u201epuciului\u201c, stig\u0103tele desperate ale burghezilor \u00eengrijora\u0163i pentru casele lor de bani, pentru propriet\u0103\u0163ile \u015fi profiturile lor constituie nota fundamental\u0103 a zilei, iar guvernul revolu\u0163ionar al muncitorilor \u015fi solda\u0163ilor suport\u0103 lini\u015ftit acest vacarm al asaltului contra socialismului, ba mai \u015fi particip\u0103 la el cu vorba \u015fi cu fapta.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Bilan\u0163ul primei s\u0103pt\u0103m\u00e2ni a revolu\u0163iei ne arat\u0103 c\u0103 \u00een statul Hohenzollernilor nu s-a schimbat de fapt nimic, guvernul muncitorilor \u015fi solda\u0163ilor func\u0163ioneaz\u0103 doar ca loc\u0163iitor al guvernului imperialist, care a dat faliment. \u00centreaga lui purtare este determinat\u0103 de frica pe care i-o inspir\u0103 masa muncitorilor. \u00cenc\u0103 \u00eenainte ca revolu\u0163ia s\u0103 fi c\u0103p\u0103tat energie sau s\u0103 fi luat av\u00e2nt, \u00eenc\u0103 \u00eenainte de a se fi pus serios \u00een mi\u015fcare i s-a r\u0103pit for\u0163a vital\u0103: caracterul ei socialist \u015fi proletar.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Totul este \u00een ordine. Statul reac\u0163ionar al lumii civilizate nu devine \u00een 24 de ore un stat popular revolu\u0163ionar. Solda\u0163ii care au ucis p\u00e2n\u0103 mai ieri, ca jandarmi ai reac\u0163iunii, pe proletarii revolu\u0163ionari din Finlanda, Rusia, Ucraina, regiunile baltice, \u015fi muncitorii care au privit aceste fapte f\u0103r\u0103 s\u0103 c\u00e2rteasc\u0103 n-au devenit \u00een 24 de ore purt\u0103torii con\u015ftien\u0163i ai socialismului.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>Tabloul revolu\u0163iei germane corespunde stadiului la care au ajuns condi\u0163iile interne germane. Guvernul Scheidemann-Ebert este guvernul adecvat al revolu\u0163iei germane \u00een actualul ei stadiu. Iar independen\u0163ii, care \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 pot face \u00eempreun\u0103 cu Scheidemann \u015fi Ebert socialism \u015fi care \u00een \u201eFreiheit\u201c declar\u0103 acestora solemn c\u0103 \u00eempreun\u0103 cu ei vor putea constitui un \u201eguvern pur socialist\u201c, se aliniaz\u0103 singuri prin aceasta \u00een r\u00e2ndul celor chema\u0163i s\u0103 poarte firma \u00een acest prim stadiu provizoriu.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Dar revolu\u0163iile nu stau pe loc. Legea lor vital\u0103 este dezvoltarea rapid\u0103, cre\u015fterea vertiginoas\u0103. Primul stadiu merge \u00eenainte prin \u00eense\u015fi contradic\u0163iile sale interne. Situa\u0163ia este explicabil\u0103 pentru \u00eenceput, dar nu se poate men\u0163ine ca o situa\u0163ie de durat\u0103. Masele trebuie s\u0103 stea de veghe pentru a nu permite contrarevolu\u0163iei s\u0103 c\u00e2\u015ftige preponderen\u0163\u0103 pe toat\u0103 linia.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>\u00cenceputul s-a f\u0103cut. Urmarea nu depinde de pigmeii care vor s\u0103 opreasc\u0103 mersul revolu\u0163iei, care vor s\u0103 pun\u0103 be\u0163e \u00een roatele istoriei. Pe ordinea de zi a istoriei mondiale este ast\u0103zi realizarea \u0163elului final al socialismului. Revolu\u0163ia german\u0103 a intrat pe orbita acestei constela\u0163ii luminoase. Ea va ajunge pas cu pas, prin fr\u0103m\u00e2nt\u0103ri \u015fi furtuni, prin lupte \u015fi suferin\u0163e, prin lipsuri \u015fi biruin\u0163e, la \u0163int\u0103.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Trebuie s\u0103 ajung\u0103!</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p26\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 18 noiembrie 1918</p>"], "title": "\u00cenceputul", "idChr": "1.23"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Liebknecht a ucis la Spandau 200 de ofi\u0163eri.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Liebknecht a fost ucis la Spandau.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Spartachi\u015ftii au luat cu asalt grajdurile princiare.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Spartachi\u015ftii au vrut s\u0103 p\u0103trund\u0103 cu mitralierele la \u201eBerliner Tageblatt\u201c.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Liebknecht jefuie\u015fte magazinele.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Liebknecht \u00eemparte bani solda\u0163ilor pentru a-i a\u0163\u00e2\u0163a la contrarevolu\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Spartachi\u015ftii \u00eenainteaz\u0103 spre Camera deputa\u0163ilor! \u00cen frac\u0163iunea Partidului popular progresist, \u00eentrunit aici \u00een \u015fedin\u0163\u0103, a izbucnit ia aceast\u0103 veste panica, \u015fi onorata adunare a fugit care \u00eencotro, l\u0103s\u00e2nd pe locul unde se a\u015fteptau fapte \u00eenfrico\u015f\u0103toare p\u0103l\u0103rii, umbrele \u015fi alte asemenea obiecte pre\u0163ioase, ast\u0103zi aproape de ne\u00eenlocuit...</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>De o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 circul\u0103 \u00een Berlin cele mai alarmante zvonuri cu privire la ac\u0163iunile noastre. Se sparge undeva un geam, plesne\u015fte la un col\u0163 de strad\u0103 cu mare zgomot un cauciuc, \u2014 filistinul prive\u015fte imediat \u00een jur \u00eenfiorat, cu p\u0103rul m\u0103ciuc\u0103, \u015fi spune: \u201eAha, vin spartachi\u015ftii!...\u201c</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Diverse persoane i s-au adresat personal lui Liebknecht cu \u00eenduio\u015f\u0103toarea rug\u0103minte de a excepta pe so\u0163ii, nepo\u0163ii sau m\u0103tu\u015file lor de la inten\u0163ionata \u201eucidere a pruncilor\u201c, asem\u0103n\u0103tor masacrului din Betleem, pe care l-ar pl\u0103nui spartachi\u015ftii. Toate acestea au loc \u00een prima lun\u0103 a primului an al glorioasei revolu\u0163ii germane!</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Cine nu face imediat asocia\u0163ie cu amuzanta scen\u0103 din \u201eFlautul fermecat\u201c, \u00een care micul \u015ftrengar Monostatos, speriat de umbra lui Papagenos, c\u00e2nt\u0103 b\u00e2lb\u00e2indu-se de fric\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p10\"></a>Cred c\u0103 e diavolul,<br/>Da, da, e diavolul,<br/>Ah, dac\u0103 a\u015f fi un \u015foarece,<br/>Cum m-a\u015f mai ascunde.<br/>Ah, dac\u0103 a\u015f fi un melc,<br/>Cum m-a\u015f v\u00e2r\u00ee \u00een c\u0103su\u0163a mea...</blockquote>", "<p><a id=\"p11\"></a>\u00cen dosul tuturor acestor zvonuri alarmante, al acestor fantezii ridicole, pove\u015fti absurde \u015fi minciuni sfruntate se ascunde \u00eens\u0103 ceva foarte serios: ele formeaz\u0103 un sistem. A\u0163\u00e2\u0163area se face metodic. Zvonurile sunt fabricate \u015fi r\u0103sp\u00e2ndite \u00een public cu un anumit scop: de a crea prin aceste pove\u015fti \u015farlatane\u015fti o stare de spirit de panic\u0103 printre oamenii de pe strad\u0103, de a z\u0103p\u0103ci opinia public\u0103, de a intimida \u015fi \u00een\u015fela muncitorii \u015fi solda\u0163ii pentru a se crea o atmosfer\u0103 de pogrom \u015fi a realiza asasinatul politic al mi\u015fc\u0103rii \u201eSpartacus\u201c \u00eenainte ca ea s\u0103 aib\u0103 posibilitatea s\u0103 fac\u0103 cunoscute maselor largi politica \u015fi scopurile sale.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Jocul este vechi. S\u0103 ne amintim cum \u00een urm\u0103 cu 4 ani, la izbucnirea r\u0103zboiului, pentru a st\u00e2rni oarba furie r\u0103zboinic\u0103 \u015fi pentru a putea folosi muncitorii drept carne de tun, a\u0163\u00e2\u0163\u0103torii la r\u0103zboi puneau \u00een circula\u0163ie metodic \u015fi con\u015ftient, prin agen\u0163ii lor, pove\u015fti care de care mai sfruntate despre automobile de aur, aviatori francezi, f\u00e2nt\u00e2ni otr\u0103vite, ochi sco\u015fi etc. La fel se procedeaz\u0103 \u015fi acum pentru a \u00een\u015fela masele populare, pentru a sem\u0103na \u00een r\u00e2ndul lor ura oarb\u0103, cu scopul de a le folosi ca instrument lipsit de voin\u0163\u0103 \u00eempotriva mi\u015fc\u0103rii \u201eSpartacus\u201c.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Cunoa\u015ftem melodia, cunoa\u015ftem textul \u015fi \u00eei cunoa\u015ftem \u015fi pe autori. Sunt cercurile social-democra\u0163ilor dependen\u0163i, ale lui Scheidemann, Ebert, Otto Braun, ale lui Bauer, Legien \u015fi Baumeister, care otr\u0103vesc con\u015ftient opinia public\u0103 cu minciuni sfruntate \u015fi a\u0163\u00e2\u0163\u0103 poporul \u00eempotriva noastr\u0103 pentru c\u0103 le este team\u0103 de critica noastr\u0103, de care au toate motivele s\u0103 le fie team\u0103.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Ace\u015fti oameni, care \u00eenc\u0103 cu o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00eenainte de izbucnirea revolu\u0163iei repudiau orice g\u00e2nd la revolu\u0163ie \u00een Germania, considerind-o drept crim\u0103, \u201epuci\u201c, aventur\u0103, \u015fi care declarau c\u0103 \u00een Germania a \u015fi fost realizat\u0103 democra\u0163ia, deoarece prin\u0163ul Max era cancelar al Reichului, iar Scheidemann \u015fi Erzberger se plimbau \u00een fracuri ministeriale, ace\u015fti oameni vor s\u0103 conving\u0103 acum poporul c\u0103 revolu\u0163ia a \u015fi fost \u00eenf\u0103ptuit\u0103, c\u0103 scopurile ei principale au \u015fi fost atinse. <i>Ei vor s\u0103 \u0163in\u0103 \u00een loc mersul \u00eenainte al revolu\u0163iei, ei vor s\u0103 salveze proprietatea burghez\u0103, exploatarea capitalist\u0103!</i> Aceasta este \u201eordinea\u201c \u015fi \u201elini\u015ftea\u201c pe care le ap\u0103r\u0103 \u00eempotriva noastr\u0103.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Acesta este fondul problemei! \u015ei \u00een aceasta trebuie c\u0103utat \u015fi motivul pentru care acestor domni le e at\u00e2t de fric\u0103 de noi \u015fi pentru care nutresc o ur\u0103 de moarte \u00eempotriva noastr\u0103. Ei \u015ftiu prea bine c\u0103 noi nu pr\u0103d\u0103m pr\u0103v\u0103lii, dar vrem s\u0103 desfiin\u0163\u0103m proprietatea privat-capitalist\u0103, c\u0103 nu atac\u0103m grajdurile princiare \u015fi nici Camera deputa\u0163ilor, dar vrem s\u0103 sf\u0103r\u00e2m\u0103m domina\u0163ia de clas\u0103 a burgheziei, c\u0103 nu ucidem pe nimeni, dar vrem s\u0103 ducem mai departe revolu\u0163ia, f\u0103r\u0103 abateri, \u00een interesul celor ce muncesc.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Ei denatureaz\u0103 \u00een mod con\u015ftient \u015fi inten\u0163ionat scopurile noastre socialiste, pe care, pentru a induce \u00een eroare masele, le prezint\u0103 ca aventuri ale lumpenproletariatului. Ei \u0163ip\u0103 contra puciurilor, asasinatelor \u015fi altor asemenea bazaconii, dar \u00een fond \u0163ip\u0103 \u00eempotriva socialismului. \u00cencerc\u00eend s\u0103 r\u0103pun\u0103 mi\u015fcarea \u201eSpartacus\u201c, ei vor s\u0103 loveasc\u0103 \u00een inim\u0103 \u00eens\u0103\u015fi revolu\u0163ia proletar\u0103!</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Dar planul lor nu va reu\u015fi. Noi nu vom l\u0103sa s\u0103 ni se pun\u0103 c\u0103lu\u015ful \u00een gur\u0103. Chiar dac\u0103 unele p\u0103turi nel\u0103murite de muncitori sau solda\u0163i se las\u0103 \u00eenc\u0103 a\u0163\u00e2\u0163ate \u00eempotriva noastr\u0103, chiar dac\u0103 o cre\u015ftere momentan\u0103 a valului contrarevolu\u0163ionar ne va \u00eenchide din nou \u00een \u00eenchisorile pe care de-abia le-am p\u0103r\u0103sit, drumul ferm al revolu\u0163iei nu poate fi barat! Vom face ca glasul nostru s\u0103 r\u0103sune cu putere, iar masele ne vor \u00een\u0163elege \u015fi se vor ridica cu \u015fi mai mult\u0103 energie contra a\u0163\u00e2\u0163\u0103torilor \u015fi fabrican\u0163ilor de zvonuri pogromistice. Atunci furtuna nu se va abate asupra grajdurilor princiare, asupra brut\u0103riilor \u015fi filistinilor frico\u015fi, ci ea v\u0103 va m\u0103tura pe voi, complici de ieri ai reac\u0163iunii burgheze \u015fi ai prin\u0163ului Max, pe voi, trupe de paz\u0103 ale exploat\u0103rii capitaliste, pe voi, avanposturi camuflate ale contrarevolu\u0163iei, pe voi, lupi \u00een piele de oaie!</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p18\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 18 noiembrie 1918</p>"], "title": "Vechiul joc", "idChr": "1.24"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>De la \u201eDeutsche Tageszeitung\u201c, \u201eVossische Zeitung\u201c \u015fi \u201eVorw\u00e4rts\u201c \u015fi p\u00e2n\u0103 la independenta \u201eFreiheit\u201c, de la Reventlow, Erzberger, Scheidemann \u015fi p\u00e2n\u0103 la Haase \u015fi Kautsky, to\u0163i reclam\u0103 \u00eentr-un glas Adunarea na\u0163ional\u0103 \u015fi to\u0163i \u00eentr-un glas \u00ee\u015fi exprim\u0103 frica fa\u0163\u0103 de ideea ca puterea va \u00eenc\u0103pea pe m\u00e2na clasei muncitoare.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>\u00centregul \u201epopor\u201c, \u00eentreaga \u201ena\u0163iune\u201c s\u0103 fie chemat\u0103 s\u0103 decid\u0103, prin hot\u0103r\u00e2rea majorit\u0103\u0163ii, asupra viitorului revolu\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Aceast\u0103 parol\u0103 sun\u0103 cu totul firesc \u00een gura agen\u0163ilor f\u0103\u0163i\u015fi \u015fi camufla\u0163i ai claselor dominante. Cu paznicii caselor de bani capitaliste nu vom discuta \u00eens\u0103 nici <i>\u00een</i> Adunarea na\u0163ional\u0103 \u015fi nici <i>despre</i> Adunarea na\u0163ional\u0103.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Dar \u015fi unii militan\u0163i independen\u0163i se al\u0103tur\u0103 \u00een aceast\u0103 problem\u0103 hot\u0103r\u00e2toare p\u0103zitorilor capitalului.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Prin aceasta ei vor, a\u015fa cum explica Hilferding \u00een ziarul \u201eFreiheit\u201c, s\u0103 apere revolu\u0163ia de folosirea violen\u0163ei, de r\u0103zboiul civil cu toate ororile lui. Iluzii mic-burgheze! Ei \u00ee\u015fi \u00eenchipuie desf\u0103\u015furarea celei mai m\u0103re\u0163e revolu\u0163ii sociale pe care a cunoscut-o vreodat\u0103 omenirea ca o \u00eentrunire a diferitelor clase sociale care duc \u00eentre ele o discu\u0163ie calm\u0103, frumoas\u0103 \u015fi \u201edemn\u0103\u201c, iar apoi aranjeaz\u0103 un scrutin \u2014 poate chiar dup\u0103 sistemul faimosului \u201esalt de berbec\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n25\">[25]</a> Dac\u0103 clasa capitalist\u0103 va vedea c\u0103 este \u00een minoritate, ea va declara, ca un partid parlamentar bine disciplinat, cu un oftat: Ce sa-i faci! Vedem c\u0103 am r\u0103mas \u00een minoritate, ei bine, ne supunem \u015fi d\u0103m toate p\u0103m\u00e2nturile, fabricile, minele noastre, toate casele noastre de bani \u015fi frumoasele noastre profituri muncitorilor!...</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>\u00centr-adev\u0103r, neamul lui Lamartine, Garnier Pages, Ledru-Rollin, al utopi\u015ftilor mic-burghezi \u015fi palavragiilor anului 1848 n-a pierit, el a ren\u0103scut \u2014 f\u0103r\u0103 str\u0103lucire, f\u0103r\u0103 talent \u015fi f\u0103r\u0103 farmecul nout\u0103\u0163ii \u2014 \u00eentr-o edi\u0163ie german\u0103 plicticoas\u0103, pedant\u0103 \u015fi savant\u0103, reprezentat\u0103 de alde Kautsky, Hilferding, Haase.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Ace\u015fti marxi\u015fti profunzi au uitat abc-ul socialismului.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Ei au uitat c\u0103 burghezia nu este un partid parlamentar, ci o clas\u0103 dominant\u0103, care de\u0163ine \u00eentreaga putere economic\u0103 \u015fi politic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Iuncherii \u015fi capitali\u015ftii stau lini\u015fti\u0163i numai at\u00e2ta timp c\u00e2t guvernul revolu\u0163ionar se mul\u0163ume\u015fte s\u0103 aduc\u0103 mici \u00eenfrumuse\u0163\u0103ri sistemului capitalist al muncii salariate. Ei stau cumin\u0163i numai at\u00e2ta timp c\u00e2t revolu\u0163ia este cuminte, adic\u0103 at\u00e2ta timp c\u00e2t nervul vital, artera principal\u0103 a st\u0103p\u00e2nirii de clas\u0103, capitaliste \u2014 proprietatea privat\u0103, sistemul muncii salariate, profitul \u2014 r\u0103m\u00e2n neatinse.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>C\u00e2nd va fi atins profitul, c\u00e2nd va fi \u00een pericol proprietatea privat\u0103, atunci se va termina \u015fi cu bl\u00e2nde\u0163ea lor.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Actuala idil\u0103, \u00een care lupul \u015fi oile, tigrii \u015fi mieii stau pa\u015fnic \u00eempreun\u0103 ca \u00een arca lui Noe, va dura exact p\u00e2n\u0103 \u00een clipa c\u00e2nd se vor face primii pa\u015fi serio\u015fi spre socialism.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>\u00cendat\u0103 ce faimoasa Adunare na\u0163ional\u0103 s-ar hot\u0103r\u00ee s\u0103 \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 socialismul, s\u0103 smulg\u0103 din r\u0103d\u0103cini capitalismul, ar \u00eencepe \u015fi lupta. Atunci c\u00e2nd burghezia este lovit\u0103 \u00een inim\u0103 \u2014 \u015fi inima ei se afl\u0103 \u00een casa de bani \u2014, ea va lupta pe via\u0163\u0103 \u015fi pe moarte pentru domina\u0163ia ei, va ridica sute de piedici f\u0103\u0163i\u015fe \u015fi ascunse \u00een calea m\u0103surilor socialiste.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Toate acestea sunt inevitabile. Toate acestea trebuie s\u0103 fie comb\u0103tute, \u00eenfr\u00e2nte, zdrobite prin lupt\u0103 \u2014 cu sau f\u0103r\u0103 Adunarea na\u0163ional\u0103. \u201eR\u0103zboiul civil\u201c, pe care unii \u00eencearc\u0103 cu \u00eenfrigurare s\u0103-l exclud\u0103 din revolu\u0163ie, nu se las\u0103 exclus. C\u0103ci r\u0103zboiul civil nu este dec\u00e2t o alt\u0103 denumire dat\u0103 luptei de clas\u0103, \u015fi ideea de a introduce socialismul f\u0103r\u0103 lupt\u0103 de clas\u0103, prin hot\u0103r\u00e2rile majorit\u0103\u0163ii parlamentare, este o ridicol\u0103 iluzie mic-burghez\u0103.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Ce se c\u00e2\u015ftig\u0103 deci dac\u0103 se merge pe aceast\u0103 la\u015f\u0103 cale ocolit\u0103 a Adun\u0103rii na\u0163ionale? Prin aceasta se \u00eent\u0103re\u015fte pozi\u0163ia burgheziei, se sl\u0103be\u015fte \u015fi se induce \u00een eroare prin iluzii de\u015farte proletariatul, se pierde \u015fi se risipe\u015fte timp \u015fi energie \u00een \u201edisputa\u201c dintre lup \u015fi miel, \u00eentr-un cuv\u00e2nt se d\u0103 ap\u0103 la moar\u0103 tuturor acelor elemente al c\u0103ror scop \u015fi inten\u0163ie este s\u0103 goleasc\u0103 revolu\u0163ia proletar\u0103 de con\u0163inutul ei socialist, s-o degradeze la rangul de simpl\u0103 revolu\u0163ie burghezo-democratic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Dar problema Adun\u0103rii na\u0163ionale nu este o problem\u0103 de oportunitate, nu este problema unei c\u0103i mai \u201elesnicioase\u201c. Ea este o chestiune de principiu, o chestiune a recunoa\u015fterii caracterului socialist al revolu\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>\u00cen marea revolu\u0163ie francez\u0103, primul pas hot\u0103r\u00e2tor din iulie 1789 a fost f\u0103cut prin \u00eentrunirea \u00eentr-o Adunare na\u0163ional\u0103 comun\u0103 a reprezentan\u0163ilor celor trei st\u0103ri. Aceast\u0103 hot\u0103r\u00e2re \u015fi-a pus pecetea pe \u00eentreaga desf\u0103\u015furare ulterioar\u0103 a evenimentelor, a fost simbolul victoriei or\u00e2nduirii sociale noi, burgheze, asupra societ\u0103\u0163ii feudale medievale, \u00eemp\u0103r\u0163it\u0103 \u00een st\u0103ri.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Simbol al noii or\u00e2nduiri sociale, a c\u0103rei purt\u0103toare este revolu\u0163ia proletar\u0103 actual\u0103, simbol al tr\u0103s\u0103turii de clas\u0103 a adev\u0103ratei sale sarcini trebuie s\u0103 fie caracterul de clas\u0103 al organului politic menit s\u0103 duc\u0103 la \u00eendeplinire aceast\u0103 sarcin\u0103 \u2014 parlamentul muncitorilor, adunarea reprezentativ\u0103 a proletariatului de la ora\u015fe \u015fi sate.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Adunarea na\u0163ional\u0103 este o mo\u015ftenire perimat\u0103 a revolu\u0163iilor burgheze, o form\u0103 f\u0103r\u0103 con\u0163inut, o relicv\u0103 de pe vremea iluziilor mic-burgheze despre \u201epoporul unit\u201c, despre \u201elibertatea, egalitatea, fraternitatea\u201c \u00een statul burghez.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>Acela care se pronun\u0163\u0103 pentru Adunarea na\u0163ional\u0103 \u00eentoarce, con\u015ftient sau incon\u015ftient, revolu\u0163ia \u00eenapoi la stadiul istoric al revolu\u0163iei burgheze \u015fi este fie un agent camuflat al burgheziei, fie un ideolog incon\u015ftient al micii burghezii.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Lupta \u00een jurul Adun\u0103rii na\u0163ionale se duce sub lozinca: democra\u0163ie sau dictatur\u0103! Conduc\u0103torii sociali\u015fti au preluat supu\u015fi \u015fi aceast\u0103 parol\u0103 a demagogiei contrarevolu\u0163ionare, f\u0103r\u0103 s\u0103 observe c\u0103 \u00eentreaga alternativ\u0103 este o falsificare demagogic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Nu este vorba ast\u0103zi s\u0103 ne decidem pentru democra\u0163ie sau dictatur\u0103. Problema pe care istoria o pune la ordinea zilei este: democra\u0163ie <i>burghez\u0103</i> sau democra\u0163ie <i>socialist\u0103</i>. C\u0103ci dictatura proletariatului \u00eenseamn\u0103 democra\u0163ie \u00een spirit socialist. Dictatura proletariatului nu \u00eenseamn\u0103 bombe, puciuri, scandaluri, \u201eanarhie\u201c, a\u015fa cum pretind, induc\u00e2nd lumea \u00een eroare, \u00een mod con\u015ftient, agen\u0163ii profitului capitalist, ci este folosirea tuturor mijloacelor puterii politice pentru realizarea \u0163elurilor socialismului, pentru exproprierea clasei capitaliste \u00een spiritul \u015fi prin voin\u0163a majorit\u0103\u0163ii proletariatului revolu\u0163ionar, deci \u00een spiritul democra\u0163iei socialiste.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>F\u0103r\u0103 voin\u0163a con\u015ftient\u0103 \u015fi ac\u0163iunea con\u015ftient\u0103 a majorit\u0103\u0163ii proletariatului nu exist\u0103 socialism. Pentru a ridica aceast\u0103 con\u015ftiin\u0163\u0103, pentru a o\u0163eli aceast\u0103 voin\u0163\u0103, pentru a organiza aceast\u0103 ac\u0163iune este nevoie de un organ de clas\u0103: parlamentul proletariatului de la ora\u015fe \u015fi sate.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>Crearea unei astfel de reprezentan\u0163e muncitore\u015fti \u00een locul tradi\u0163ionalei Adun\u0103ri na\u0163ionale a revolu\u0163iilor burgheze este prin ea \u00eens\u0103\u015fi un act al luptei de clas\u0103, o ruptur\u0103 cu trecutul istoric al societ\u0103\u0163ii burgheze, un mijloc puternic pentru activizarea maselor populare proletare, o prim\u0103 declara\u0163ie de r\u0103zboi f\u0103\u0163i\u015f\u0103 \u015fi d\u00e2rz\u0103 contra capitalismului.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Nu este permis\u0103 nici o eschivare, nici un echivoc \u2014 zarurile trebuie s\u0103 cad\u0103. Cretinismul parlamentar a fost ieri o sl\u0103biciune, ast\u0103zi este un echivoc, iar m\u00e2ine va fi o tr\u0103dare a socialismului.</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p24\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 20 noiembrie 1918</p>"], "title": "Adunarea na\u0163ional\u0103", "idChr": "1.25"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Proletari! Muncitori \u015fi muncitoare! Tovar\u0103\u015fi!</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Revolu\u0163ia \u015fi-a f\u0103cut intrarea \u00een Germania. Masele de solda\u0163i, care timp de patru ani au fost m\u00e2nate la abator pentru profitul capitali\u015ftilor, masele de muncitori, care timp de patru ani au fost supte, stoarse, \u00eenfometate, s-au ridicat. \u00cengrozitorul instrument al subjug\u0103rii, militarismul prusac, acest flagel al omenirii, zace zdrobit la p\u0103m\u00e2nt; reprezentan\u0163ii s\u0103i oficiali, \u015fi deci cei care poart\u0103 oficial vina pentru acest r\u0103zboi, \u00eemp\u0103ratul \u015fi prin\u0163ul mo\u015ftenitor, au fugit din \u0163ar\u0103. Pretutindeni s-au constituit consilii de muncitori \u015fi solda\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Proletari din toate \u0163\u0103rile, noi nu spunem c\u0103 \u00een Germania \u00eentreaga putere se afl\u0103 deja \u00een m\u00e2inile poporului muncitor, c\u0103 victoria deplin\u0103 a revolu\u0163iei proletare a \u015fi fost cucerit\u0103. Mai sunt \u00eenc\u0103 \u00een guvern to\u0163i acei sociali\u015fti care \u00een august 1914 au p\u0103r\u0103sit bunul nostru cel mai de pre\u0163, Interna\u0163ionala, care timp de patru ani au tr\u0103dat at\u00e2t clasa muncitoare german\u0103 c\u00e2t \u015fi Interna\u0163ionala.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Dar, proletari din toate \u0163\u0103rile, acum v\u0103 vorbe\u015fte \u00eensu\u015fi proletarul german. Ne consider\u0103m \u00eendrept\u0103\u0163i\u0163i s\u0103 ne adres\u0103m \u00een numele s\u0103u forului vostru. Noi ne-am str\u0103duit din prima zi a acestui r\u0103zboi s\u0103 ne \u00eendeplinim \u00eendatoririle noastre interna\u0163ionaliste, lupt\u00e2nd din toate puterile contra guvernului criminal \u015fi stigmatiz\u00e2ndu-l ca pe adev\u0103ratul vinovat de acest r\u0103zboi.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Acum, \u00een ceasul acesta, noi suntem justifica\u0163i \u00een fa\u0163a istoriei, a Interna\u0163ionalei, a proletariatului german. Masele ne aprob\u0103 cu entuziasm, cercuri tot mai largi de proletari \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fesc convingerea c\u0103 ceasul r\u0103fuielii cu domina\u0163ia de clas\u0103 capitalist\u0103 a sunat.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Proletariatul german nu poate \u00eens\u0103 \u00eenf\u0103ptui singur aceast\u0103 mare oper\u0103, el poate lupta \u015fi \u00eenvinge numai f\u0103c\u00e2nd apel la solidaritatea popoarelor din \u00eentreaga lume.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Tovar\u0103\u015fi din \u0163\u0103rile beligerante, cunoa\u015ftem situa\u0163ia voastr\u0103. Noi \u015ftim bine c\u0103 acum, c\u00e2nd au dob\u00e2ndit victoria, guvernele voastre caut\u0103 s\u0103 orbeasc\u0103 unele p\u0103turi populare cu str\u0103lucirea exterioar\u0103 a victoriei. Noi \u015ftim c\u0103 prin succesul r\u0103zboiului ei vor s\u0103 le fac\u0103 s\u0103 uite cauzele \u015fi scopurile lui.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Mai \u015ftim \u00eens\u0103 \u015fi altceva. \u015etim c\u0103 \u015fi \u00een \u0163\u0103rile voastre proletariatul a adus cele mai cumplite jertfe \u00een oameni \u015fi bunuri, c\u0103 el este obosit de \u00eengrozitorul m\u0103cel, c\u0103 proletarul \u00eentors acas\u0103 g\u0103se\u015fte nenorocire \u015fi mizerie, pe c\u00e2nd \u00een m\u00e2inile c\u00e2torva capitali\u015fti s-au acumulat averi de miliarde. El s-a convins \u015fi se va convinge tot mai mult c\u0103 \u015fi din partea guvernelor voastre r\u0103zboiul a fost dus de dragul sacului cu bani. El se va mai convinge c\u0103 guvernele voastre, atunci c\u00e2nd vorbeau de \u201edrept \u015fi civiliza\u0163ie\u201c \u015fi de \u201eap\u0103rarea na\u0163iunilor mici\u201c, \u00een\u0163elegeau tot numai profiturile capitalului, \u00eentocmai ca \u015fi guvernul nostru atunci c\u00e2nd vorbea de \u201eap\u0103rarea patriei\u201c; c\u0103 pacea \u201edrept\u0103\u0163ii\u201c \u015fi a \u201eLigii Na\u0163iunilor\u201c se reduce \u00een fond la aceea\u015fi josnic\u0103 t\u00e2lh\u0103rie ca \u015fi pacea de la Brest-Litovsk. Aici, ca \u015fi acolo, aceea\u015fi neru\u015finat\u0103 rapacitate, aceea\u015fi tendin\u0163\u0103 de a subjuga, de a folosi p\u00e2n\u0103 la extrem for\u0163a brutal\u0103 a armelor ucig\u0103toare.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Imperialismul din toate \u0163\u0103rile nu dore\u015fte o \u201e\u00een\u0163elegere\u201c, el cunoa\u015fte numai un singur drept \u2014 profitul capitalului, numai o singur\u0103 no\u0163iune \u2014 sabia, numai un singur mijloc \u2014 violen\u0163a. \u015ei, dac\u0103 el vorbe\u015fte acum \u00een toate \u0163\u0103rile, la voi ca \u015fi la noi, despre \u201eLiga Na\u0163iunilor\u201c, \u201edezarmare\u201c, \u201edreptul na\u0163iunilor mici\u201c, \u201eautodeterminarea popoarelor\u201c, acestea nu sunt dec\u00e2t obi\u015fnuitele vorbe mincinoase ale claselor dominante menite s\u0103 adoarm\u0103 vigilen\u0163a proletariatului.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Proletari din toate \u0163\u0103rile! Acest r\u0103zboi trebuie s\u0103 fie ultimul! Aceasta este o \u00eendatorire a noastr\u0103 fa\u0163\u0103 de cele 12.000.000 de victime asasinate, fa\u0163\u0103 de copiii no\u015ftri, fa\u0163\u0103 de omenire.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Europa a fost ruinat\u0103 de nelegiuitul m\u0103cel al popoarelor, 12.000.000 de cadavre acoper\u0103 \u00eengrozitoarele locuri ale crimei imperialiste. Floarea tineretului \u015fi cele mai bune for\u0163e ale poporului au fost secerate. O bun\u0103 parte a for\u0163elor de produc\u0163ie au fost nimicite. Omenirea este pe cale de a-\u015fi pierde toat\u0103 vlaga \u00een aceast\u0103 s\u00e2ngerare f\u0103r\u0103 precedent \u00een istoria mondial\u0103. \u00cenving\u0103torii, ca \u015fi cei \u00eenvin\u015fi, se afl\u0103 la marginea pr\u0103pastiei. Omenirea este amenin\u0163at\u0103 de cea mai \u00eengrozitoare foamete, de stagnarea \u00eentregului mecanism al produc\u0163iei, de molimi \u015fi degenerare.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Marii criminali, principalii vinova\u0163i de aceast\u0103 \u00eengrozitoare anarhie, de acest haos dezl\u0103n\u0163uit sunt clasele dominante, care nu sunt capabile s\u0103 st\u0103p\u00e2neasc\u0103 propria lor oper\u0103. Capitalul, aceast\u0103 bestie care a dezl\u0103n\u0163uit iadul r\u0103zboiului mondial, nu este \u00een stare s\u0103-l mai struneasc\u0103, s\u0103 stabileasc\u0103 o adev\u0103rat\u0103 ordine, s\u0103 asigure omenirii chinuite p\u00e2ine \u015fi munc\u0103, pace \u015fi cultur\u0103, dreptate \u015fi libertate.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Ceea ce clasele st\u0103p\u00e2nitoare preg\u0103tesc sub numele de pace si dreptate nu este altceva dec\u00e2t o nou\u0103 crea\u0163ie a for\u0163ei brutale, din care hidra subjug\u0103rii, a urii \u015fi a unor viitoare r\u0103zboaie s\u00e2ngeroase ridic\u0103 miile ei de capete.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Numai socialismul este \u00een stare s\u0103 \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 marea oper\u0103 a p\u0103cii trainice, s\u0103 vindece nenum\u0103ratele r\u0103ni s\u00e2nger\u00e2nde ale omenirii, s\u0103 schimbe \u00een gr\u0103dini \u00eenfloritoare c\u00e2mpiile Europei pustiite de mar\u015ful apocaliptic al cavalerilor r\u0103zboiului, s\u0103 ridice \u00een locul for\u0163elor de produc\u0163ie distruse altele noi, de zeci de ori mai puternice, s\u0103 trezeasc\u0103 toate energiile fizice \u015fi spirituale ale omenirii \u015fi s\u0103 pun\u0103 \u00een locul urii \u015fi dezbin\u0103rii solidaritatea fr\u0103\u0163easc\u0103, grija \u015fi respectul fa\u0163\u0103 de tot ce poart\u0103 chip omenesc.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Dac\u0103 reprezentan\u0163ii proletarilor din toate \u0163\u0103rile \u00ee\u015fi vor da m\u00e2na sub steagul socialismului pentru a instaura pacea, atunci \u00een c\u00e2teva ore pacea va fi \u00eencheiat\u0103. Atunci nu vor mai exista certuri \u00een jurul malului st\u00e2ng al Rinului, al Mesopotamiei, al Egiptului sau al coloniilor. Atunci va exista un singur popor: omenirea muncitoare de toate rasele \u015fi limbile. Atunci va exista un singur drept: egalitatea tuturor oamenilor. Atunci va exista un singur scop: bun\u0103stare \u015fi progres pentru to\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Omenirea st\u0103 \u00een fa\u0163a alternativei: destr\u0103mare \u015fi pieire \u00een anarhia capitalist\u0103 sau rena\u015ftere prin revolu\u0163ie socialist\u0103. Ceasul hot\u0103r\u00e2tor a sunat. Dac\u0103 crede\u0163i \u00een socialism, acum este momentul s\u0103 o dovedi\u0163i prin fapte. Dac\u0103 sunte\u0163i sociali\u015fti, acum este timpul s\u0103 ac\u0163iona\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Proletari din toate \u0163\u0103rile, dac\u0103 v\u0103 chem\u0103m acum la lupt\u0103 comun\u0103, nu o facem de dragul capitali\u015ftilor germani, care sub firma \u201ena\u0163iunea german\u0103\u201c \u00eencearc\u0103 s\u0103 se sustrag\u0103 de la r\u0103spundere pentru crimele lor, ci o facem \u00een interesul nostru \u015fi al vostru. G\u00e2ndi\u0163i-v\u0103 bine: capitali\u015ftii vo\u015ftri \u00eenving\u0103tori sunt gata s\u0103 \u00eenece \u00een s\u00e2nge revolu\u0163ia noastr\u0103, de care se tem ca de a voastr\u0103 proprie. Voi \u00een\u015fiv\u0103 nu sunte\u0163i mai liberi datorit\u0103 \u201evictoriei\u201c, ci, dimpotriv\u0103, sunte\u0163i \u00eenc\u0103 \u015fi mai oprima\u0163i. Dac\u0103 clasele voastre dominante vor izbuti s\u0103 sugrume revolu\u0163ia proletar\u0103 din Germania \u015fi pe cea din Rusia, ele se vor \u00eendrepta cu \u00eendoit\u0103 furie contra voastr\u0103. Capitali\u015ftii vo\u015ftri sper\u0103 c\u0103 victoria \u00eempotriva noastr\u0103 \u015fi \u00eempotriva Rusiei revolu\u0163ionare le va da puterea s\u0103 v\u0103 \u00eenrobeasc\u0103 definitiv \u015fi s\u0103 ridice pe morm\u00e2ntul socialismului interna\u0163ional imperiul milenar al exploat\u0103rii.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>De aceea, \u00een ceasul acesta, proletariatul din Germania \u00ee\u015fi \u00eendreapt\u0103 privirile spre voi. Germania e pe cale s\u0103 \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 revolu\u0163ia socialist\u0103, dar socialismul poate fi realizat numai de c\u0103tre proletariatul mondial.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>De aceea v\u0103 adres\u0103m chemarea: la lupt\u0103! la fapte! Timpul manifestelor de\u015farte, al rezolu\u0163iilor platonice \u015fi al cuvintelor r\u0103sun\u0103toare a trecut; pentru Interna\u0163ional\u0103 a sunat ceasul faptelor. V\u0103 cerem: alege\u0163i pretutindeni consilii de muncitori \u015fi solda\u0163i care s\u0103 preia puterea politic\u0103 \u015fi care \u00eempreun\u0103 cu noi s\u0103 instaureze pacea.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Nu Lloyd George \u015fi Poincare, nu Sonnino, Wilson \u015fi Erzberger sau Scheidemann trebuie s\u0103 \u00eencheie pacea. Pacea trebuie s\u0103 fie \u00eencheiat\u0103 sub steagurile flutur\u00e2nde ale revolu\u0163iei socialiste mondiale.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Proletari din toate \u0163\u0103rile! V\u0103 chem\u0103m s\u0103 \u00eenf\u0103ptui\u0163i opera de eliberare socialist\u0103, s\u0103-i reda\u0163i lumii p\u00e2ng\u0103rite chipul omenesc \u015fi s\u0103 transforma\u0163i \u00een realitate cuvintele cu care pe timpuri ne-am salutat \u015fi ne-am desp\u0103r\u0163it de at\u00e2tea ori:</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Interna\u0163ionala prin noi s-o f\u0103urim!</p>", "<p><a id=\"p22\"></a><i>Tr\u0103iasc\u0103 revolu\u0163ia mondial\u0103 a proletariatului!</i></p>", "<p><a id=\"p23\"></a><i>Proletari din toate \u0163\u0103rile, uni\u0163i-v\u0103!</i></p>", "<p class=\"quotef\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p24\"></a>\u00cen numele Ligii \u201eSpartacus\u201c: Karl Liebknecht, Rosa Luxemburg, Franz Mehring, Clara Zetkin</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 25 noiembrie 1918</p>"], "title": "C\u0103tre proletarii din toate \u0163\u0103rile", "idChr": "1.26"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Frumoasele planuri cu privire la o revolu\u0163ie german\u0103 calm\u0103, bl\u00e2nd\u0103, \u201econstitu\u0163ional\u0103\u201c, care p\u0103streaz\u0103 \u201eordinea \u015fi lini\u015ftea\u201c \u015fi care consider\u0103 drept prima \u015fi cea mai important\u0103 sarcin\u0103 a ei ap\u0103rarea propriet\u0103\u0163ii private capitaliste, sunt spulberate: <i>Acheronul s-a pus \u00een mi\u015fcare!</i> \u00cen timp ce sus, \u00een cercurile guvernamentale, se men\u0163ine prin toate mijloacele o \u00een\u0163elegere pa\u015fnic\u0103 cu burghezia, jos se ridic\u0103 masa proletariatului \u015fi agit\u0103 amenin\u0163\u0103tor pumnul: <i>grevele au \u00eenceput!</i> Sunt greve \u00een Silezia superioar\u0103, la Daimler \u015fi \u00een alte p\u0103r\u0163i, \u015fi acesta este abia un \u00eenceput. Mi\u015fcarea se va desf\u0103\u015fura, fire\u015fte, \u00een valuri tot mai mari \u015fi mai puternice.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>\u015ei cum ar putea fi altfel? A avut doar loc o revolu\u0163ie. Au f\u0103cut-o muncitorii, proletarii \u00eembr\u0103ca\u0163i \u00een hain\u0103 militar\u0103 sau \u00een salopet\u0103. \u00cen guvern se g\u0103sesc sociali\u015fti, reprezentan\u0163i ai muncitorilor.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Dar s-a schimbat oare ceva pentru masele muncitoare \u00een ce prive\u015fte salariul lor, condi\u0163iile lor de trai? Nimic sau aproape nimic! De-abia s-au f\u0103cut ici-colo unele mici concesii, c\u0103 patronul \u015fi \u00eencearc\u0103 s\u0103 le r\u0103peasc\u0103 din nou proletariatului.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Li se f\u0103g\u0103duiesc maselor roadele de aur care urmeaz\u0103 s\u0103 le pice \u00een poal\u0103 de pe urma Adun\u0103rii na\u0163ionale. Prin lungi dezbateri, prin p\u0103l\u0103vr\u0103geal\u0103 \u015fi hot\u0103r\u00e2ri parlamentare ale majorit\u0103\u0163ii urmeaz\u0103 s\u0103 ne furi\u015f\u0103m blajin \u015fi \u201e\u00een lini\u015fte\u201c \u00een mult l\u0103udata \u0163ar\u0103 a socialismului.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Instinctul s\u0103n\u0103tos de clas\u0103 al proletariatului se ridic\u0103 \u00eens\u0103 \u00eempotriva \u015fablonului cretinismului parlamentar. \u201eEliberarea muncitorilor trebuie s\u0103 fie opera clasei muncitoare \u00eens\u0103\u015fi\u201c, se spune \u00een \u201eManifestul Comunist\u201c. Dar \u201eclasa muncitoare\u201c nu e format\u0103 din c\u00e2teva sute de reprezentan\u0163i ale\u015fi, care cred c\u0103 pot hot\u0103r\u00ee destinele societ\u0103\u0163ii prin cuv\u00e2nt\u0103ri \u015fi replici la cuv\u00e2nt\u0103ri, \u015fi \u00eenc\u0103 \u015fi mai pu\u0163in din cei c\u00e2\u0163iva zeci de conduc\u0103tori care ocup\u0103 func\u0163ii guvernamentale. Clasa muncitoare este \u00eens\u0103\u015fi masa cea mai larg\u0103. Numai prin participarea ei activ\u0103 la r\u0103sturnarea rela\u0163iilor capitaliste poate fi preg\u0103tit\u0103 socializarea economiei.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>\u00cen loc de a a\u015ftepta s\u0103 le fericeasc\u0103 decretele guvernului sau hot\u0103r\u00e2rile faimoasei Adun\u0103ri na\u0163ionale, masele trec instinctiv la singurul mijloc adev\u0103rat care duce la socialism: <i>lupta contra capitalului</i>. Guvernul a depus p\u00e2n\u0103 acum toate eforturile pentru a castra revolu\u0163ia \u015fi pentru a instaura, \u00een acompaniamentul strig\u0103telor \u00eempotriva oric\u0103rei amenin\u0163\u0103ri a \u201eordinii \u015fi lini\u015ftei\u201c, armonia \u00eentre clase.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Masa proletariatului r\u0103stoarn\u0103 \u00eens\u0103 pretinsa armonie dintre clase ca pe un castel de c\u0103r\u0163i de joc \u015fi ridic\u0103 temutul steag al luptei de clas\u0103.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Mi\u015fcarea grevist\u0103 care a \u00eenceput este o dovad\u0103 c\u0103 revolu\u0163ia politic\u0103 a cuprins temelia social\u0103 a societ\u0103\u0163ii. Revolu\u0163ia \u00ee\u015fi aminte\u015fte de sarcina ei propriu-zis\u0103, d\u0103 la o parte culisele de carton, r\u0103stoarn\u0103 vechea distribu\u0163ie \u015fi sfid\u00e2nd ordonan\u0163ele care nu au schimbat \u00eenc\u0103 absolut nimic \u00een rela\u0163iile sociale dintre capital \u015fi munc\u0103 intr\u0103 ea \u00eens\u0103\u015fi pe scena evenimentelor.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Burghezia simte, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, c\u0103 i s-a descoperit punctul cel mai vulnerabil, c\u0103 acum se termin\u0103 cu tihnitele farse guvernamentale \u015fi c\u0103 \u00eencepe, cu o seriozitate \u00eenfrico\u015f\u0103toare, \u00eenfruntarea direct\u0103, decisiv\u0103 dintre doi du\u015fmani de moarte. A\u015fa se explic\u0103 frica groaznic\u0103 \u015fi furia oarb\u0103 contra grevelor. A\u015fa se explic\u0103 str\u0103duin\u0163ele \u00eenfrigurate ale conduc\u0103torilor sindicali dependen\u0163i de a capta uraganul care se dezl\u0103n\u0163uie \u00een plasa m\u0103runtelor lor mijloace birocratice \u015fi de a paraliza \u015fi \u00eenc\u0103tu\u015fa masele.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Zadarnic\u0103 osteneal\u0103! M\u0103runtele c\u0103tu\u015fe ale diploma\u0163iei sindicale, aflat\u0103 \u00een slujba domina\u0163iei capitalului, s-au dovedit perfecte \u00een perioada de stagnare politic\u0103 care a precedat r\u0103zboiul mondial. \u00cen perioada revolu\u0163iei \u00eens\u0103, ele vor suferi un e\u015fec lamentabil. Chiar \u015fi revolu\u0163iile burgheze din epoca modern\u0103 au fost \u00eenso\u0163ite de o furtunoas\u0103 mi\u015fcare grevist\u0103 \u2014 at\u00e2t \u00een Fran\u0163a, la sf\u00e2r\u015fitul secolului al XVIII-lea, \u00een revolu\u0163iile din februarie \u015fi iulie, c\u00e2t \u015fi \u00een Germania, Austria, Ungaria \u015fi Italia. Orice mare zguduire social\u0103 st\u00e2rne\u015fte \u00een mod firesc \u00eentr-o societate bazat\u0103 pe exploatare \u015fi subjugare violente lupte de clas\u0103. At\u00e2ta timp c\u00e2t or\u00e2nduirea burghez\u0103 \u00ee\u015fi men\u0163ine echilibrul parlamentar obi\u015fnuit \u015fi proletariatul poart\u0103 cu r\u0103bdare jugul rela\u0163iilor de munc\u0103 salariat\u0103, grevele sale au numai caracterul unor mici corecturi aduse sclaviei salariate, care pare de nezdruncinat.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>\u00cendat\u0103 \u00eens\u0103 ce echilibrul claselor este zdruncinat printr-o furtun\u0103 revolu\u0163ionar\u0103, grevele se transform\u0103 dintr-un joc molcom al valurilor mici \u00eentr-o v\u00e2ltoare care m\u0103tur\u0103 totul din calea ei; \u00eense\u015fi ad\u00e2ncurile se pun \u00een mi\u015fcare \u2014 sclavul nu se ridic\u0103 numai \u00eempotriva ap\u0103s\u0103rii prea dureroase a lan\u0163ului, ci se r\u0103zvr\u0103te\u015fte \u00eempotriva lan\u0163ului \u00eensu\u015fi.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>A\u015fa s-a \u00eent\u00e2mplat \u00een toate revolu\u0163iile <i>burgheze</i> de p\u00e2n\u0103 acum. O dat\u0103 cu \u00eencheierea acestor revolu\u0163ii, care duceau \u00eentotdeauna la \u00eent\u0103rirea societ\u0103\u0163ii burgheze, se pr\u0103bu\u015fea \u015fi revolta sclavilor salaria\u0163i, proletarii trebuind s\u0103-\u015fi plece din nou capul \u00een jugul lor.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>\u00cen revolu\u0163ia actual\u0103, grevele care au izbucnit nu mai sunt discu\u0163ii \u201esindicale\u201c pentru fleacuri, tocmeli \u00een cadrul rela\u0163iilor de munc\u0103 salariat\u0103. Ele sunt o reac\u0163ie fireasc\u0103 a maselor, provocat\u0103 de zguduirea extraordinar\u0103 a rela\u0163iilor capitaliste \u00een urma pr\u0103bu\u015firii imperialismului german, \u00een urma scurtei revolu\u0163ii politice a muncitorilor \u015fi solda\u0163ilor. Ele sunt primele semne ale unei dispute generale \u00eentre capital \u015fi munc\u0103 \u00een Germania \u015fi vestesc \u00eenceputul unei puternice lupte de clas\u0103 deschise, al c\u0103rei rezultat nu poate fi altul dec\u00e2t \u00eenl\u0103turarea sistemului capitalist al muncii salariate \u015fi crearea economiei socialiste. Ele desc\u0103tu\u015feaz\u0103 for\u0163ele sociale vii ale revolu\u0163iei actuale: energia revolu\u0163ionar\u0103 a maselor proletare. Ele deschid era activit\u0103\u0163ii nemijlocite a maselor celor mai largi, a unei activit\u0103\u0163i fa\u0163\u0103 de care p\u0103lesc toate decretele de socializare \u015fi m\u0103surile luate de vreun corp reprezentativ sau guvern.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Acest \u00eenceput al mi\u015fc\u0103rii greviste este, totodat\u0103, cea mai lapidar\u0103 critic\u0103 a maselor la adresa pl\u0103smuirii himerice a a\u015fa-zi\u015filor lor \u201econduc\u0103tori\u201c despre \u201eAdunarea na\u0163ional\u0103\u201c. Ei <i>au</i> \u00een fa\u0163a lor de pe acum \u201emajoritatea\u201c: proletarii grevi\u015fti din fabrici \u015fi mine! N\u0103t\u0103r\u0103ii! De ce nu-i invit\u0103 pe patroni la o mic\u0103 \u201edisput\u0103\u201c, pentru ca s\u0103-i biruie printr-o \u201emajoritate cov\u00e2r\u015fitoare\u201c \u015fi s\u0103 le impun\u0103 apoi, calm \u015fi \u201erespect\u00e2nd ordinea\u201c, toate revendic\u0103rile lor? Doar nu este vorba, la urma urmelor, dec\u00e2t de fleacuri, de simple formalit\u0103\u0163i ale rela\u0163iilor de munc\u0103 salariat\u0103!</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>S\u0103 \u00eencerce numai domnii Ebert sau Haase s\u0103 vin\u0103 cu acest plan nerod \u00een fa\u0163a minerilor grevi\u015fti din Silezia superioar\u0103: ei vor primi r\u0103spunsul cuvenit. Ei \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 ceea ce se spulber\u0103 ca un balon de s\u0103pun la cea mai mic\u0103 adiere rezist\u0103 atunci c\u00e2nd se dezl\u0103n\u0163uie furtuna care r\u0103stoarn\u0103 \u00eentreaga ordine social\u0103!</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Prin simpla sa apari\u0163ie pe scena luptei de clas\u0103 sociale, masa proletariatului a trecut la ordinea de zi, biruind toate lipsurile, compromisurile \u015fi la\u015fit\u0103\u0163ile de p\u00e2n\u0103 acum ale revolu\u0163iei. Acheronul s-a pus \u00een mi\u015fcare \u015fi pigmeii care \u00ee\u015fi joac\u0103 meschinul rol \u00een fruntea revolu\u0163iei vor fi \u00eenl\u0103tura\u0163i sau \u00ee\u015fi vor da, \u00een fine, seama de grandioasele propor\u0163ii ale dramei istorice mondiale la care particip\u0103.</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p16\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 27 noiembrie 1918</p>"], "title": "Acheronul \u00een mi\u015fcare", "idChr": "1.27"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Din lungul \u015fir de vorbe goale \u015fi de preparate postrevolu\u0163ionare, gustul cel mai fad \u00eel are \u015fi ast\u0103zi pelteaua independent\u0103. Preg\u0103tit\u0103 dup\u0103 re\u0163ete vechi, dar cu surogate moderne, ea aduce la gust mai mult cu gum\u0103 \u015fi cu ap\u0103 de Spreea dec\u00e2t chiar \u015fi cel mai insipid tort berlinez de cafea. \u015ei asta spune mult.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Noi nu am avut niciodat\u0103 o p\u0103rere prea bun\u0103 despre domnii Haase, Dittmann \u015fi Kautsky, \u015fi am constatat adeseori \u00een timpul r\u0103zboiului c\u0103 ei aveau \u00eentotdeauna gura plin\u0103, iar uneori \u2014 mai cu seam\u0103 \u00een momentele hot\u0103r\u00e2toare \u2014 aveau \u015fi pantalonii plini. Dar nici un iepure nu devine peste noapte un leu, o fr\u00e2n\u0103 politic\u0103 ca cea \u00een care s-a transformat cercul din jurul lui Kautsky \u015fi Strobel nu devine o ma\u015fin\u0103 cu aburi, bun\u0103 de \u00eempins revolu\u0163ia \u00eenainte.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Haase \u015fi Kautsky-Strobel doresc re\u00eentoarcerea la situa\u0163ii ordonate, primul pentru a digera lini\u015ftit \u015fi pa\u015fnic foile fragede ale rezolu\u0163iilor proaspete ale congreselor, ceilal\u0163i pentru a nu-\u015fi pierde r\u0103suflarea \u00een goana evenimentelor, care trec pe l\u00e2ng\u0103 toate t\u0103bli\u0163ele de avertizare aflate la marginea drumului f\u0103r\u0103 s\u0103 \u0163in\u0103 seama de ele.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Situa\u0163ia \u2014 o recunoa\u015ftem \u2014 este foarte nepl\u0103cut\u0103 pentru aceia care guverneaz\u0103 \u00eempreun\u0103 cu Ebert \u015fi Scheidemann \u015fi care totu\u015fi trebuie s\u0103 predice proletariatului c\u0103 socialismul, \u015fi numai socialismul, este steaua c\u0103l\u0103uzitoare a ac\u0163iunii lor. Dar ce putem face, cine se a\u015faz\u0103 at\u00e2t de tihnit \u015fi comod \u00een noroi cum o fac prietenii no\u015ftri independen\u0163i, acela merit\u0103 cu prisosin\u0163\u0103 s\u0103-i \u00eenghe\u0163e pu\u0163in \u015fezutul. Independen\u0163ii pot, desigur, s\u0103 \u00eencerce \u015fi \u00een viitor s\u0103-\u015fi conving\u0103 contemporanii de avantajele pozi\u0163iei sau situa\u0163iei lor \u2014 chiar \u015fi definirea st\u0103rii geografice-politice devine dificil\u0103. Dar nimeni nu va lua \u00een serios g\u00e2ng\u0103vitul care se face auzit \u00een foaia ce poart\u0103 frumosul titlu de \u201eFreiheit\u201c (\u201eLibertate\u201c).</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Adunare constituant\u0103 sau Consiliu central al delega\u0163iilor de muncitori \u015fi solda\u0163i \u2014 iat\u0103 cele dou\u0103 reprezentan\u0163e ale unor organiza\u0163ii de clas\u0103 diferite, pe care realitatea necru\u0163\u0103toare a istoriei le-a pus fa\u0163\u0103 \u00een fa\u0163\u0103 \u00een mod implacabil. Numai una din cele dou\u0103 poate fi cea just\u0103. Trebuie ales, iar pentru aceast\u0103 alegere trebuie s\u0103 se pun\u0103 totul \u00een joc. Dar independen\u0163ii nu au curajul s\u0103 fac\u0103 aceasta. Ei au \u00eencercat la prea multe congrese s\u0103 v\u00e2re cele mai diferite capete sub aceea\u015fi p\u0103l\u0103rie, care ulterior nu i se mai potrivea nici unuia, pentru a nu c\u0103uta \u015fi acum un compromis. Dar ceea ce nici \u00een trecut nu ajuta prea mult devine ast\u0103zi tr\u0103dare fa\u0163\u0103 de revolu\u0163ie. Mai r\u0103u \u015fi mai periculos dec\u00e2t un adversar cinstit este un prieten care te \u00eempiedic\u0103 s\u0103 ac\u0163ionezi. \u015ei c\u0103 independen\u0163ii pun piedici, aceasta o dovede\u015fte apelul conducerii partidului publicat \u00een \u201eFreiheit\u201c \u00een num\u0103rul de miercuri. Adev\u0103ratul con\u0163inut al apelului se poate rezuma foarte scurt. \u00cen primul r\u00e2nd, se spune aici: \u201eOrganiza\u0163ia consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i se l\u0103rge\u015fte \u015fi se \u00eent\u0103re\u015fte\u201c. Dar dup\u0103 aceasta nu urmeaz\u0103 singura concluzie just\u0103: toat\u0103 puterea consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i, ci se face un salt \u00eendr\u0103zne\u0163 \u00een \u00eemp\u0103r\u0103\u0163ia burgheziei, spre Constituant\u0103. \u201eNu v\u0103 \u00eembr\u00e2nci\u0163i, \u00eei vine fiec\u0103ruia r\u00e2ndul\u201c, r\u0103sun\u0103 parola. \u015ei Constituantei. Dar mai \u00eent\u00e2i trebuie preg\u0103tit terenul.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Dup\u0103 acest \u00eendr\u0103zne\u0163 salt mortal e\u015fti curios s\u0103 \u015ftii ce va urma. \u015ei iat\u0103, pentru ca nici banalul s\u0103 nu lipseasc\u0103, urmeaz\u0103 vechiul, dr\u0103g\u0103la\u015ful, naivul c\u00e2ntec al conducerii partidului, cu refrenul: \u00eent\u0103rirea organiza\u0163iilor.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Nu trebuie s\u0103 li se repro\u015feze independen\u0163ilor, a\u015fa cum o face \u201eVorw\u00e4rts\u201c, c\u0103 duc o politic\u0103 confuz\u0103, de compromis. Ceea ce au f\u0103cut \u00een ultimele zile \u015fi ceea ce fac din nou cu acest apel nu se poate numi deloc politic\u0103. Aceasta este purtarea unui mo\u015fneag care a pierdut sim\u0163ul de orientare \u015fi se \u00eenv\u00e2rte\u015fte \u00een cerc, repet\u00e2nd \u00eentr-o monotonie f\u0103r\u0103 de sf\u00e2r\u015fit vechile rug\u0103ciuni ale copil\u0103riei. \u00cenc\u0103 c\u00e2teva fapte sau apeluri de acest fel, \u015fi m\u00e2ndrul partid independent de guvern\u0103m\u00e2nt va deveni politice\u015fte imposibil \u00eenc\u0103 \u00eenainte de a fi aruncat peste bord de viitorul val revolu\u0163ionar.</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p7\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 28 noiembrie 1918</p>"], "title": "Calea spre neant", "idChr": "1.28"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Joia trecut\u0103 a avut loc la Berlin, \u00een cl\u0103direa Reichstagului, o \u015fedin\u0163\u0103 a consiliilor de solda\u0163i. A fost o \u015fedin\u0163\u0103 furtunoas\u0103: o clic\u0103 contrarevolu\u0163ionar\u0103 constituit\u0103 cu o zi \u00eenainte \u015fi grupat\u0103 \u00een jurul locotenentului Walz \u2014 domnul locotenent Walz a recunoscut el \u00eensu\u015fi c\u0103 a luat parte la preg\u0103tirea revolu\u0163iei pentru a putea da informa\u0163ii comandamentului general \u2014 s-a manifestat ca grup \u00eenchegat, cu o bun\u0103 regie, \u00eencerc\u00e2nd s\u0103 ob\u0163in\u0103 un mare num\u0103r de voturi pentru a da la cap revolu\u0163iei. N-a reu\u015fit \u00eens\u0103. Dup\u0103 \u00eendelungate scene zgomotoase, adunarea s-a dizolvat cu o hot\u0103r\u00e2re de compromis, adoptat\u0103 aproape \u00een unanimitate \u2014 poate singurul lucru compromi\u0163\u0103tor \u00een \u00eentreaga aceast\u0103 \u015fedin\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>C\u0103ci nimic nu-i mai firesc dec\u00e2t ca \u00een timpuri de revolu\u0163ie agita\u0163ia \u015fi zelul politic s\u0103 se manifeste \u00een forme zgomotoase: capetele \u00eenfierb\u00e2ntate pot s\u0103 nu fie expresia unei \u00eenalte educa\u0163ii politice a unui popor, totu\u015fi ele sunt preferabile pleoapelor pe jum\u0103tate \u00eenchise ale \u201evechiului \u015fi merituosului membru de partid\u201c care \u00een serile cotiza\u0163iilor mo\u0163\u0103ie fericit \u00een timp ce secretarul de partid prezint\u0103 raportul financiar.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>De aceea, noi nu am ridicat glasul \u00eempotriva agita\u0163iei \u015fi patosului frenetic al maselor nici atunci c\u00e2nd \u00een prima \u015fedin\u0163\u0103 plenar\u0103 a consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i de la circul \u201eBusch\u201c \u00eentreaga agita\u0163ie a fost \u00eendreptat\u0103 contra noastr\u0103, c\u00e2nd solda\u0163ii au ridicat arma asupra tovar\u0103\u015fului Liebknecht: noi i-am comb\u0103tut pe aceia a c\u0103ror josnic\u0103 demagogie a \u00eendreptat voin\u0163a titanic\u0103 a maselor pe drumuri gre\u015fite; noi am \u00eencercat \u015fi \u00eencerc\u0103m s\u0103 l\u0103murim masele asupra situa\u0163iei \u015fi scopurilor lor, dar \u00een acela\u015fi timp le l\u0103s\u0103m tot entuziasmul \u015fi toat\u0103 combativitatea pentru sarcinile m\u0103re\u0163e pe care ele trebuie s\u0103 le rezolve. Noi suntem \u00eencredin\u0163a\u0163i c\u0103 lucrurile m\u0103re\u0163e se pot \u00eenf\u0103ptui numai dac\u0103 exist\u0103 entuziasm.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Ziarul \u201eVorw\u00e4rts\u201c vede \u00eens\u0103 altfel lucrurile. Undeva, \u00eentr-un birou al redac\u0163iei \u201eVorw\u00e4rts\u201c, st\u0103 un redactora\u015f \u015fi \u00eentreab\u0103 pe tonul unui filistin, ton specific tuturor geamba\u015filor: \u201eCu m\u00e2na pe inim\u0103! Crede\u0163i c\u0103 o adunare ca cea de ieri este chemat\u0103 \u015fi capabil\u0103 s\u0103 rosteasc\u0103 un cuv\u00e2nt hot\u0103r\u00e2tor asupra soartei poporului nostru?\u201c</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Dup\u0103 ce prin aceast\u0103 \u00eentrebare retoric\u0103 a pronun\u0163at sentin\u0163a asupra adun\u0103rii, \u201eVorw\u00e4rts\u201c se gr\u0103be\u015fte s\u0103 recomande vechile sale leacuri b\u0103be\u015fti. \u00cen primul r\u00e2nd, acestea sunt: legalitate \u015fi ordine. Dup\u0103 ce toate darurile acestei binecuv\u00e2ntate fiice a cerului au fost pream\u0103rite a\u015fa cum se cuvine, ne d\u0103 \u015fi a doua re\u0163et\u0103: educa\u0163ie politic\u0103 \u015fi parlamentar\u0103. Noi am zugr\u0103vit prea adesea teribilele roade pe care le aduc clasei muncitoare educa\u0163ia politic\u0103 \u015fi parlamentar\u0103 pentru ca s\u0103 mai revenim asupra lor: privi\u0163i cuceririle \u201erevolu\u0163ionare\u201c ale acestui guvern socialist \u00een trei s\u0103pt\u0103m\u00e2ni de revolu\u0163ie \u015fi privi\u0163i rezultatele ob\u0163inute de domnul Friedrich Ebert, omul cu \u201eeduca\u0163ie politic\u0103 \u015fi parlamentar\u0103\u201c, \u00een tratativele sale cu Wilson. V\u0103 ve\u0163i s\u0103tura atunci de \u201eeduca\u0163ie politic\u0103 \u015fi parlamentar\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Dar \u201eVorw\u00e4rts\u201c nu s-a s\u0103turat. O singur\u0103 adunare a consiliilor de solda\u0163i din Berlin, care nu corespundea gustului s\u0103u trecut prin \u201eeduca\u0163ie politic\u0103 \u015fi parlamentar\u0103\u201c, a fost suficient\u0103 pentru el ca s\u0103 generalizeze \u015fi s\u0103 conchid\u0103: \u201eCine a tr\u0103it \u00eent\u00e2mpl\u0103ri ca cele de ieri \u00een\u0163elege, de bun\u0103 seam\u0103, ce josnic\u0103 \u00een\u015fel\u0103ciune a poporului este guvernul rus al Sovietelor, l\u0103udat de pro\u015fti. Muncitorii \u015fi solda\u0163ii no\u015ftri \u2014 aceasta putem s-o spunem f\u0103r\u0103 \u00eeng\u00e2mfare na\u0163ionalist\u0103 \u2014 sunt mult superiori celor ru\u015fi ca educa\u0163ie politic\u0103 \u015fi cultur\u0103 general\u0103. Dac\u0103 sistemul \u00abconsiliilor\u00bb d\u0103 gre\u015f la noi, aceasta este cea mai bun\u0103 dovad\u0103 c\u0103 el nu poate fi adoptat nici de poporul cel mai cult \u015fi mai inteligent, deoarece acest sistem este o imposibilitate l\u0103untric\u0103\u201c. El face deci, \u201ef\u0103r\u0103 \u00eeng\u00e2mfare na\u0163ionalist\u0103\u201c, urm\u0103toarele dou\u0103 constat\u0103ri:</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>\u00cent\u00e2i, c\u0103 muncitorii \u015fi solda\u0163ii germani sunt cu mult superiori celor ru\u015fi ca educa\u0163ie politic\u0103 \u015fi cultur\u0103 general\u0103;</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>apoi, c\u0103 \u00eentregul sistem nu poate fi \u00eenf\u0103ptuit, c\u0103 sufer\u0103 de o imposibilitate l\u0103untric\u0103, deoarece cultura \u015fi inteligen\u0163a celui mai cult \u015fi inteligent popor nu sunt suficiente pentru a-l adopta, iar toate acestea \u00eel duc la o a treia constatare: \u201esalvarea din acest talme\u015f-balme\u015f o poate aduce numai Adunarea na\u0163ional\u0103 constituant\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Un lucru este adev\u0103rat din toate acestea. Poporul german a frecventat \u00een medie mai mult timp \u015fcoala, a \u00eenv\u0103\u0163at s\u0103 scrie \u015fi s\u0103 socoteasc\u0103 mai bine dec\u00e2t cel rus. Pe l\u00e2ng\u0103 aceasta, el s-a bucurat mai mult timp dec\u00e2t poporul rus de lec\u0163iile de religie \u015fi istorie patriotic\u0103 \u2014 una dintre formele de baz\u0103 ale \u201eeduca\u0163iei politice \u015fi parlamentare\u201c \u2014 \u015fi a urmat apoi universitatea \u201eeduca\u0163iei politice \u015fi parlamentare\u201c a social-democra\u0163iei. Aceast\u0103 pedagog\u0103 l-a \u00eenv\u0103\u0163at s\u0103 considere cel mai neru\u015finat r\u0103zboi de jaf din lume drept ap\u0103rare contra unui \u201eatac infam\u201c, s\u0103 considere casele de bani amenin\u0163ate ale capitali\u015ftilor drept bunuri sfinte, pr\u0103darea Belgiei \u015fi Fran\u0163ei de nord drept \u201ecauza noastr\u0103 dreapt\u0103\u201c, iar asasinarea fra\u0163ilor lor proletari din Finlanda, Ucraina, Letonia, Estonia, Crimeea drept o lupt\u0103 pentru \u201eordine \u015fi legalitate\u201c.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>\u00centregul sens al revolu\u0163iei actuale este r\u0103zvr\u0103tirea impetuoas\u0103 a maselor contra rezultatelor acestei \u201eeduca\u0163ii politice \u015fi parlamentare\u201c, contra acestei \u015fcoli \u015fi a pedagogiei ei, \u015fi iat\u0103 c\u0103 \u201eVorw\u00e4rts\u201c se gr\u0103be\u015fte s\u0103 trimit\u0103 masele din nou la \u015fcoala \u201eAdun\u0103rii na\u0163ionale constituante\u201c.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Desigur, \u00een acest caz s-ar \u00eentoarce din nou domnii \u201ecu educa\u0163ie politic\u0103 \u015fi parlamentar\u0103\u201c, alde Westarp \u015fi Erzberger, Stresemann \u015fi Groeber, Payer \u015fi Haussman, to\u0163i mo\u015ftenitorii artei de a \u00een\u015fela poporul, \u00eensu\u015fit\u0103 de burghezie \u00een cursul secolelor. O dat\u0103 cu el s-ar \u00eentoarce Scheidemannii \u015fi Ebertii, Davidii \u015fi Lenschii, care au \u00eenv\u0103\u0163at de la ei s\u0103 tu\u015feasc\u0103 cu importan\u0163\u0103 \u015fi s\u0103 \u00eemproa\u015fte cu saliv\u0103. Ei s-ar \u00eentoarce cu to\u0163ii \u015fi \u015fi-ar continua profesiunea de \u00een\u015felare a poporului, pe care ultima oar\u0103 au exercitat-o cu o virtuozitate \u00eensp\u0103im\u00e2nt\u0103toare \u00een cei patru ani de r\u0103zboi \u015fi care a luat sf\u00e2r\u015fit pe s\u00e2ngeroasele c\u00e2mpuri de lupt\u0103 din Fran\u0163a \u015fi \u00een urma primei ac\u0163iuni de mas\u0103 a muncitorilor \u015fi solda\u0163ilor germani.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Prin lovitura de pumnal pe care a dat-o revolu\u0163iei, \u201eVorw\u00e4rts\u201c se arat\u0103 demn s\u0103 stea al\u0103turi de st\u0103p\u00e2nul s\u0103u Friedrich Ebert; dac\u0103 acesta din urm\u0103 a \u00eencercat, m\u00e2n\u0103 \u00een m\u00e2n\u0103 cu domnul Wilson, s\u0103 ucid\u0103 revolu\u0163ia fizice\u015fte, prin \u00eenfometare, \u201eVorw\u00e4rts\u201c \u00eencearc\u0103 s\u0103 o asasineze spiritualice\u015fte, ridic\u00e2nd din nou \u00een fa\u0163a maselor acea t\u0103bli\u0163\u0103 de fier pe care burghezia \u015fi toate clasele dominante au \u0163inut-o timp de milenii \u00een fa\u0163a celor asupri\u0163i \u015fi pe care st\u0103 scris: \u201eNu sunte\u0163i cop\u0163i; nu pute\u0163i fi niciodat\u0103 cop\u0163i; e o \u00abimposibilitate l\u0103untric\u0103\u00bb; ave\u0163i nevoie de conduc\u0103tori; conduc\u0103torii suntem noi\u201c.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Ei s-au ridicat acum cu succes p\u00e2n\u0103 la filozofia de stat a reac\u0163ionarilor tuturor timpurilor \u015fi a tuturor \u0163\u0103rilor, iar acest spectacol nu devine mai pl\u0103cut la vedere prin faptul c\u0103 acela\u015fi \u201eVorw\u00e4rts\u201c, dou\u0103sprezece ore dup\u0103 ce a declarat \u201efilozofic\u201c, \u00eentr-un articol de fond, c\u0103 severitatea spiritual\u0103 a maselor este un fenomen ve\u015fnic, invoc\u0103, \u00eentr-o disput\u0103 demagogic\u0103 cu un membru al Consiliului executiv al consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i, ru\u015finea, onoarea \u015fi con\u015ftiin\u0163a, pentru c\u0103 acesta a afirmat c\u0103 \u201emasele nu sunt \u00eenc\u0103 coapte\u201c. Acest spectacol nu devine mai pl\u0103cut nici prin aceea c\u0103, o zi mai t\u00e2rziu, \u201eVorw\u00e4rts\u201c a eliberat aceluia\u015fi Consiliu executiv o \u201ediplom\u0103 de maturitate\u201c pentru simplul fapt c\u0103 a luat o hot\u0103r\u00e2re care era pe placul ziarului \u201eVorw\u00e4rts\u201c. Neru\u015finarea ziarului \u201eVorw\u00e4rts\u201c nu devine mai mic\u0103 prin f\u0103\u0163\u0103rnicia sa.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Nici un proletariat din lume, nici chiar cel german, nu poate s\u0103 \u015ftearg\u0103 dintr-o dat\u0103, de azi pe m\u00e2ine, urmele unei robiri seculare, urmele lan\u0163urilor pe care i le-au pus domnii Scheidemann \u015fi consor\u0163ii. \u00cen primele zile ale revolu\u0163iei, nivelul spiritual al proletariatului atinge tot at\u00e2t de pu\u0163in punctul culminant ca \u015fi nivelul s\u0103u politic. Abia luptele revolu\u0163ionare vor duce proletariatul la deplin\u0103 maturitate \u00een toate privin\u0163ele.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Izbucnirea revolu\u0163iei a fost semnalul c\u0103 acest proces de maturizare \u00eencepe. El va progresa repede, \u015fi \u201eVorw\u00e4rts\u201c are un bun criteriu pentru a stabili c\u00e2nd se va ajunge la deplina maturizare. Ziua \u00een care redactorii s\u0103i vor fi izgoniti \u00eempreun\u0103 cu domnii Scheidemann, Ebert, David \u015fi consor\u0163ii acolo unde se afl\u0103 acum Hohenzollern \u015fi Ludendorff \u2014 acea zi va marca momentul maturiz\u0103rii depline.</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p15\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 3 decembrie 1918</p>"], "title": "Masa \u201enecoapt\u0103\u201c", "idChr": "1.29"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>\u00cen v\u00e2ltoarea atacurilor, a\u0163\u00e2\u0163\u0103rilor \u015fi conspira\u0163iilor contrarevolu\u0163ionare, care se succed, are loc un fapt de cea mai mare importan\u0163\u0103 pentru soarta revolu\u0163iei: <i>\u00eenl\u0103turarea Consiliului executiv al consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i \u015fi condamnarea lui la total\u0103 neputin\u0163\u0103 \u015fi inactivitate</i>.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>S\u0103 ne amintim cum st\u0103teau lucrurile la \u00eenceputul revolu\u0163iei. Revolu\u0163ia de la 9 noiembrie a fost f\u0103cut\u0103 de muncitori \u015fi solda\u0163i. Crearea consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i a fost prima fapt\u0103, primul produs durabil, prima victorie vizibil\u0103 a revolu\u0163iei. Consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i erau pretutindeni un semn c\u0103 domina\u0163ia burgheziei imperialiste a fost \u00eenl\u0103turat\u0103 \u015fi c\u0103 urma s\u0103 fie instaurat\u0103 o nou\u0103 or\u00e2nduire social\u0103 \u015fi politic\u0103, \u00een spiritul maselor largi populare, formate din muncitori \u015fi solda\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i au fost deci organe ale revolu\u0163iei, purt\u0103toarele noii ordini create, executoarele voin\u0163ei maselor muncitoare \u00een salopete \u015fi \u00een haine militare. \u00cen fa\u0163a consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i se deschidea un uria\u015f c\u00e2mp de activitate. Lor le revenea sarcina de a transpune \u00een realitate voin\u0163a maselor populare revolu\u0163ionare \u015fi de a transforma \u00eentreaga ma\u015fin\u0103rie social\u0103 \u015fi politic\u0103 a statului \u00een spirit proletar-socialist.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Pentru a \u00eencepe aceast\u0103 munc\u0103, consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i, constituite \u00een \u00eentreaga \u0163ar\u0103, aveau nevoie de un organ central, care s\u0103 exprime unitar voin\u0163a lor de ac\u0163iune; ca astfel de organ a fost ales la 10 noiembrie, la circul \u201eBusch\u201c, <i>Consiliul executiv</i> al consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Desigur, el a fost ales la \u00eenceput numai de consiliul de muncitori \u015fi solda\u0163i din <i>Berlin</i>. Convocarea adun\u0103rii pe \u00eentreaga \u0163ar\u0103 a consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i nu putea fi efectuat\u0103 imediat. De aceea, Consiliul executiv ales de consiliul de muncitori \u015fi soldati din Berlin urma s\u0103-\u015fi exercite func\u0163iile <i>provizoriu</i> ca organ central al muncitorilor \u015fi solda\u0163ilor germani.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Prin urmare, Consiliul executiv trebuia s\u0103 fie, p\u00e2n\u0103 la \u00eentrunirea Consiliului central al consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i, autoritatea suprem\u0103 \u00een Germania, ap\u0103r\u0103torul suveranit\u0103\u0163ii \u00eentregului popor muncitor, organul suprem al puterii republicii socialiste.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>A\u015fa se \u015fi spune \u00een primul manifest publicat de Consiliul executiv la 11 noiembrie, a doua zi dup\u0103 constituirea sa:</p>", "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p7\"></a><i>\u201eC\u0103tre locuitorii \u015fi solda\u0163ii din marele Berlin!</i></p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Consiliul executiv al consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i, ales de consiliul de muncitori \u015fi solda\u0163i din marele Berlin, \u015fi-a \u00eenceput activitatea.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Toate autorit\u0103\u0163ile comunale, ale landurilor, ale Reichului \u015fi cele militare \u00ee\u015fi continu\u0103 activitatea. <i>Toate dispozi\u0163iile acestor autorit\u0103\u0163i vor fi date \u00een numele Consiliului executiv al consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Aici este exprimat clar ca lumina zilei, ca un lucru de la sine \u00een\u0163eles, f\u0103r\u0103 ca cineva s\u0103 fi protestat \u00eempotriva acestui fapt, c\u0103 Consiliul executiv reprezint\u0103 \u00eentreaga putere politic\u0103 \u00een republic\u0103, c\u0103 <i>toate</i> celelalte organe \u015fi autorit\u0103\u0163i ale Reichului \u00eei sunt subordonate \u015fi sunt numai organe executante ale voin\u0163ei sale.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Ce a devenit acest organ suveran al puterii \u00een cele patru s\u0103pt\u0103m\u00e2ni care au trecut de atunci?</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Al\u0103turi de Consiliul executiv a fost instituit de la \u00eenceput un \u201eConsiliu al \u00eemputemici\u0163ilor poporului\u201c, \u201ecabinetul politic\u201c al lui Ebert-Haase.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Dup\u0103 cum se \u015ftie, Consiliul \u00eemputernici\u0163ilor poporului a luat fiin\u0163\u0103 \u00een urma unei conven\u0163ii \u00eencheiate pe baz\u0103 de paritate \u00eentre partidele dependent \u015fi independent, iar ulterior a fost confirmat de aceea\u015fi \u015fedin\u0163\u0103 plenar\u0103 de la 10 noiembrie, din circul \u201eBusch\u201c, a consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i din marele Berlin, care a ales Consiliul executiv.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Care trebuiau s\u0103 fie rela\u0163iile dintre cele dou\u0103 organe?</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Este clar c\u0103, dac\u0103 Consiliul executiv trebuia s\u0103 fie \u2014 a\u015fa cum cereau consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i \u015fi a\u015fa cum se ar\u0103ta \u00een manifestul de la 11 noiembrie, pe care nimeni nu l-a contestat \u2014 organul <i>suprem</i> al republicii, atunci \u015fi \u201eConsiliul \u00eemputernici\u0163ilor poporului\u201c, adic\u0103 cabinetul Ebert-Haase, trebuia s\u0103 fie <i>subordonat</i> Consiliului executiv, ca \u015fi toate celelalte autorit\u0103\u0163i ale statului. Cabinetul Ebert-Haase nu putea fi dec\u00e2t organul care s\u0103 execute dispozi\u0163iile \u015fi voin\u0163a Consiliului executiv.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Tocmai aceasta a \u015fi fost concep\u0163ia <i>general\u0103</i> despre cele dou\u0103 organe \u00een primul moment dup\u0103 constituirea lor.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Dar aceasta nu a durat prea mult. Chiar a doua zi au \u00eenceput \u00eencerc\u0103rile v\u0103dite ale Scheidemannilor de a pune cabinetul Ebert, ca organ independent, \u00eent\u00e2i <i>al\u0103turi</i>, iar apoi pas cu pas <i>deasupra</i> Consiliului executiv. Vechea tez\u0103 a lui Lassalle despre constitu\u0163ia scris\u0103 \u015fi adev\u0103ratele raporturi de for\u0163e s-a adeverit \u00eenc\u0103 o dat\u0103. Dreptul de suveranitate era, conform voin\u0163ei consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i, de partea Consiliului executiv, <i>puterea real\u0103</i> au \u015ftiut \u00eens\u0103 s\u0103 \u015fi-o acapareze Ebert \u015fi compania.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>Prin \u015fedin\u0163e nesf\u00e2r\u015fite ale comisiilor, prin consf\u0103tuiri despre competen\u0163\u0103 \u015fi manevre de t\u0103r\u0103g\u0103nare, ace\u015fti oameni s-au priceput s\u0103 poarte cu vorba Consiliul executiv \u015fi s\u0103 \u0163in\u0103 \u00een suspensie chestiunea rela\u0163iilor reciproce. \u00cen timp ce \u00een fa\u0163a culiselor se discuta numai, \u00een culise oamenii lui Ebert <i>au trecut la ac\u0163iune</i>. Mobiliz\u00e2nd elementele contrarevolu\u0163ionare \u015fi sprijinindu-se pe corpul ofi\u0163eresc reac\u0163ionar, pe cercurile burgheziei \u015fi ale militarilor, ei au imobilizat cu cinism Consiliul executiv.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Rezultatul acestor ma\u015fina\u0163ii febrile, ac\u0163iunea care le-a \u00eencununat a fost puciul de la 6 decembrie, care a proclamat dictatura lui Ebert \u015fi a \u00eenl\u0103turat Consiliul executiv, iar des\u0103v\u00e2r\u015firea acestei ac\u0163iuni a fost intrarea trupelor de gard\u0103 \u00een Berlin.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Pentru caracterizarea situa\u0163iei actuale a Consiliului executiv este suficient s\u0103 ar\u0103t\u0103m c\u0103 un act de o at\u00e2t de cov\u00e2r\u015fitoare importan\u0163\u0103 cum este intrarea trupelor \u015fi nedezarmarea lor <i>a putut avea loc f\u0103r\u0103 aprobarea, ba chiar \u00eempotriva protestului Consiliului executiv</i>.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>\u00cencununarea tuturor acestor josnicii a constituit-o <i>jur\u0103m\u00e2ntul</i> pe care trupele de gard\u0103 l-au prestat lui Ebert:</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>\u201eNoi jur\u0103m, totodat\u0103 \u015fi \u00een numele trupelor pe care le reprezent\u0103m, s\u0103 ap\u0103r\u0103m cu \u00eentreaga noastr\u0103 for\u0163\u0103 Republica German\u0103 unit\u0103 \u015fi guvernul ei provizoriu, Consiliul \u00eemputernici\u0163ilor poporului\u201c.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Deci trupelor de gard\u0103 li s-a cerut s\u0103 jure c\u0103 vor ap\u0103ra numai Consiliul \u00eemputernici\u0163ilor poporului. Numai cabinetul Ebert este \u201eguvernul\u201c, Consiliul executiv nu este nici m\u0103car amintit, el <i>nici nu exist\u0103!</i> E ignorat complet.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>\u00centreaga ac\u0163iune de primite a trupelor, nedezarmarea lor, jur\u0103m\u00e2ntul au fost organizate, desigur, f\u0103r\u0103 Consiliul executiv \u015fi \u00een spatele lui. Noi suntem absolut convin\u015fi c\u0103 Consiliul executiv a aflat despre aceste evenimente, ca \u015fi restul poporului, din ziare.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Tocmai de aceea, aceast\u0103 ac\u0163iune, acest jur\u0103m\u00e2nt, de la care Consiliul executiv a fost complet exclus, apare evident ca o ac\u0163iune \u00eendreptat\u0103 \u00eempotriva Consiliului executiv. Intrarea g\u0103rzii \u00een Berlin, \u00eenarmarea ei, jur\u0103m\u00e2ntul ei \u2014 acestea toate au fost o demonstra\u0163ie a cabinetului Ebert, o desf\u0103\u015furare de for\u0163e, o amenin\u0163are \u015fi o provocare \u00eendreptate, \u00een primul r\u00e2nd, \u00eempotriva Consiliului executiv al consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i!</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Consiliul executiv este o umbr\u0103, un nimic \u2014 iat\u0103 ce trebuie s\u0103 exprime \u00een fa\u0163a \u00eentregii lumi demonstra\u0163ia organizat\u0103 de Ebert cu prilejul primirii g\u0103rzii.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>C\u00e2t cinism, c\u00e2t\u0103 arogan\u0163\u0103 din partea contrarevolu\u0163iei la numai patru s\u0103pt\u0103m\u00e2ni de la revolu\u0163ie, pe care au f\u0103cut-o muncitorii \u015fi solda\u0163ii!</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>Este limpede c\u0103, lovind \u00een Consiliul executiv, ea a c\u0103utat s\u0103 loveasc\u0103 \u00een consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i, \u00een masele de muncitori \u015fi solda\u0163i. Organul <i>lor</i>, organul revolu\u0163iei proletare, a fost condamnat la total\u0103 neputin\u0163\u0103, puterea le-a fost smuls\u0103 \u015fi predat\u0103 burgheziei contrarevolu\u0163ionare.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Desigur, nici un organ al puterii politice nu las\u0103 s\u0103-i scape puterea din m\u00e2n\u0103, doar dac\u0103 o pierde din propria sa vin\u0103. Numai incapacitatea de ac\u0163iune \u015fi indolen\u0163a Consiliului executiv au \u00eenlesnit jocul lui Ebert-Scheidemann.</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>De suferit trebuie s\u0103 sufere \u00eens\u0103 clasa muncitoare! Ea este aceea care trebuie s\u0103 creeze, la viitoarea adunare a consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i din \u00eentregul Reich, un Consiliu executiv puternic, care s\u0103 nu duc\u0103 numai o existen\u0163\u0103 de umbr\u0103, ci s\u0103 smulg\u0103 cu m\u00e2n\u0103 forte puterea acaparat\u0103 prin uneltiri contrarevolu\u0163ionare de Ebert \u015fi compania. Dac\u0103 consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i din \u00eentreaga Germanie nu vor zdrobi f\u0103r\u0103 cru\u0163are cuibul Scheidemann-Ebert, atunci vor fi ele \u00eensele foarte cur\u00e2nd \u00eenl\u0103turate, la fel ca actualul Consiliu executiv, \u015fi vor fi \u00een cele din urm\u0103 m\u0103turate de contrarevolu\u0163ia victorioas\u0103.</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p31\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 11 decembrie 1918</p>"], "title": "Pentru Consiliul executiv", "idChr": "1.30"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>M\u00e2ine se va \u00eentruni la Berlin <i>Consiliul central</i> al consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i din \u00eentreaga Germanie; se va \u00eentruni corpul \u00een care proletariatul revolu\u0163ionar al \u00eentregii Germanii, fie muncitori, fie solda\u0163i, vede, cel pu\u0163in din punct de vedere organizatoric, cel mai frumos rod pe copacul revolu\u0163iei \u00een dezvoltare.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Poate c\u0103 mul\u0163i \u015fi-au \u00eenchipuit altfel aceast\u0103 prim\u0103 \u015fedin\u0163\u0103. Poate c\u0103 au crezut c\u0103 \u00eenc\u0103 primul val ascendent al mi\u015fc\u0103rii proletare ne va aduce Consiliul central, c\u0103 ceasul na\u015fterii sale va avea loc \u00eentr-un moment c\u00e2nd stelele revolu\u0163iei mai str\u0103lucesc cu acela\u015fi foc viu care la 9 noiembrie i-a luminat proletariatului calea \u00een noaptea \u00eengrozitoare a r\u0103zboiului \u015fi a lipsei de libertate.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>\u00cen acele prime ceasuri, Consiliul central n-a existat \u00eenc\u0103, \u00een locul s\u0103u aveam un surogat: Consiliul executiv al consiliului de muncitori \u015fi solda\u0163i din Berlin a luat \u00een m\u00e2inile sale \u2014 \u00een m\u00e2ini mult prea slabe \u2014 sarcinile Consiliului central.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>\u015ei astfel, Consiliul central se \u00eentrune\u015fte \u00eentr-un ceas \u00een care revolu\u0163ia \u015fi-a pierdut ini\u0163iala ei str\u0103lucire de comet\u0103, acea str\u0103lucire care \u00een primele zile i-a orbit pe to\u0163i adversarii revolu\u0163iei \u015fi, din p\u0103cate, \u015fi pe adep\u0163ii ei. Mul\u0163i dintre adep\u0163ii ei au crezut c\u0103 prin minunile pe care le-a adus 9 noiembrie s-ar fi rezolvat sarcinile revolu\u0163iei. Ast\u0103zi \u015fi-au rec\u0103p\u0103tat cu to\u0163ii vederea. C\u0103ci ei, care au crezut c\u0103 vechile for\u0163e istorice, clasele dominante ale unei st\u0103p\u00e2niri de milenii, pot fi intimidate de mase care jubileaz\u0103, de solda\u0163i sur\u00e2z\u0103tori \u015fi de steaguri ro\u015fii arborate la Berlin pe \u201eUnter den Linden\u201c, trebuie s\u0103 vad\u0103 ast\u0103zi cu to\u0163ii cum re\u00eenvie contrarevolu\u0163ia, capitalismul. \u00cen acele zile, capitalismul a f\u0103cut, asemenea plo\u015fni\u0163ei, pe mortul. Ast\u0103zi i se pare c\u0103 a \u015fi venit timpul c\u00e2nd are din nou posibilitatea s\u0103 sug\u0103 s\u00e2ngele maselor.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Uneltirile contrarevolu\u0163iei se v\u0103d limpede. Ele au \u00eenceput \u00eenc\u0103 din clipa c\u00e2nd reac\u0163iunea a reu\u015fit s\u0103 delege \u00een guvern, ca agen\u0163i ai s\u0103i, pe Ebert-Scheidemann, paraliz\u00e2nd astfel \u00eentreaga lui energie revolu\u0163ionar\u0103 \u015fi canaliz\u00e2nd energia lui politic\u0103 pe calea contrarevolu\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>C\u00e2te n-a f\u0103cut acest guvern \u201esocialist\u201c! Zi de zi c\u00e2te un decret: un decret care restabilea vechile organiza\u0163ii administrative; un decret care \u00eencerca s\u0103 readuc\u0103 pe to\u0163i subprefec\u0163ii, prefec\u0163ii de poli\u0163ie \u015fi primarii; un decret care declara drept inviolabil\u0103 proprietatea privat\u0103; un decret care declara drept \u201eindependente\u201c tribunalele, organele justi\u0163iei capitaliste, d\u00e2ndu-le m\u00e2n\u0103 liber\u0103 pentru aplicarea aceleia\u015fi justi\u0163ii de clas\u0103; un decret care ordona s\u0103 se pl\u0103teasc\u0103 impozitele ca \u015fi p\u00e2n\u0103 acum. Nulla dies sine linea [nici o zi f\u0103r\u0103 o linie], nici o zi f\u0103r\u0103 un decret care s\u0103 consolideze c\u00e2te o c\u0103r\u0103mid\u0103 ce amenin\u0163a s\u0103 cad\u0103 din edificiul putredei domina\u0163ii capitaliste.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Cine ar putea s\u0103 ia \u00een nume de r\u0103u burgheziei c\u0103 \u00een \u00eemprejur\u0103ri at\u00e2t de prielnice, sim\u0163indu-se destul de puternic\u0103, a \u00eencercat s\u0103-i \u00eenl\u0103ture pe agen\u0163ii ei, guvernul Ebert-Scheidemann-Haase, \u015fi s\u0103 ia din nou \u00een propriile m\u00e2ini h\u0103\u0163urile sc\u0103pate? \u00centr-un ritm calm, ea \u00eenainteaz\u0103 pas cu pas. Mai \u00eent\u00e2i a ob\u0163inut de la agen\u0163ii ei ca s\u0103-i cedeze, pe c\u0103i ocolite, prin Adunarea na\u0163ional\u0103, din nou puterea. Ebert-Scheidemann s-au gr\u0103bit s\u0103 \u00eendeplineasc\u0103 aceast\u0103 sarcin\u0103 cu zelul \u00eenfocat al renega\u0163ilor: au preg\u0103tit Adunarea na\u0163ional\u0103 zi \u015fi noapte, pe toate str\u0103zile \u015fi \u00een toate pie\u0163ele, s-au str\u0103duit din r\u0103sputeri pentru a sluji burghezia, au organizat puciuri \u015fi au ordonat s\u0103 fie \u00eempu\u015fca\u0163i proletari, s-au ploconit \u00een fa\u0163a militarilor, \u00een fa\u0163a steagului negru-alb-ro\u015fu; \u015fi, cu toate acestea, \u00eenc\u0103 nu \u015fi-au c\u00e2\u015ftigat recuno\u015ftin\u0163a patronilor, a capitalismului.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>St\u0103p\u00e2nul a devenit ner\u0103bd\u0103tor, e s\u0103tul de servitori, timpul preseaz\u0103, el consider\u0103 c\u0103 i-a venit din nou r\u00e2ndul, nu se mai sinchise\u015fte de Adunarea na\u0163ional\u0103, el vrea restabilirea vechiului Reichstag.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>\u00centr-un astfel de moment se \u00eentrune\u015fte Consiliul central pentru Germania. Capitalismul, din nou consolidat, e gata de fapte.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>\u015ei revolu\u0163ia? Nu trebuie s\u0103 ne \u00een\u015fel\u0103m \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103: dac\u0103 revolu\u0163ia s-ar desf\u0103\u015fura \u00een cadrul organelor revolu\u0163ionare create \u00een primele zile, \u00een consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i, dac\u0103 situa\u0163ia \u015fi importan\u0163a revolu\u0163iei s-ar m\u0103sura dup\u0103 situa\u0163ia \u015fi importan\u0163a acestor consilii, atunci am sta prost cu revolu\u0163ia.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>S-a dezl\u0103n\u0163uit o campanie de a\u0163\u00e2\u0163are furibund\u0103 \u00eempotriva consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i. Orice mic\u0103 gre\u015feal\u0103, aproape inevitabil\u0103 \u00een timpuri tulburi \u015fi care nu este dec\u00e2t urmarea lipsei de experien\u0163\u0103, este prezentat\u0103 imediat drept crim\u0103 capital\u0103 \u015fi pecetluit\u0103 ca o dovad\u0103 definitiv\u0103 a incapacit\u0103\u0163ii sistemului consiliilor, de\u015fi \u00een trecut, sub vechiul regim, abuzurile erau ceva obi\u015fnuit, deveniser\u0103 o regul\u0103.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Apoi, pentru a zdrobi definitiv consiliile, au fost evocate spiritele Antantei. \u015ei domnul <i>Ebert</i> a fost primul: el a fost acela care a propus <i>de bun\u0103voie</i> Americii sacrificarea consiliilor \u00een schimbul alimentelor; da, el a cerut s\u0103 se livreze alimente numai \u00een schimbul sacrific\u0103rii consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i. Guvernul <i>Ebert-Scheidemann-Haase</i> amenin\u0163a cu stafia foametei \u00een Germania; el a fost acela care a \u00eempuiat capetele oamenilor cu ideea: <i>ori consiliile, ori p\u00e2ine</i>.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>\u015etirile c\u0103 Antanta amenin\u0163\u0103 cu interven\u0163ia \u00een Germania se \u0163ineau lan\u0163. \u00cen fiecare zi o \u015ftire de acest fel: Antanta sose\u015fte chiar acum, Antanta amenin\u0163\u0103, o not\u0103 a Antantei a \u015fi fost emis\u0103, Clemenceau a declarat..., Lloyd George a declarat... Zi de zi o nou\u0103 \u015ftire, zi de zi o nou\u0103 \u00een\u015fel\u0103ciune.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>C\u0103ci totul a fost \u00een\u015fel\u0103ciune. Nici un cuv\u00e2nt din toate acestea nu era adev\u0103rat, fiecare cuv\u00e2nt tip\u0103rit era n\u0103scocit \u00een Ministerul de Externe \u015fi \u00een cancelaria Reichului. \u00cen aceast\u0103 privin\u0163\u0103 a fost \u00eentrecut chiar \u015fi vechiul regim; nici vechiul regim n-a min\u0163it poporul german cu at\u00e2ta neobr\u0103zare, cu at\u00e2ta tenacitate, neru\u015finare \u015fi tic\u0103lo\u015fie ca acest guvern.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Consiliile nu au \u015ftiut s\u0103 previn\u0103 toate acestea. Ele au l\u0103sat \u00een m\u00e2inile guvernului, ale contrarevolu\u0163iei \u00eentregul aparat pentru influen\u0163area \u201eopiniei publice\u201c \u015fi au privit \u00een t\u0103cere cum acest guvern, acest club contrarevolu\u0163ionar, le arunca zilnic c\u0103rbuni aprin\u015fi \u00een cas\u0103.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Dar sl\u0103biciunile consiliilor nu sunt sl\u0103biciuni ale revolu\u0163iei. <i>Revolu\u0163ia</i> nu poate fi lovit\u0103 \u015fi nici distrus\u0103 prin aceste mijloace meschine. Ea este \u00een cre\u015ftere \u015fi abia acum devine ceea ce de fapt trebuie s\u0103 fie: revolu\u0163ia proletar\u0103. Grevele cuprind \u0163ara ca v\u0103paia focului. Ieri \u00een Silezia Superioar\u0103, azi la Berlin, iar m\u00e2ine \u00een Renania-Vestfalia, la Stuttgart, la Hamburg se ridic\u0103 proletarii, rup\u00e2nd toate lan\u0163urile \u00een care i-au ferecat guvernul, partidul \u015fi sindicatul \u015fi \u00eenfrunt\u00e2nd deschis du\u015fmanul \u2014 capitalismul. Zorzoanele \u201edemocratice\u201c, care au \u00eenc\u00e2ntat at\u00e2t de mult \u00een primele zile ale revolu\u0163iei ochii unor pretin\u015fi sociali\u015fti, au disp\u0103rut, \u015fi ast\u0103zi revolu\u0163ia apare despuiat\u0103, \u00een adev\u0103rata ei statur\u0103 uria\u015f\u0103, ar\u0103t\u00e2ndu-\u015fi for\u0163ele care au sf\u0103r\u00e2mat lumea veche \u015fi o vor f\u0103uri pe cea nou\u0103.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Numai ea une\u015fte for\u0163ele pe care se pot sprijini Consiliul central, toate consiliile, care trebuie s\u0103 fie concomitent slujitori voluntari \u015fi conduc\u0103tori activi ai revolu\u0163iei. Ea este <i>singurul</i> izvor din care ele pot sorbi t\u0103rie \u015fi vlag\u0103.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Revolu\u0163ia poate tr\u0103i \u015fi f\u0103r\u0103 consilii, consiliile \u00eens\u0103 sunt moarte f\u0103r\u0103 revolu\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>S-a pierdut mult timp. Adesea consiliile \u015fi-au urmat drumul b\u00e2jb\u00e2ind \u015fi \u015fov\u0103ind, devenind prizonierele unor devize de partid perimate \u015fi av\u00e2nd perspectiva artificial \u00eengustat\u0103 de lozinci \u015fi fraze care le \u00een\u015felau asupra importan\u0163ei rolului care le incumba \u00een evenimentele ce aveau loc \u015fi chiar asupra marii \u00eensemn\u0103t\u0103\u0163i a acestor evenimente.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Trebuie luate de urgen\u0163\u0103 patru m\u0103suri, prin a c\u0103ror \u00eendeplinire Consiliul central poate s\u0103 rec\u00e2\u015ftige timpul pierdut \u015fi s\u0103-\u015fi asigure locul ce i se cuvine.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>1. El trebuie s\u0103 \u00eenl\u0103ture cuibul contrarevolu\u0163ionar, nodul unde se \u00eent\u00e2lnesc toate firele conspira\u0163iei contrarevolu\u0163ionare \u2014 cabinetul Ebert-Scheidemann-Haase.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>2. El trebuie s\u0103 cear\u0103 dezarmarea tuturor trupelor de front care nu recunosc necondi\u0163ionat suprema autoritate a consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i, devenind astfel garda cabinetului Ebert-Haase.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>3. El trebuie s\u0103 cear\u0103 dezarmarea tuturor ofi\u0163erilor \u015fi a g\u0103rzii albe, constituit\u0103 de guvernul Ebert-Haase, \u015fi s\u0103 creeze garda ro\u015fie.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>4. El trebuie s\u0103 resping\u0103 Adunarea na\u0163ional\u0103 ca un atentat \u00eempotriva revolu\u0163iei \u015fi a consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i mai au posibilitatea s\u0103 se pun\u0103 \u00een fruntea revolu\u0163iei, traduc\u00e2nd nemijlocit \u00een fapt aceste patru m\u0103suri; proletariatul e dispus s\u0103 se lase condus de ele, cu condi\u0163ia ca ele s\u0103 fie un conduc\u0103tor ferm \u00een lupta \u00eempotriva capitalismului; proletariatul e gata s\u0103 le dea totul \u015fi s\u0103 le ridice pe cele mai \u00eenalte culmi, cu lozinca:</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Toat\u0103 puterea \u00een m\u00e2inile consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i!</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p26\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 15 decembrie 1918</p>"], "title": "Pe redute", "idChr": "1.31"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>A\u015fa sun\u0103 al doilea punct al ordinii de zi a Adun\u0103rii consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i din \u00eentregul Reich \u015fi, de fapt, aceasta este \u00een momentul de fa\u0163\u0103 problema cardinal\u0103 a revolu\u0163iei. Ori Adunare na\u0163ional\u0103, ori toat\u0103 puterea \u00een m\u00e2inile consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i; ori renun\u0163are la socialism, ori cea mai ascu\u0163it\u0103 lupt\u0103 de clas\u0103, cu \u00eentregul armament de care dispune proletariatul, \u00eempotriva burgheziei: aceasta este dilema.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Este o utopie s\u0103 vrei s\u0103 realizezi socialismul pe cale parlamentar\u0103, prin simpla hot\u0103r\u00e2re a majorit\u0103\u0163ii! P\u0103cat c\u0103 aceast\u0103 idilic\u0103 fantezie irealizabil\u0103 nu \u0163ine seama nici de experien\u0163a istoric\u0103 a revolu\u0163iei burgheze, \u015fi cu at\u00e2t mai pu\u0163in de specificul revolu\u0163iei proletare.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Cum se prezentau lucrurile \u00een Anglia? Aceast\u0103 \u0163ar\u0103 este leag\u0103nul parlamentarismului burghez, care s-a dezvoltat acolo cel mai de timpuriu \u015fi cel mai puternic. \u00cen 1649, c\u00e2nd a sunat \u00een Anglia ceasul primei revolu\u0163ii moderne burgheze, parlamentul englez avea \u00een urma sa o istorie de peste 300 de ani. Parlamentul a \u015fi devenit din primul moment al revolu\u0163iei centrul, bastionul, cartierul ei general. Renumitul parlament lung, care a purtat \u00een s\u00e2nul s\u0103u fazele revolu\u0163iei engleze de la prima \u00eenfruntare dintre opozi\u0163ie \u015fi puterea regal\u0103 p\u00e2n\u0103 la procesul \u015fi executarea lui Carol Stuart, acest parlament a fost o unealt\u0103 ne\u00eentrecut\u0103, supus\u0103 \u00een m\u00e2inile burgheziei ascendente.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>\u015ei ce a rezultat? Acela\u015fi parlament a trebuit s\u0103-\u015fi creeze o \u201earmat\u0103 parlamentar\u0103\u201c deosebit\u0103, pe care generali ale\u015fi din s\u00e2nul parlamentului au comandat-o pe c\u00e2mpul de lupt\u0103, pentru ca, printr-un \u00eendelungat, d\u00e2rz \u015fi s\u00e2ngeros r\u0103zboi civil, s\u0103 \u00eenfr\u00e2ng\u0103 feudalismul, armata \u201ecavalerilor\u201c devota\u0163i regelui. Nu prin dezbaterile de la m\u0103n\u0103stirea Westminster \u2014 de\u015fi acolo era centrul spiritual al revolu\u0163iei \u2014 s-a hot\u0103r\u00e2t soarta revolu\u0163iei engleze, ci pe c\u00e2mpurile de lupt\u0103 de la Marstonmoor \u015fi Naseby, nu prin str\u0103lucitele discursuri parlamentare, ci prin cavaleria \u0163\u0103r\u0103neasc\u0103, prin \u201epintenii de fier\u201c ai lui Cromwell. Drumul revolu\u0163iei a dus de la parlament \u2014 prin r\u0103zboiul civil \u2014 la cele dou\u0103 \u201ecur\u0103\u0163iri\u201c for\u0163ate ale parlamentului \u015fi, \u00een cele din urm\u0103, la dictatura lui Cromwell.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Dar \u00een Fran\u0163a? Acolo s-a n\u0103scut pentru prima oar\u0103 ideea Adun\u0103rii na\u0163ionale. A fost o inspira\u0163ie genial\u0103 de importan\u0163\u0103 istoric\u0103 mondial\u0103 a instinctului de clas\u0103 c\u00e2nd \u00een 1789 Mirabeau \u015fi ceilal\u0163i au declarat: cele trei \u201est\u0103ri\u201c, care \u00eenainte se adunau \u00eentotdeauna separat \u2014 nobilimea, clerul \u015fi \u201estarea a treia\u201c \u2014, vor trebui s\u0103 se \u00eentruneasc\u0103 de acum \u00eencolo <i>\u00eempreun\u0103</i> \u00een Adunarea na\u0163ional\u0103. Aceast\u0103 Adunare era, tocmai prin \u015fedin\u0163ele comune ale st\u0103rilor, un instrument al luptei de clas\u0103 burgheze. \u00cempreun\u0103 cu minorit\u0103\u0163ile puternice ale celor dou\u0103 st\u0103ri superioare, \u201estarea a treia\u201c, adic\u0103 burghezia revolu\u0163ionar\u0103, reprezenta \u00een Adunarea na\u0163ional\u0103 de la \u00eenceput o majoritate compact\u0103.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>\u015ei ce a urmat dup\u0103 aceea? Vandeea, emigrarea, tr\u0103darea generalilor, uneltirile clerului, r\u0103scoala a 50 de departamente, r\u0103zboaiele de coali\u0163ie ale Europei feudale \u015fi, \u00een sf\u00e2r\u015fit, ca singurul mijloc pentru a asigura victoria revolu\u0163iei: dictatura, iar ca o \u00eencununare a ei, teroarea!</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>At\u00e2t de pu\u0163in a fost \u00een stare s\u0103 fac\u0103 majoritatea parlamentar\u0103 pentru a cuceri victoria revolu\u0163iei <i>burgheze</i>. \u015ei, totu\u015fi, ce \u00eensemna contrastul dintre burghezie \u015fi feudalism \u00een raport cu pr\u0103pastia f\u0103r\u0103 fund care desparte ast\u0103zi munca de capital! Ce reprezenta con\u015ftiin\u0163a de clas\u0103 de ambele p\u0103r\u0163i ale adversarilor care \u00een 1649 sau 1789 au intrat \u00een lupt\u0103 unii \u00eempotriva altora dac\u0103 o compar\u0103m cu ura de ne\u00eemp\u0103cat, cu ura de moarte care s-a aprins ast\u0103zi \u00eentre proletariat \u015fi clasa capitalist\u0103! Nu degeaba a luminat <i>Karl Marx</i> cu f\u0103clia \u015ftiin\u0163ei cele mai ascunse resoarte ale ma\u015fin\u0103riei economice \u015fi politice a societ\u0103\u0163ii burgheze. Nu degeaba a demascat el ac\u0163iunile \u015fi procedeele ei p\u00e2n\u0103 \u00een cele mai mici am\u0103nunte, chiar \u015fi cele mai ascunse inten\u0163ii \u015fi g\u00e2nduii ale ei, izvor\u00e2te din marea realitate fundamental\u0103 c\u0103 burghezia \u00ee\u015fi duce via\u0163a, asemenea vampirului, sug\u00e2nd s\u00e2ngele proletariatului.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Nu degeaba a exclamat <i>August Bebel</i> \u00een \u00eencheierea celebrei sale cuv\u00e2nt\u0103ri la Congresul partidului de la Dresden: \u201eSunt \u015fi r\u0103m\u00e2n un du\u015fman de moarte al societ\u0103\u0163ii burgheze!\u201c</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Este ultima mare b\u0103t\u0103lie \u00een care se hot\u0103r\u0103\u015fte existen\u0163a sau inexisten\u0163a exploat\u0103rii, \u00een care e vorba de o cotitur\u0103 \u00een istoria omenirii, de o lupt\u0103 \u00een care nu au ce c\u0103uta ezitarea, compromisurile, mila.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Aceast\u0103 ultim\u0103 b\u0103t\u0103lie, care dep\u0103\u015fe\u015fte, \u00een ceea ce prive\u015fte amploarea sarcinilor, toate luptele de p\u00e2n\u0103 acum, trebuie, dup\u0103 unii, s\u0103 \u00eendeplineasc\u0103 ceea ce nici o lupt\u0103 de clas\u0103, nici o revolu\u0163ie n-a izbutit s\u0103 fac\u0103: s\u0103 pun\u0103 cap\u0103t luptei pe via\u0163\u0103 \u015fi pe moarte dintre dou\u0103 lumi prin fream\u0103tul lin al controverselor parlamentare \u015fi al hot\u0103r\u00e2rilor majorit\u0103\u0163ii!</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>\u015ei parlamentarismul a fost una dintre arenele luptei de clas\u0103 a proletariatului at\u00e2ta timp c\u00e2t a durat via\u0163a lini\u015ftit\u0103, de toate zilele, a societ\u0103\u0163ii burgheze; el a fost tribuna de pe care masele, str\u00e2nse \u00een jurul steagului socialismului, puteau fi educate pentru lupt\u0103. Ast\u0103zi ne afl\u0103m \u00eens\u0103 \u00een plin\u0103 revolu\u0163ie proletar\u0103 \u015fi e vorba de a t\u0103ia cu toporul \u00eens\u0103\u015fi r\u0103d\u0103cina copacului exploat\u0103rii capitaliste. Parlamentarismul burghez, ca \u015fi domina\u0163ia burghez\u0103 de clas\u0103, al c\u0103rei \u0163el cel mai nobil este, \u015fi-a pierdut dreptul la existen\u0163\u0103. Acum lupta de clas\u0103 se duce deschis, \u00eentr-o form\u0103 nevoalat\u0103, f\u0103\u0163i\u015f\u0103. Capitalul \u015fi munca nu mai au nimic s\u0103-\u015fi spun\u0103, nu le mai r\u0103m\u00e2ne dec\u00e2t s\u0103 se prind\u0103 \u00eentr-o suprem\u0103 \u00eencle\u015ftare \u015fi s\u0103 hot\u0103rasc\u0103 prin lupta final\u0103 cine va fi dobor\u00e2t.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Cuv\u00e2ntul lui Lassalle este ast\u0103zi mai valabil ca oric\u00e2nd: fapta revolu\u0163ionar\u0103 const\u0103 \u00eentotdeauna \u00een <i>a exprima ceea ce este</i>. \u015ei ceea ce este vedem: aici munc\u0103 \u2014 dincolo capital! Ar fi o ipocrizie s\u0103 duci negocieri binevoitoare acolo unde este vorba de via\u0163\u0103 sau de moarte, s\u0103 urm\u0103re\u015fti realizarea unui acord comun acolo unde trebuie luat\u0103 pozi\u0163ie de o parte sau de alta. Clar, deschis \u015fi cinstit, cu puterile sporite prin claritate \u015fi cinste, proletariatul, <i>constituit ca clas\u0103</i>, trebuie s\u0103 concentreze \u00eentreaga putere politic\u0103 \u00een m\u00e2inile sale.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>\u201eDrepturi politice egale, democra\u0163ie!\u201c \u2014 ne-au propov\u0103duit timp de decenii predicatorii mari \u015fi m\u0103run\u0163i ai domina\u0163iei burgheze de clas\u0103.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>\u015ei tot \u201eDrepturi politice egale, democra\u0163ie!\u201c \u2014 repet\u0103 ast\u0103zi dup\u0103 ei, ca un ecou, uneltele burgheziei, Scheidemannii.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Da, ele urmeaz\u0103 abia s\u0103 fie realizate. C\u0103ci \u201edrepturile politice egale\u201c vor deveni realitate abia \u00een momentul c\u00e2nd exploatarea economic\u0103 va fi st\u00e2rpit\u0103 din r\u0103d\u0103cin\u0103. Iar \u201edemocra\u0163ia\u201c \u2014 domina\u0163ia poporului \u2014 \u00eencepe abia atunci c\u00e2nd poporul muncitor pune m\u00e2na pe puterea politic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Cuvintele de care au abuzat un secol \u015fi jum\u0103tate clasele burgheze trebuie supuse criticii practice a ac\u0163iunilor istorice. Pentru prima oar\u0103 lozinca \u201eLibertate, egalitate, fraternitate\u201c, care \u00een 1789 a fost lansat\u0103 \u00een Fran\u0163a de c\u0103tre burghezie, urmeaz\u0103 s\u0103 fie tradus\u0103 \u00een fapt prin desfiin\u0163area domina\u0163iei de clas\u0103 a burgheziei. Ca prim pas c\u0103tre aceast\u0103 ac\u0163iune salvatoare trebuie s\u0103 se declare r\u0103spicat \u00een fa\u0163a \u00eentregii lumi \u015fi \u00een fa\u0163a istoriei seculare c\u0103 tot ceea ce a fost socotit p\u00e2n\u0103 acum ca drepturi egale \u015fi democra\u0163ie \u2014 parlament, Adunare na\u0163ional\u0103, drept de vot egal \u2014 era minciun\u0103 \u015fi \u00een\u015fel\u0103torie! \u00centreaga putere \u00een m\u00e2na maselor muncitoare, pe care ele s\u0103 o foloseasc\u0103 drept arm\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 pentru zdrobirea capitalismului \u2014 iat\u0103 ce \u00eenseamn\u0103 cu adev\u0103rat drepturi egale, iat\u0103 ce \u00eenseamn\u0103 democra\u0163ie adev\u0103rat\u0103!</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p16\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 17 decembrie 1918</p>"], "title": "Adunarea na\u0163ional\u0103 sau guvern al consiliilor?", "idChr": "1.32"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Opera conferin\u0163ei pe \u00eentregul Reich a consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i a fost \u00eencununat\u0103 de lauri. Dup\u0103 ce a dat cel mai puternic sprijin cartierului general contrarevolu\u0163ionar al lui Ebert, dup\u0103 ce s-a izolat de strad\u0103, de masele revolu\u0163ionare ale proletariatului, conferin\u0163a a terminat prin a se sinucide, prin a da lovitura de gra\u0163ie consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Vom da numai dou\u0103 exemple care dovedesc cu c\u00e2t\u0103 lips\u0103 de jen\u0103, cu c\u00e2t cinism au manevrat oamenii lui Ebert conferin\u0163a ca pe o marionet\u0103, bizuindu-se pe ignoran\u0163a \u015fi st\u00e2ng\u0103cia parlamentar\u0103 a delega\u0163ilor muncitorilor \u015fi solda\u0163ilor.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Miercuri seara a ap\u0103rut deodat\u0103, foarte modest, o \u201epropunere Ludemann\u201c, care cerea s\u0103 se predea, \u201ep\u00e2n\u0103 la o nou\u0103 reglementare de c\u0103tre Adunarea na\u0163ional\u0103\u201c, \u00eentreaga putere legislativ\u0103 \u015fi executiv\u0103 <i>conducerii Reichului</i>, adic\u0103 cabinetului Ebert. Aceast\u0103 propunere a fost aprobat\u0103 miercuri seara, \u00een mare grab\u0103, f\u0103r\u0103 nici o dezbatere! Congresul nici nu a b\u0103gat de seam\u0103 c\u0103 prin aceasta a \u015fi anticipat o nou\u0103 \u201ereglementare\u201c a lucrurilor de c\u0103tre Adunarea na\u0163ional\u0103 \u00eenainte chiar de a se fi dezb\u0103tut problema Adun\u0103rii na\u0163ionale, necum s\u0103 se fi luat vreo hot\u0103r\u00e2re \u00een privin\u0163a ei! A\u015fadar, ordinea de zi prev\u0103zuse pentru joi dezbaterea chestiunii dac\u0103 \u00een genere urmeaz\u0103 s\u0103 fie convocat\u0103 Adunarea na\u0163ional\u0103, iar miercuri seara clica lui Ebert a determinat congresul s\u0103 decid\u0103 c\u0103 reglementarea definitiv\u0103 a rela\u0163iilor \u00eei revine Adun\u0103rii na\u0163ionale \u015fi c\u0103 \u00eentreaga putere politic\u0103 urmeaz\u0103 s\u0103 fie predat\u0103 f\u0103r\u0103 \u00eent\u00e2rziere cabinetului Ebert! Congresul a fost \u00eendemnat s\u0103 considere dezbaterile \u00een jurul problemei cardinale a revolu\u0163iei ca un fapt consumat, ca o comedie.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Al doilea exemplu: joi, dup\u0103 prezentarea referatelor \u015fi rostirea cuv\u00e2ntului de \u00eencheiere la punctul \u201eAdunarea na\u0163ional\u0103\u201c se trece la vot. Din mul\u0163imea de propuneri sunt desprinse dou\u0103, hot\u0103r\u00e2toare: \u201epropunerea D\u00e4umig\u201c, care ridic\u0103 problema principial\u0103 \u2014 Adunare na\u0163ional\u0103 sau consilii, \u015fi propunerea lag\u0103rului Ebert, care fixeaz\u0103 termenul alegerilor pentru Adunarea na\u0163ional\u0103 la 19 ianuarie.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Oricine \u015ftie c\u0103, \u00eenainte de a se stabili <i>termenul</i> alegerilor, trebuie s\u0103 se hot\u0103rasc\u0103 asupra problemei fundamentale dac\u0103 <i>\u00een genere</i> trebuie s\u0103 aib\u0103 loc alegeri. \u00cenainte de a stabili data la care s\u0103 fie sugrumate consiliile trebuie s\u0103 se declare principial dac\u0103 o astfel de lovitur\u0103 trebuie dat\u0103 sau nu.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Dar pre\u015fedintele Leinert are despre delega\u0163ii muncitorilor \u015fi solda\u0163ilor la acest congres aceea\u015fi p\u0103rere ca \u015fi patronii despre muncitorii lor: \u201eCu ace\u015ftia po\u0163i s\u0103 te por\u0163i oricum\u201c. \u015ei \u00eentr-adev\u0103r! Congresul admite ca \u00eent\u00e2i s\u0103 se voteze termenul alegerilor \u015fi abia la urm\u0103 se pune la vot propunerea principial\u0103 a lui D\u00e4umig, dup\u0103 ce, de fapt, soarta ei fusese hot\u0103r\u00e2t\u0103 dinainte printr-un simplu truc.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Cu toate acestea, nu vrem s\u0103 sus\u0163inem nicidecum c\u0103 congresul s-ar fi l\u0103sat prins \u00een la\u0163 din cauza a tot felul de superficialit\u0103\u0163i exterioare \u015fi st\u00e2ng\u0103cii, a\u015fa cum s-ar l\u0103sa sedus\u0103 o fat\u0103 f\u0103r\u0103 experien\u0163\u0103 de un seduc\u0103tor viclean. Componen\u0163a acestui congres, atitudinea sa de la \u00eenceput \u015fi p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fit atest\u0103, dimpotriv\u0103, c\u0103 el s-a situat ferm \u015fi hot\u0103r\u00e2t de partea lag\u0103rului contrarevolu\u0163iei scheidemanniene. Manevrele neru\u015finate ale clicii lui Ebert dezv\u0103luie numai c\u0103 ea a degradat congresul consiliilor p\u00e2n\u0103 la nivelul unei g\u0103rzi de mameluci, c\u0103 \u00een cadrul acestui prim congres al revolu\u0163iei ei au re\u00eennoit \u2014 \u015fi au re\u00eennoit cu succes! \u2014 toate vechile trucuri \u015fi artificii de regie cu care alde Scheidemann-Legien, \u201eforurile\u201c vechiului partid \u015fi ale sindicatelor, au corupt \u015fi au \u0163inut sub tutel\u0103 clasa muncitoare, preg\u0103tind-o pentru e\u015fecul moral de la 4 august.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Congresul consiliilor, aceast\u0103 unealt\u0103 supus\u0103 a contrarevolu\u0163iei, a f\u0103cut \u015fi ultimul pas: a respins hot\u0103r\u00e2t orice participare a Consiliului executiv la exercitarea puterii legislative prin Consiliul \u00eemputernici\u0163ilor poporului \u015fi a dat \u00een realitate guvernului Ebert depline puteri dictatoriale.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Congresul consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i \u00ee\u015fi \u00eencununeaz\u0103 opera prin aceea c\u0103 deposedeaz\u0103 consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i de orice putere \u015fi cedeaz\u0103 \u00eentreaga putere clicii lui Ebert, care are pe con\u015ftiin\u0163\u0103 lovitura de stat de la 6 decembrie, cele 14 cadavre de pe strada Chaussee, conspira\u0163iile lui Marten \u015fi Lorenz! <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n26\">[26]</a></p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Punctul de plecare \u015fi singura cucerire real\u0103 a revolu\u0163iei de la 9 noiembrie a fost constituirea consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i. Primul Congres al acestor consilii se \u00eencheie prin anihilarea acestei singure cuceriri, prin smulgerea puterii din m\u00e2inile proletariatului, prin desfiin\u0163area operei lui 9 noiembrie \u015fi revizuirea revolu\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Dar, prin aceasta, contrarevolu\u0163ia, din exces de zel, taie \u00een propria sa carne. Mamelucii g\u0103rzii lui Ebert au mers prea departe cu supunerea lor oarb\u0103. Arcul supra\u00eentins arunc\u0103 s\u0103geata \u00eenapoi asupra arca\u015fului.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Congresul consiliilor, condamn\u00e2nd la o existen\u0163\u0103 pur aparent\u0103 \u00eensu\u015fi corpul de la care \u015fi-a primit \u00eemputernicirea \u2014 consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i \u2014, <i>a dep\u0103\u015fit de fapt \u00eemputernicirile sale, a tr\u0103dat mandatul care i-a fost dat de consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i, a desfiin\u0163at baza pe care se sprijinea existen\u0163a \u015fi autoritatea sa</i>. Prin hot\u0103r\u00e2rea de a deposeda consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i de orice putere, congresul consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i nu le-a dizolvat pe acestea, ci s-a lichidat pe sine \u00eensu\u015fi ca putere politic\u0103, a f\u0103cut nule \u015fi nevalabile hot\u0103r\u00e2rile sale relative la consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i, c\u0103rora voia s\u0103 le dea lovitura de gra\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i nu au fost dizolvate ca putere politic\u0103, ele nu pot fi dizolvate. Ele nu exist\u0103 din gra\u0163ia vreunui congres, ele s-au n\u0103scut la 9 noiembrie din ac\u0163iunea revolu\u0163ionar\u0103 a maselor. Masele revolu\u0163ionare nu vor comite sinuciderea spre care sunt \u00eempinse. Consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i vor r\u0103m\u00e2ne, ele \u00ee\u015fi vor manifesta cu o energie \u00eenzecit\u0103 puterea lor \u015fi dreptul lor la existen\u0163\u0103, ap\u0103r\u00e2nd revolu\u0163ia de la 9 noiembrie. Ele vor declara opera contrarevolu\u0163ionar\u0103 a necredincio\u015filor lor oameni de \u00eencredere drept nul\u0103 \u015fi nevalabil\u0103 \u015fi vor g\u0103si puterea \u015fi curajul necesar pentru a declara \u00een acest ceas hot\u0103r\u00e2tor, a\u015fa cum a f\u0103cut Luther c\u00e2ndva:</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Aceasta e pozi\u0163ia pe care stau, nu pot altfel!</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Dou\u0103 complet\u0103ri.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Av\u00e2nd \u00een vedere c\u0103 Consiliului executiv i s-a luat orice posibilitate de participare la puterea legislativ\u0103, fiind astfel condamnat la existen\u0163a iluzorie a unei \u201einstan\u0163e de control\u201c f\u0103r\u0103 putere \u015fi influen\u0163\u0103, frac\u0163iunea partidului social-democrat independent a declarat c\u0103 nu mai poate face parte din Consiliul executiv. <i>Ca urmare, Consiliul executiv a fost ales numai din oamenii lui Ebert</i>. \u201eControlul\u201c lui Ebert asupra guvernului Ebert! Dracul controlat de soacra sa. \u00centreaga putere politic\u0103 \u015fi toate organele ei se afl\u0103 exclusiv \u00een m\u00e2inile Scheidemannilor...</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>\u015ei, totu\u015fi, p\u00e2n\u0103 \u015fi aceast\u0103 ru\u015fine \u0163ine s\u0103 aib\u0103 frunza ei de vi\u0163\u0103. C\u0103ci <i>Haase</i> r\u0103m\u00e2ne \u00een Consiliul \u00eemputernici\u0163ilor poporului, prins de \u015foldul lui Ebert ca o centur\u0103 de castitate. Da, el r\u0103m\u00e2ne! \u015ei Dittmann, Barth r\u0103m\u00e2n, desigur, \u015fi ei. Pentru a-\u015fi salva onoarea, st\u00e2nga partidului social-democrat independent se retrage din Consiliul executiv, dar dreapta r\u0103m\u00e2ne neclintit\u0103 ca acoperire \u201eprincipial\u0103\u201c a prostitu\u0163iei politice.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Grupul lui Haase evit\u0103 s\u0103 dea ochi cu congresul partidului pentru a sc\u0103pa de r\u0103spundere \u015fi de o hot\u0103r\u00e2re clar\u0103 \u00eempotriva sa, dar logica fireasc\u0103 a lucrurilor impune o astfel de hot\u0103r\u00e2re \u015fi claritate. Masele membrilor de partid sunt direct <i>provocate</i> \u015fi <i>silite</i> s\u0103-\u015fi rosteasc\u0103 sentin\u0163a.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>Congresul consiliilor este tratat de regizorii s\u0103i a\u015fa cum merit\u0103. Dup\u0103 ce a f\u0103cut \u015fi a admis s\u0103 se fac\u0103 tot ceea ce \u00eei trebuia contrarevolu\u0163iei, el urma s\u0103 fie trimis la plimbare. Dup\u0103 rezolvarea punctului al doilea \u2014 Adunarea na\u0163ional\u0103 \u2014 s-a propus f\u0103r\u0103 nici o jen\u0103 renun\u0163area la celelalte puncte de pe ordinea de zi. La ce bun p\u0103l\u0103vr\u0103geala inutil\u0103 despre socializare, despre pace c\u00e2nd principalul \u2014 dictatura guvernului Ebert \u2014 a fost ob\u0163inut! Maurul \u015fi-a f\u0103cut datoria, maurul putea s\u0103 plece...</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Maurul era \u015fi gata s\u0103 o fac\u0103. Dar iat\u0103 c\u0103 a intervenit \u201estrada\u201c. C\u00e2nd s-a aflat despre acest plan murdar, din tribune s-a pornit un protest at\u00e2t de vehement \u015fi energic, \u00eenc\u00e2t mamelucilor de la parterul s\u0103lii li s-a f\u0103cut fric\u0103. S-a hot\u0103r\u00e2t s\u0103 fie ascultate cele dou\u0103 referate: unul cu privire la socializare \u015fi altul cu privire la pace.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>De altfel, o simpl\u0103 formalitate. Dou\u0103 exerci\u0163ii de retoric\u0103 platonic\u0103, ascultate \u201edin polite\u0163e\u201c de oameni gata de plecare, \u00eembr\u0103ca\u0163i \u00een paltoane.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Dar p\u00e2n\u0103 \u015fi aceast\u0103 ultim\u0103 pic\u0103tur\u0103 de pudoare \u015fi bun\u0103-cuviin\u0163\u0103 a trebuit s\u0103 fie stoars\u0103 de pumnul puternic al maselor din afar\u0103.</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p22\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 20 decembrie 1918</p>"], "title": "Mamelucii lui Ebert", "idChr": "1.33"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Dup\u0103 str\u0103lucita \u201evictorie\u201c de la congresul consiliilor, oamenii lui Ebert \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 principala lor lovitur\u0103 \u00eempotriva puterii consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i, \u00eempotriva revolu\u0163iei proletare \u015fi socialismului a reu\u015fit.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Ei se \u00een\u015fal\u0103. Trebuie nimicit acest plan al contrarevolu\u0163iei, trebuie z\u0103d\u0103rnicit\u0103 ac\u0163iunea trupelor capitaliste de ap\u0103rare prin ac\u0163iunea revolu\u0163ionar\u0103 a maselor.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Dup\u0103 cum am folosit infamul sistem electoral prusian cu trei colegii pentru a lupta <i>\u00een</i> parlamentul celor trei colegii <i>\u00eempotriva</i> parlamentului celor trei colegii, tot a\u015fa vom folosi \u015fi alegerile pentru Adunarea na\u0163ional\u0103 pentru a lupta \u00eempotriva Adun\u0103rii na\u0163ionale.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Aici nu mai poate fi vorba, desigur, de nici o analogie. Ast\u0103zi, participarea adev\u0103ra\u0163ilor ap\u0103r\u0103tori ai revolu\u0163iei \u015fi socialismului la Adunarea na\u0163ional\u0103 nu ar avea nimic comun cu schema mo\u015ftenit\u0103, cu tradi\u0163ionala \u201efolosire a parlamentului\u201c pentru a\u015fa-nmnite \u201ecuceriri pozitive\u201c. Ast\u0103zi nu se mai poate continua cu vechea rutin\u0103 a parlamentarismului pentru a aduce proiectelor de lege mici \u00eembun\u0103t\u0103\u0163iri \u015fi a le lipi benghiuri de \u00eenfrumuse\u0163are \u015fi nici pentru \u201ea-\u015fi m\u0103sura puterile\u201c, a trece \u00een revist\u0103 num\u0103rul adep\u0163ilor sau pentru a aplica alte formule cunoscute din timpul rutinarului parlament burghez, din vocabularul lui Haase \u015fi al prietenilor s\u0103i.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Ne afl\u0103m \u00een plin\u0103 revolu\u0163ie, iar Adunarea na\u0163ional\u0103 este o citadel\u0103 contrarevolu\u0163ionar\u0103 \u00eendreptat\u0103 <i>\u00eempotriva</i> proletariatului revolu\u0163ionar. Sarcina const\u0103 \u00een a lua cu asalt \u015fi a d\u0103r\u00e2ma aceast\u0103 citadel\u0103. Alegerile, tribuna Adun\u0103rii na\u0163ionale trebuie folosite pentru a mobiliza masele \u00eempotriva Adun\u0103rii na\u0163ionale \u015fi a le chema la lupta cea mai \u00eend\u00e2rjit\u0103.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Participarea la alegeri este necesar\u0103 nu pentru a elabora legi \u00eempreun\u0103 cu burghezia \u015fi scutierii ei, ci pentru a alunga din templu burghezia \u015fi pe scutierii ei, pentru a cuceri citadela contrarevolu\u0163iei \u015fi a \u00een\u0103l\u0163a deasupra ei steagul victorios al revolu\u0163iei proletare.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Este nevoie oare pentru aceasta de majoritate \u00een Adunarea na\u0163ional\u0103? Aceasta o cred numai cei care se \u00eenchin\u0103 cretinismului parlamentar, cei care vor s\u0103 hot\u0103rasc\u0103 soarta revolu\u0163iei \u015fi socialismului printr-o majoritate parlamentar\u0103. Nici soarta Adun\u0103rii na\u0163ionale \u00eens\u0103\u015fi nu se va hot\u0103r\u00ee de c\u0103tre majoritatea parlamentar\u0103 <i>din</i> Adunarea na\u0163ional\u0103, ci de c\u0103tre masa proletar\u0103 din afar\u0103, din \u00eentreprinderi \u015fi de pe strad\u0103.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>S-ar putea s\u0103 le convin\u0103 domnilor din jurul lui Ebert-Haase, iuncherilor, capitali\u015ftilor \u015fi suitei lor s\u0103 fie l\u0103sa\u0163i numai ei \u00eentre ei, iar proletarii revolu\u0163ionari s\u0103 se mul\u0163umeasc\u0103 s\u0103 fie spectatori care privesc lini\u015fti\u0163i prin gard cum \u00een\u0103untru le este scoas\u0103 pielea la mezat!</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Dar aceasta nu le va reu\u015fi acestor domni! Oric\u00e2t de repede au reu\u015fit ei, datorit\u0103 congresului de mameluci ai consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i, s\u0103 pun\u0103 la ad\u0103post opera lor contrarevolu\u0163ionar\u0103, totu\u015fi socoteala lor de acas\u0103 nu se potrive\u015fte cu cea din t\u00e2rg. C\u0103ci aici \u00eei a\u015fteapt\u0103 masa proletar\u0103, adev\u0103rata purt\u0103toare a revolu\u0163iei \u015fi a sarcinilor socialiste. Ea, masa, are de hot\u0103r\u00e2t asupra soartei \u015fi activit\u0103\u0163ii Adun\u0103rii na\u0163ionale. Depinde de propriile ei ac\u0163iuni revolu\u0163ionare ce se va petrece <i>\u00een</i> Adunarea na\u0163ional\u0103 \u015fi ce se va alege <i>din</i> ea. Rolul hot\u0103r\u00e2tor \u00eel au ac\u0163iunile din afar\u0103, care trebuie s\u0103 bat\u0103 violent la por\u0163ile parlamentului contrarevolu\u0163ionar. Dar \u015fi alegerile \u015fi activitatea reprezentan\u0163ilor revolu\u0163ionari ai maselor \u00een cadrul ei trebuie s\u0103 slujeasc\u0103 cauza revolu\u0163iei. Participarea la Adunarea na\u0163ional\u0103 trebuie s\u0103 aib\u0103 ca scop denun\u0163area necru\u0163\u0103toare, energic\u0103 a tuturor manevrelor \u015fi uneltirilor onoratei adun\u0103ri, demascarea la fiecare pas, \u00een fa\u0163a maselor, a activit\u0103\u0163ii ei contrarevolu\u0163ionare \u015fi mobilizarea maselor pentru un amestec hot\u0103r\u00e2tor \u00een treburile ei.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Domnii burghezi, \u00een frunte cu guvernul Ebert, vor s\u0103 foloseasc\u0103 Adunarea na\u0163ional\u0103 pentru a paraliza lupta de clas\u0103, pentru a evita lupta revolu\u0163ionar\u0103 hot\u0103r\u00e2toare. Pentru a z\u0103d\u0103rnici acest plan, lupta de clas\u0103 trebuie s\u0103 n\u0103v\u0103leasc\u0103 chiar \u00een Adunarea na\u0163ional\u0103, ea trebuie s\u0103 foloseasc\u0103 alegerile, precum \u015fi dezbaterile Adun\u0103rii na\u0163ionale tocmai pentru a urgenta deznod\u0103m\u00e2ntul revolu\u0163ionar.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Avem perspectiva unor timpuri agitate. \u00cen urm\u0103toarele s\u0103pt\u0103m\u00e2ni \u015fi luni, \u015fomajul, conflictele economice vor cre\u015fte impetuos. Marea b\u0103t\u0103lie dintre capital \u015fi munc\u0103, care poart\u0103 \u00een s\u00e2nul ei viitorul revolu\u0163iei \u015fi care nu admite nici un alt rezultat final dec\u00e2t \u00eenfr\u00e2ngerea domina\u0163iei capitaliste de clas\u0103 \u015fi triumful socialismului, aceast\u0103 mare b\u0103t\u0103lie va avea grij\u0103 ca starea de spirit \u015fi activitatea revolu\u0163ionar\u0103 a maselor s\u0103 creasc\u0103 \u00een \u0163ar\u0103 zi de zi.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Potrivit planului oamenilor lui Ebert, Adunarea na\u0163ional\u0103 trebuie s\u0103 fie un z\u0103gaz \u00een calea valurilor revolu\u0163ionare. Tocmai de aceea, aceste valuri trebuie s\u0103 se reverse asupra Adun\u0103rii na\u0163ionale pentru a m\u0103tura z\u0103gazul.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Ac\u0163iunea electoral\u0103, tribuna acestui parlament contrarevolu\u0163ionar trebuie s\u0103 devin\u0103 un mijloc de educare, de atragere \u015fi mobilizare a maselor revolu\u0163ionare, o etap\u0103 \u00een lupta pentru instituirea dictaturii proletariatului.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Un asalt al maselor la por\u0163ile Adun\u0103rii na\u0163ionale, pumnul str\u00e2ns al proletariatului revolu\u0163ionar care se ridic\u0103 \u00een mijlocul Adun\u0103rii \u015fi agit\u0103 steagul pe care st\u0103 scris cu litere de foc: <i>toat\u0103 puterea \u00een m\u00e2inile consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i!</i> \u2014 aceasta trebuie s\u0103 fie participarea noastr\u0103 la Adunarea na\u0163ional\u0103.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Proletari, tovar\u0103\u015fi, la ac\u0163iune! Nu-i timp de pierdut. Ast\u0103zi, clasele dominante mai jubileaz\u0103 \u00een urma manevrelor victorioase ale guvernului Ebert la congresul consiliilor; ele a\u015fteapt\u0103 \u015fi sper\u0103 c\u0103 19 ianuarie le va aduce re\u00eentoarcerea netulburat\u0103 a domina\u0163iei lor de clas\u0103. Numai s\u0103 nu jubileze prea devreme. Ideile lui martie n-au \u00eencetat s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u015fi nici cele ale lui ianuarie. Viitorul apar\u0163ine revolu\u0163iei proletare, ei trebuie s\u0103-i slujeasc\u0103 totul \u2014 chiar \u015fi alegerile pentru Adunarea na\u0163ional\u0103.</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p15\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 23 decembrie 1918</p>"], "title": "Alegerile pentru Adunarea na\u0163ional\u0103", "idChr": "1.34"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a><i>Tovar\u0103\u015fi \u015fi tovar\u0103\u015fe!</i> Dac\u0103 ne propunem ast\u0103zi s\u0103 discut\u0103m \u015fi s\u0103 adopt\u0103m programul nostru, aceasta se datore\u015fte nu numai simplei \u00eemprejur\u0103ri formale c\u0103 ne-am constituit ieri ca partid nou, independent \u015fi c\u0103 un partid nou trebuie s\u0103 adopte oficial un program; discu\u0163iile de ast\u0103zi referitoare la program sunt prilejuite de mari evenimente istorice, de faptul c\u0103 a sosit momentul c\u00e2nd programul social-democrat, programul socialist al proletariatului trebuie s\u0103 capete \u00een general o temelie nou\u0103. Tovar\u0103\u015fi, vom re\u00eennoda cu acest prilej firul pe care cu 70 de ani \u00een urma <i>Marx</i> \u015fi <i>Engels</i> l-au dep\u0103nat \u00een <i>\u201eManifestul Comunist\u201c</i>. Dup\u0103 cum \u015fti\u0163i, \u201eManifestul Comunist\u201c a considerat socialismul, realizarea \u0163elurilor finale socialiste ca o sarcin\u0103 nemijlocit\u0103 a revolu\u0163iei proletare. Aceast\u0103 concep\u0163ie Marx \u015fi Engels au reprezentat-o \u00een timpul revolu\u0163iei de la 1848 \u015fi au considerat-o \u015fi \u00een sens interna\u0163ional drept baz\u0103 a ac\u0163iunilor proletare. Pe atunci ei credeau, \u015fi tot astfel credeau \u015fi toate spiritele conduc\u0103toare ale mi\u015fc\u0103rii proletare, c\u0103 proletariatul s-ar afla \u00een fa\u0163a sarcinii nemijlocite de a instaura socialismul; pentru ca socialismul s\u0103 devin\u0103 imediat o realitate ar fi necesar numai s\u0103 se \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 revolu\u0163ia politic\u0103, s\u0103 se pun\u0103 m\u00e2na pe puterea politic\u0103 \u00een stat. Dup\u0103 cum \u015fti\u0163i, mai t\u00e2rziu Marx \u015fi Engels au revizuit ei \u00een\u015fi\u015fi \u00een mod radical acest punct de vedere. \u00cen prefa\u0163a la edi\u0163ia german\u0103 din 1872 a <i>\u201eManifestului Comunist\u201c</i>, care mai poart\u0103 semn\u0103tura comun\u0103 a lui Marx \u015fi Engels, ei spun despre propria lor oper\u0103: \u201eAst\u0103zi acest pasaj\u201c (sf\u00e2r\u015fitul capitolului al II-lea, adic\u0103 expunerea m\u0103surilor practice pentru realizarea socialismului) \u201ear suna \u00een multe privin\u0163e altfel. Fa\u0163\u0103 de formidabila dezvoltare a marii industrii \u00een ultimii dou\u0103zeci \u015fi cinci de ani, c\u00e2t \u015fi fa\u0163\u0103 de progresul realizat o dat\u0103 cu aceasta pe t\u0103r\u00e2mul organiz\u0103rii ca partid a clasei muncitoare, fa\u0163\u0103 de experien\u0163a practic\u0103 mai \u00eent\u00e2i a revolu\u0163iei din februarie \u015fi mai ales a Comunei din Paris, unde proletariatul a de\u0163inut pentru prima oar\u0103 puterea politic\u0103 timp de dou\u0103 luni, \u2014 programul acesta este ast\u0103zi pe alocuri \u00eenvechit. Comuna a dovedit \u00eendeosebi c\u0103 \u00abclasa muncitoare nu poate s\u0103 ia pur \u015fi simplu \u00een st\u0103p\u00e2nire ma\u015fina de stat a\u015fa cum este \u015fi s\u0103 o pun\u0103 \u00een func\u0163iune pentru propriile sale scopuri\u00bb\u201c.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Dar iat\u0103 cum sun\u0103 pasajul din \u201eManifestul Comunist\u201c, care a fost declarat \u00eenvechit:</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>\u201eProletariatul va folosi domina\u0163ia lui politic\u0103 pentru a smulge burgheziei, pas cu pas, \u00eentreg capitalul, pentru a centraliza toate uneltele de produc\u0163ie \u00een m\u00e2inile statului, adic\u0103 \u00een m\u00e2inile proletariatului organizat ca clas\u0103 dominant\u0103, \u015fi pentru a m\u0103ri, c\u00e2t se poate de repede, masa for\u0163elor de produc\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>La \u00eenceput acest lucru nu se poate face, fire\u015fte, dec\u00e2t printr-o \u00eenc\u0103lcare despotic\u0103 a dreptului de proprietate \u015fi a rela\u0163iilor de produc\u0163ie burgheze, adic\u0103 prin m\u0103suri care, din punct de vedere economic, apar ne\u00eendestul\u0103toare \u015fi \u015fubrede, dar care se dep\u0103\u015fesc singure \u00een decursul mi\u015fc\u0103rii \u015fi care sunt inevitabile ca mijloc pentru revolu\u0163ionarea \u00eentregului mod de produc\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Aceste m\u0103suri vor fi, se-n\u0163elege, diferite \u00een diferitele \u0163\u0103ri.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>\u00cen \u0163\u0103rile cele mai \u00eenaintate va fi totu\u015fi posibil\u0103 aproape pretutindeni aplicarea urm\u0103toarelor m\u0103suri:</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>1. Exproprierea propriet\u0103\u0163ii funciare \u015fi \u00eentrebuin\u0163area rentei funciare pentru acoperirea cheltuielilor de stat.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>2. Impozit cu puternic caracter progresiv.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>3. Desfiin\u0163area dreptului de mo\u015ftenire.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>4. Confiscarea propriet\u0103\u0163ii tuturor emigran\u0163ilor \u015fi rebelilor.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>5. Centralizarea creditului \u00een m\u00e2inile statului cu ajutorul unei b\u0103nci na\u0163ionale cu capital de stat \u015fi cu monopol exclusiv.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>6. Centralizarea tuturor mijloacelor de transport \u00een m\u00e2inile statului.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>7. Sporirea num\u0103rului fabricilor de stat, a uneltelor de produc\u0163ie, des\u0163elenirea \u015fi ameliorarea p\u0103m\u00e2nturilor dup\u0103 un plan general.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>8. Egal\u0103 obligativitate a muncii pentru to\u0163i, organizarea de armate industriale, \u00eendeosebi pentru agricultur\u0103.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>9. \u00cembinarea muncii agricole cu cea industrial\u0103, m\u0103suri av\u00e2nd ca scop \u00eenl\u0103turarea treptat\u0103 a opozi\u0163iei dintre sat \u015fi ora\u015f.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>10. \u00cenv\u0103\u0163\u0103m\u00eent public gratuit pentru to\u0163i copiii. Interzicerea muncii \u00een fabrici a copiilor, sub actuala ei form\u0103. \u00cembinarea educa\u0163iei cu produc\u0163ia material\u0103 etc. etc.\u201c</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Dup\u0103 cum vede\u0163i, cu unele excep\u0163ii, sunt acelea\u015fi sarcini care ne stau ast\u0103zi nemijlocit \u00een fa\u0163\u0103: \u00eenf\u0103ptuirea, realizarea socialismului. Din momentul c\u00e2nd a fost elaborat acest program \u015fi p\u00e2n\u0103 ast\u0103zi s-au scurs 70 de ani de dezvoltare capitalist\u0103, \u015fi dialectica istoriei ne oblig\u0103 ast\u0103zi s\u0103 ne re\u00eentoarcem la concep\u0163ia la care Marx \u015fi Engels renun\u0163aser\u0103 \u00eentre timp, socotind-o gre\u015fit\u0103. Pe bun\u0103 dreptate au renun\u0163at ei atunci la aceast\u0103 concep\u0163ie, socotind-o gre\u015fit\u0103. Dezvoltarea capitalului care a avut loc \u00eentre timp a f\u0103cut ca ceea ce pe atunci era eroare s\u0103 fie acum adev\u0103r; ast\u0103zi a devenit pentru noi o \u00eendatorire nemijlocit\u0103 s\u0103 \u00eendeplinim sarcina care \u00een 1848 st\u0103tea \u00een fa\u0163a lui Marx \u015fi Engels. Desigur, \u00eentre acel punct de dezvoltare, \u00eentre acel \u00eenceput \u015fi concep\u0163ia \u015fi sarcinile noastre actuale se afl\u0103 o \u00eentreag\u0103 perioad\u0103 de dezvoltare nu numai a capitalismului, ci \u015fi a mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti socialiste, \u015fi \u00een primul r\u00e2nd a celei din Germania, \u0163ar\u0103 cu un numeros proletariat modern. Dezvoltarea a decurs \u00eentr-o form\u0103 tipic\u0103. Dup\u0103 ce, \u00een urma decep\u0163iilor revolu\u0163iei din 1848, Marx \u015fi Engels au renun\u0163at la punctul de vedere c\u0103 proletariatul s-ar afla nemijlocit \u00een situa\u0163ia de a trece direct la realizarea socialismului, \u00een fiecare \u0163ar\u0103 au fost create partide social-democrate socialiste, care au adoptat un punct de vedere cu totul diferit. Ca sarcin\u0103 imediat\u0103 a fost declarat\u0103 lupta m\u0103runt\u0103, zilnic\u0103 pe t\u0103r\u00e2m politic \u015fi economic, pentru ca treptat s\u0103 se formeze armatele proletariatului care, atunci c\u00e2nd dezvoltarea capitalist\u0103 va ajunge la maturitate, vor fi chemate s\u0103 realizeze socialismul. Aceast\u0103 nou\u0103 orientare, aceast\u0103 baz\u0103 cu totul nou\u0103 pe care s-a elaborat programul socialist a \u00eembr\u0103cat, \u00een special \u00een Germania, o form\u0103 tipic\u0103. P\u00e2n\u0103 la pr\u0103bu\u015firea de la 4 august, social-democra\u0163ia german\u0103 s-a c\u0103l\u0103uzit dup\u0103 programul de la Erfurt, \u00een care pe primul plan se aflau a\u015fa-numitele sarcini minimale imediate, iar socialismul era prezentat ca o stea luminoas\u0103 \u00eendep\u0103rtat\u0103, ca scop final. \u00cens\u0103 totul depinde nu de ceea ce scrie \u00een program, ci de felul cum este interpretat programul \u00een via\u0163\u0103; iar \u00een privin\u0163a interpret\u0103rii programului, hot\u0103r\u00e2tor a fost un important document istoric al mi\u015fc\u0103rii noastre muncitore\u015fti, \u015fi anume introducerea pe care a scris-o \u00een 1895 Friedrich Engels la lucrarea lui Marx <i>\u201eLuptele de clas\u0103 \u00een Fran\u0163a\u201c</i>. Tovar\u0103\u015fi, insist asupra acestor fapte nu din simplu interes istoric, ci pentru c\u0103 a devenit o sarcin\u0103 foarte actual\u0103 \u015fi o datorie istoric\u0103 pentru noi s\u0103 punem programul nostru pe aceea\u015fi baz\u0103 pe care se situau \u00een 1848 Marx \u015fi Engels. Date fiind schimb\u0103rile pe care le-a adus \u00eentre timp dezvoltarea istoric\u0103, avem datoria s\u0103 facem o revizuire clar\u0103 \u015fi con\u015ftient\u0103 a concep\u0163iei care era hot\u0103r\u00e2toare pentru social-democra\u0163ia german\u0103 p\u00e2n\u0103 la pr\u0103bu\u015firea de la 4 august. Aceast\u0103 revizuire urmeaz\u0103 s\u0103 fie f\u0103cut\u0103 aici, \u00een mod oficial.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Tovar\u0103\u015fi, cum a privit Engels aceast\u0103 problem\u0103 \u00een cunoscuta sa introducere la lucrarea lui Marx \u201eLuptele de clas\u0103 \u00een Fran\u0163a\u201c, pe care a scris-o \u00een 1895, deci dup\u0103 moartea lui Marx? Arunc\u00e2nd o privire retrospectiv\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een 1848, el arat\u0103 mai \u00eent\u00e2i c\u0103 este \u00eenvechit\u0103 concep\u0163ia dup\u0103 care ne-am afla nemijlocit \u00een fa\u0163a revolu\u0163iei socialiste. Apoi el continu\u0103:</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>\u201eIstoria a ar\u0103tat c\u0103 n-am avut dreptate nici noi \u015fi nici cei care g\u00e2ndeau la fel cu noi. Ea a ar\u0103tat limpede c\u0103 starea dezvolt\u0103rii economice pe continent era \u00eenc\u0103 departe de a fi coapt\u0103 pentru \u00eenl\u0103turarea produc\u0163iei capitaliste; ea a demonstrat acest lucru prin revolu\u0163ia economic\u0103 care a cuprins, \u00eencep\u00e2nd din 1848, \u00eentregul continent, \u00eencet\u0103\u0163enind abia atunci cu adev\u0103rat marea industrie \u00een Fran\u0163a, Austria, Ungaria, Polonia \u015fi recent \u015fi \u00een Rusia, \u015fi f\u0103c\u00e2nd din Germania o \u0163ar\u0103 de-a dreptul industrial\u0103 \u015fi de prim rang \u2014 \u015fi toate acestea pe baz\u0103 capitalist\u0103, adic\u0103 pe o baz\u0103 care \u00een 1848 oferea mari posibilit\u0103\u0163i de dezvoltare\u201c.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Pe urm\u0103 el descrie cum au evoluat lucrurile de atunci \u015fi vorbe\u015fte despre sarcinile care stau \u00een fa\u0163a partidului \u00een Germania: \u201eR\u0103zboiul din 1870\u20141871 \u015fi \u00eenfr\u00e2ngerea Comunei str\u0103mutar\u0103 vremelnic, dup\u0103 cum prev\u0103zuse Marx, centrul de greutate al mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti europene din Fran\u0163a \u00een Germania. Fran\u0163a avea, desigur, nevoie de ani de zile p\u00e2n\u0103 s\u0103-\u015fi revin\u0103 de pe urma s\u00e2nger\u0103rii din mai 1871. Dimpotriv\u0103. \u00cen Germania, unde industria, favorizat\u0103, \u00een plus, ca \u00eentr-o ser\u0103 de mana binef\u0103c\u0103toare a miliardelor fran\u0163uze\u015fti, se dezvolta tot mai rapid, social-democra\u0163ia cre\u015ftea \u00eenc\u0103 \u015fi mai repede, \u015fi mai temeinic. Datorit\u0103 priceperii cu care muncitorii germani au folosit votul universal introdus \u00een 1866, cre\u015fterea uimitoare a partidului apare \u00een fa\u0163a lumii \u00eentregi \u00een cifre incontestabile...\u201c</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Engels arat\u0103 apoi cum num\u0103rul adep\u0163ilor no\u015ftri a crescut de la o alegere parlamentar\u0103 la alta, ajung\u00e2nd la milioane, \u015fi de aici el trage urm\u0103toarea concluzie:</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>\u201eO dat\u0103 cu aceast\u0103 folosire cu succes a votului universal fusese \u00eens\u0103 inaugurat, lu\u00e2nd o dezvoltare rapid\u0103, \u015fi un mod de lupt\u0103 cu totul nou al proletariatului. Se constat\u0103 c\u0103 institu\u0163iile de stat prin care burghezia \u00ee\u015fi organizeaz\u0103 domina\u0163ia mai ofer\u0103 \u015fi alte elemente cu ajutorul c\u0103rora clasa muncitoare poate combate chiar aceste institu\u0163ii. Se participa la alegerile pentru diferite diete, consilii comunale, instan\u0163e de jurisdic\u0163ie profesional\u0103, se disputa burgheziei fiecare func\u0163ie, la ocuparea c\u0103reia \u00ee\u015fi spunea cuv\u00e2ntul o parte destul de mare a proletariatului. \u015ei astfel burghezia \u015fi guvernul ajunseser\u0103 s\u0103 se team\u0103 cu mult mai mult de ac\u0163iunea legal\u0103 a partidului muncitoresc dec\u00e2t de cea ilegal\u0103, de succesele \u00een alegeri dec\u00e2t de cele ale insurec\u0163iei\u201c.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>\u00een continuare, Engels face o critic\u0103 am\u0103nun\u0163it\u0103 a iluziei c\u0103, \u00een condi\u0163iile moderne ale capitalismului, proletariatul ar putea ob\u0163ine ceva prin revolu\u0163ie de strad\u0103. Cred c\u0103 ast\u0103zi, av\u00e2nd \u00een vedere c\u0103 ne afl\u0103m \u00een toiul revolu\u0163iei, al unei revolu\u0163ii de strad\u0103 cu tot ceea ce \u0163ine de ea, este timpul s\u0103 respingem concep\u0163ia care p\u00e2n\u0103 deun\u0103zi a fost concep\u0163ia oficial\u0103 a social-democra\u0163iei germane \u015fi care a contribuit la faptul c\u0103 a trebuit s\u0103 tr\u0103im ziua de 4 august 1914. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n27\">[27]</a> <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i></p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Nu vreau s\u0103 spun c\u0103 prin aceste expuneri Engels s-a f\u0103cut \u015fi el vinovat de \u00eentregul curs al dezvolt\u0103rii din Germania, ci spun numai c\u0103 ele con\u0163in un rezumat clasic al concep\u0163iei care a d\u0103inuit \u00een social-democra\u0163ia german\u0103 sau, mai degrab\u0103, care a distrus social-democra\u0163ia german\u0103. Aici, tovar\u0103\u015fi, Engels arat\u0103, cu toat\u0103 competen\u0163a pe care o avea \u015fi \u00een domeniul \u015ftiin\u0163elor militare, c\u0103 este o pur\u0103 iluzie s\u0103 crezi c\u0103 \u00een actualele condi\u0163ii de dezvoltare a militarismului, industriei \u015fi marilor ora\u015fe poporul muncitor putea s\u0103 fac\u0103 revolu\u0163ii de strad\u0103 \u015fi s\u0103 \u00eenving\u0103. Aceast\u0103 opunere a uneia dintre laturi celeilalte a avut dou\u0103 urm\u0103ri: \u00een primul r\u00e2nd, lupta parlamentat\u0103 a fost considerat\u0103 ca fiind \u00een opozi\u0163ie cu ac\u0163iunea revolu\u0163ionar\u0103 direct\u0103 a proletariatului \u015fi chiar ca singurul mijloc al luptei de clas\u0103. Din aceast\u0103 critic\u0103 a rezultat parlamentarismul pur. \u00cen al doilea r\u00e2nd, lucru ciudat, tocmai organiza\u0163ia cea mai puternic\u0103 a statului bazat pe domina\u0163ia de clas\u0103 \u2014 militarismul, masa proletarilor \u00eembr\u0103ca\u0163i \u00een hain\u0103 sold\u0103\u0163easc\u0103 \u2014 era prezentat\u0103 din capul locului ca imun\u0103 \u015fi inaccesibil\u0103 oric\u0103rei influen\u0163e socialiste. \u015ei dac\u0103 \u00een introducere se spune c\u0103 \u00een actualele condi\u0163ii ale existen\u0163ei unor armate uria\u015fe ar fi o absurditate, s\u0103 se presupun\u0103 c\u0103 proletariatul ar putea s\u0103 le vie de hac solda\u0163ilor \u00eenarma\u0163i cu mitraliere \u015fi cu cele mai noi mijloace tehnice de lupt\u0103, atunci, evident, se porne\u015fte de la ideea c\u0103 cine este soldat trebuie s\u0103 fie \u015fi s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 pentru totdeauna un sprijinitor al claselor dominante; or, aceasta este o gre\u015feal\u0103 care, judecat\u0103 din punctul de vedere al actualei experien\u0163e \u015fi comis\u0103 de c\u0103tre un om care la timpul s\u0103u s-a aflat \u00een fruntea mi\u015fc\u0103rii noastre, ar fi de-a dreptul de neconceput dac\u0103 n-am \u015fti \u00een ce \u00eemprejur\u0103ri concrete a fost scris documentul istoric citat. Spre cinstea celor doi mari dasc\u0103li ai no\u015ftri, \u015fi \u00eendeosebi a lui Engels, care a murit mai t\u00e2rziu si care a ap\u0103rat concep\u0163iile \u015fi autoritatea lui Marx, trebuie spus c\u0103 Engels a scris aceast\u0103 introducere, dup\u0103 cum se \u015ftie, sub presiunea direct\u0103 a frac\u0163iunii parlamentare de atunci. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n28\">[28]</a> Aceasta s-a \u00eent\u00e2mplat \u00eentr-un moment c\u00e2nd \u00een Germania, dup\u0103 c\u0103derea legii \u00eempotriva sociali\u015ftilor, la \u00eenceputul ultimului deceniu al secolului trecut, \u00een s\u00e2nul mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti germane s-a remarcat un puternic curent radical de st\u00e2nga, care a \u00eencercat s\u0103 determine partidul s\u0103 nu-\u015fi iroseasc\u0103 puterile \u00eentr-o lupt\u0103 pur parlamentar\u0103. Pentru a \u00eenvinge teoretic elementele radicale \u015fi a le \u0163ine \u00een fr\u00e2u, pentru a folosi autoritatea marilor no\u015ftri dasc\u0103li \u00een scopul izol\u0103rii acestor elemente de mase, Bebel \u015fi tovar\u0103\u015fii lui au st\u0103ruit pe l\u00e2ng\u0103 Engels, care tr\u0103ia \u00een str\u0103in\u0103tate \u015fi era deci silit s\u0103 se bizuie pe spusele lor \u2014 caracteristic pentru starea de lucruri de la noi era pe atunci c\u0103 frac\u0163iunea parlamentar\u0103 a Reichstagului hot\u0103ra, spiritual \u015fi tactic, asupra destinelor \u015fi sarcinilor partidului \u2014, s\u0103 scrie aceast\u0103 introducere, deoarece, spuneau ei, \u00een momentul acela cea mai imperioas\u0103 necesitate ar fi fost salvarea mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti germane de la deraieri anarhiste. \u00cencep\u00e2nd de atunci \u015fi p\u00e2n\u0103 la faimosul eveniment de la 4 august 1914, aceast\u0103 concep\u0163ie a pus, \u00eentr-adev\u0103r, st\u0103p\u00e2nire pe \u00eentreaga activitate a social-democra\u0163iei germane. Aceasta a \u00eensemnat de fapt proclamarea principiului \u201enimic \u00een afar\u0103 de parlamentarism\u201c. Engels n-a mai apucat s\u0103 vad\u0103 rezultatele, urm\u0103rile practice ale aplic\u0103rii introducerii sale, a teoriei sale. Sunt sigur\u0103, \u015fi oricine cunoa\u015fte operele lui Marx \u015fi Engels, spiritul viu, revolu\u0163ionar, autentic, nefalsificat care se degaj\u0103 din toate scrierile \u015fi \u00eenv\u0103\u0163\u0103turile lor, este convins c\u0103 Engels \u015fi, dac\u0103 ar mai fi tr\u0103it, Marx ar fi fost primii care s-ar fi ridicat \u00eempotriva exceselor care au rezultat de pe urma parlamentarismului pur, \u00eempotriva acestei \u00eenn\u0103moliri \u015fi dec\u0103deri a mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti, cum s-au manifestat \u00een Germania \u00eenc\u0103 cu decenii \u00eenainte de 4 august \u2014 deoarece 4 august n-a c\u0103zut din cer ca o cotitur\u0103 nea\u015fteptat\u0103, ci a fost o urmare logic\u0103 a tot ce am tr\u0103it noi p\u00e2n\u0103 atunci, zi de zi, an de an. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i> Oricine trebuie s\u0103 fie convins c\u0103 Engels \u015fi, dac\u0103 ar mai fi tr\u0103it, Marx ar fi fost primii care ar fi protestat cu toat\u0103 t\u0103ria \u00eempotriva acestei politici \u015fi ar fi tras cu m\u00e2n\u0103 puternic\u0103 \u00eenapoi carul ca s\u0103 nu se \u00eempotmoleasc\u0103 \u00een mla\u015ftin\u0103. Dar Engels a murit chiar \u00een anul c\u00e2nd a scris introducerea. L-am pierdut \u00een 1895; conducerea teoretic\u0103 a trecut, din nefericire, din m\u00e2inile lui Engels \u00een m\u00e2inile unui Kautsky. \u015ei de atunci am putut constata mereu c\u0103 orice r\u0103zvr\u0103tire \u00eempotriva parlamentarismului pur \u2014 r\u0103zvr\u0103tire care se manifesta la fiecare congres al partidului, fiind pornit\u0103 de un grup mai mare sau mai mic de tovar\u0103\u015fi de st\u00e2nga care prin lupte \u00eend\u00e2rjite se opuneau \u00eenn\u0103molirii, de ale c\u0103rei urm\u0103ri amenin\u0163\u0103toare ar fi trebuit s\u0103-\u015fi dea seama fiecare \u2014 era \u00eenfierat\u0103 ca anarhism sau anarhosocialism, sau cel pu\u0163in ca antimarxism. Marxismul oficial trebuia s\u0103 serveasc\u0103 drept paravan pentru camuflarea a tot felul de calcule meschine, a oric\u0103ror abateri de la adev\u0103rata lupt\u0103 de clas\u0103 revolu\u0163ionar\u0103, a oric\u0103ror compromisuri care condamnau social-democra\u0163ia german\u0103 \u015fi, \u00een genere, mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 \u015fi sindical\u0103 la l\u00e2ncezire \u00een cadrul \u015fi pe terenul societ\u0103\u0163ii capitaliste \u015fi paralizau orice str\u0103duin\u0163\u0103 serioas\u0103 de a zdruncina \u015fi a r\u0103sturna aceast\u0103 societate.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Acum, tovar\u0103\u015fi, tr\u0103im momentul c\u00e2nd putem spune: ne-am \u00eentors la Marx, ne-am str\u00e2ns din nou sub stindardul s\u0103u. Dac\u0103 declar\u0103m ast\u0103zi \u00een programul nostru c\u0103 sarcina nemijlocit\u0103 a proletariatului nu este alta dec\u00e2t \u2014 rezumat pe scurt \u2014 de a transpune socialismul \u00een realitate \u015fi de a st\u00e2rpi din r\u0103d\u0103cini capitalismul, aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 ne situ\u0103m pe pozi\u0163ia pe care s-a situat \u00een 1848 Marx \u015fi Engels \u015fi de la care nu s-au ab\u0103tut principial niciodat\u0103. Acum se vede clar ce este marxismul adev\u0103rat \u015fi ce a fost acei surogat de marxism <i>(exclama\u0163ii: \u201eFoarte bine!\u201c)</i> care s-a afi\u015fat at\u00e2ta timp \u00een cadrul social-democra\u0163iei germane ca marxism oficial. Acum se vede clar ce au ajuns reprezentan\u0163ii acestui \u201emarxism\u201c: o anex\u0103, un sprijin al lui Ebert, David \u015fi consor\u0163ii. Iat\u0103 ce au ajuns reprezentan\u0163ii oficiali ai \u00eenv\u0103\u0163\u0103turii pe care timp de zeci de ani ei ne-au prezentat-o drept marxism adev\u0103rat, nefalsificat. Nu, marxismul nu te-a \u00eenv\u0103\u0163at niciodat\u0103 s\u0103 faci \u00eempreun\u0103 cu Scheideinannii politic\u0103 contrarevolu\u0163ionar\u0103. Adev\u0103ratul marxism lupt\u0103 chiar \u015fi \u00eempotriva acelora care caut\u0103 s\u0103-l falsifice; el sap\u0103 ca o c\u00e2rti\u0163\u0103 la temelia societ\u0103\u0163ii capitaliste \u015fi a f\u0103cut ca ast\u0103zi partea cea mai bun\u0103 a proletariatului german s\u0103 p\u0103\u015feasc\u0103 sub steagul nostru, sub steagul de asalt al revolu\u0163iei, a f\u0103cut ca \u015fi dincolo, unde se pare c\u0103 mai domne\u015fte \u00eenc\u0103 contrarevolu\u0163ia, s\u0103 avem adep\u0163ii no\u015ftri, viitori tovar\u0103\u015fi de lupt\u0103.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Tovar\u0103\u015fi, dup\u0103 cum am mai spus, ne afl\u0103m ast\u0103zi \u2014 datorit\u0103 desf\u0103\u015fur\u0103rii dialectice a istoriei \u015fi dezvolt\u0103rii pe care capitalismul a cunoscut-o \u00een cei 70 de ani parcur\u015fi \u00eentre timp \u2014 din nou acolo unde s-au aflat Marx \u015fi Engels \u00een 1848, c\u00e2nd au desf\u0103\u015furat pentru prima oar\u0103 steagul socialismului interna\u0163ional. C\u00e2nd s-a f\u0103cut reexaminarea gre\u015felilor \u015fi iluziilor anului 1848, se credea c\u0103 proletariatul mai are de parcurs un drum nesf\u00e2r\u015fit de lung p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd socialismul va putea deveni realitate. Fire\u015fte, teoreticienii serio\u015fi nu s-au apucat niciodat\u0103 s\u0103 indice vreun termen sigur \u015fi obligatoriu pentru pr\u0103bu\u015firea capitalismului; dar, \u00een general, se considera c\u0103 drumul este \u00eenc\u0103 foarte lung, \u015fi acest lucru reiese \u015fi din fiecare r\u00e2nd al introducerii scrise de Engels \u00een 1895. Acum \u00eens\u0103 putem s\u0103 facem o asemenea socoteal\u0103. Oare nu a fost aceasta o perioad\u0103 foarte scurt\u0103 \u00een compara\u0163ie cu dezvoltarea luptelor de clas\u0103 de odinioar\u0103? Au fost de ajuns 70 de ani de dezvoltare a marelui capital pentru a ne aduce p\u00e2n\u0103 acolo \u00eenc\u00e2t ast\u0103zi s\u0103 putem p\u0103\u015fi cu adev\u0103rat la \u00eenl\u0103turarea capitalismului din lume. Ba mai mult, ast\u0103zi nu numai c\u0103 suntem \u00een stare s\u0103 \u00eendeplinim aceast\u0103 sarcin\u0103, ea nu numai c\u0103 este datoria noastr\u0103 fa\u0163\u0103 de proletariat, ci \u00eendeplinirea ei este ast\u0103zi \u00een general singura salvare pentru existen\u0163a societ\u0103\u0163ii omene\u015fti. <i>(Exclama\u0163ii vii de aprobare.)</i></p>", "<p><a id=\"p26\"></a>C\u0103ci, tovar\u0103\u015fi, ce a l\u0103sat acest r\u0103zboi din societatea burghez\u0103 afar\u0103 de un imens morman de ruine? Formal se mai afl\u0103 \u00eenc\u0103 \u00een m\u00e2inile clasei dominante toate mijloacele de produc\u0163ie \u015fi \u00eenc\u0103 multe mijloace ale puterii, aproape toate mijloacele principale ale puterii; \u00een privin\u0163a aceasta nu ne am\u0103gim. Dar la ce poate duce aceasta \u00een afar\u0103 de \u00eencerc\u0103ri convulsive de a restabili prin b\u0103i de s\u00e2nge exploatarea, \u00een afar\u0103 de anarhie. Burghezia a mers at\u00e2t de departe, \u00eenc\u00e2t ast\u0103zi dilema \u00een fa\u0163a c\u0103reia se afl\u0103 omenirea este: ori pieire prin anarhie, ori salvare prin socialism. \u00cen urma rezultatelor r\u0103zboiului mondial, domina\u0163ia de clas\u0103 burghez\u0103 \u015fi capitalismul nu pot oferi claselor dominante nici o cale de ie\u015fire. A\u015fa se face c\u0103 noi tr\u0103im ast\u0103zi adev\u0103rul pe care Marx \u015fi Engels l-au exprimat pentru prima oar\u0103, ca baz\u0103 \u015ftiin\u0163ific\u0103 a socialismului. \u00cen memorabilul lor document, \u00een <i>\u201eManifestul Comunist\u201c:</i> socialismul va deveni o necesitate istoric\u0103 \u00een sensul cel mai exact al cuv\u00e2ntului. Socialismul a devenit o necesitate nu numai pentru c\u0103 proletariatul nu mai vrea s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een condi\u0163iile pe care i le creeaz\u0103 clasele capitaliste, ci pentru c\u0103, \u00een cazul c\u00e2nd proletariatul nu-\u015fi va \u00eendeplini \u00eendatoririle sale de clas\u0103 \u015fi nu va \u00eenf\u0103ptui socialismul, pe noi to\u0163i ne a\u015fteapt\u0103 pieirea. <i>(Exclama\u0163ii vii de aprobare.)</i></p>", "<p><a id=\"p27\"></a>Tovar\u0103\u015fi, aceasta este baza general\u0103 a programului nostru, pe care \u00eel adopt\u0103m ast\u0103zi oficial \u015fi al c\u0103rui proiect l-a\u0163i cunoscut din bro\u015fura \u201eCe vrea Liga \u00abSpartacus\u00bb?\u201c Acest program se afl\u0103 \u00een opozi\u0163ie con\u015ftient\u0103 cu punctul de vedere de p\u00e2n\u0103 acum exprimat \u00een programul de la Erfurt, care separa a\u015fa-numitele revendic\u0103ri minimale, imediate ale luptei politice \u015fi economice de \u0163elul socialist ca program maximal... \u00een opozi\u0163ie con\u015ftient\u0103 cu aceasta, noi lichid\u0103m rezultatele ultimilor 70 de ani de evolu\u0163ie \u015fi rezultatul nemijlocit al r\u0103zboiului mondial, spun\u00e2nd: pentru noi nu exist\u0103 acum program minimal \u015fi program maximal; socialismul este unul \u015fi acela\u015fi; el este minimul pe care noi trebuit; s\u0103-l \u00eenf\u0103ptuim ast\u0103zi. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte bine!\u201c)</i></p>", "<p><a id=\"p28\"></a>Nu voi insista asupra fiec\u0103rei prevederi a proiectului nostru de program, c\u0103ci ave\u0163i posibilitatea s\u0103 lua\u0163i atitudine fa\u0163\u0103 de fiecare dintre ele \u015fi ar cere prea mult timp dac\u0103 le-am discuta am\u0103nun\u0163it aici. Consider drept sarcina mea s\u0103 caracterizez \u015fi s\u0103 formulez numai marile tr\u0103s\u0103turi fundamentale care deosebesc pozi\u0163ia noastr\u0103 programatic\u0103 de pozi\u0163ia programatic\u0103 de p\u00e2n\u0103 acum a a\u015fa-numitei social-democra\u0163ii germane oficiale. Cred \u00eens\u0103 c\u0103 este mai important \u015fi mai urgent s\u0103 c\u0103dem de acord asupra felului cum trebuie apreciate condi\u0163iile concrete, cum trebuie concepute sarcinile tactice, lozincile practice care rezult\u0103 din situa\u0163ia politic\u0103, din desf\u0103\u015furarea de p\u00e2n\u0103 acum a revolu\u0163iei \u015fi din direc\u0163ia previzibil\u0103 a dezvolt\u0103rii ei \u00een continuare. S\u0103 \u00eencerc\u0103m s\u0103 discut\u0103m situa\u0163ia politic\u0103 potrivit concep\u0163iei pe care am \u00eencercat s\u0103 o caracterizez, deci din punctul de vedere al realiz\u0103rii socialismului ca sarcin\u0103 imediat\u0103, prin prisma c\u0103reia trebuie v\u0103zut\u0103 orice m\u0103sur\u0103, orice luare de atitudine din partea noastr\u0103.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Tovar\u0103\u015fi, congresul nostru de ast\u0103zi, care este, cred c\u0103 o pot spune cu m\u00e2ndrie, congresul de constituire a unicului partid socialist revolu\u0163ionar al proletariatului german, acest congres coincide din \u00eent\u00e2mplare, sau, la drept vorbind, nu din \u00eent\u00e2mplare, cu un punct crucial \u00een dezvoltarea revolu\u0163iei germane. Se poate spune c\u0103 prin evenimentele din ultimele zile faza de \u00eenceput a revolu\u0163iei germane s-a \u00eencheiat, c\u0103 acum p\u0103\u015fim \u00een al doilea stadiu al ei de dezvoltare, \u015fi deci este de datoria noastr\u0103 a tuturor ca pentru o mai bun\u0103 \u015fi mai profund\u0103 \u00een\u0163elegere a sarcinilor noastre de viitor s\u0103 ne facem autocritica, s\u0103 \u00eentreprindem o cercetare critic\u0103 p\u0103trunz\u0103toare a ceea ce s-a f\u0103cut, a ceea ce s-a realizat \u015fi a ceea ce s-a neglijat, spre a trage \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte pentru viitoarele noastre ac\u0163iuni. S\u0103 arunc\u0103m o privire scrut\u0103toare asupra primei faze, abia \u00eencheiate, a revolu\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>Punctul de plecare a fost 9 noiembrie. Revolu\u0163ia de la 9 noiembrie a cunoscut multe lipsuri \u015fi sl\u0103biciuni. Nu-i de mirare. Revolu\u0163ia a venit dup\u0103 cei 4 ani de r\u0103zboi, dup\u0103 cei 4 ani \u00een care proletariatul german, ca urmare a educa\u0163iei primite \u00een cadrul social-democra\u0163iei \u015fi \u00een cadrul sindicatelor libere, s-a f\u0103cut \u00eentr-at\u00e2t de ru\u015fine prin tr\u0103darea sarcinilor sale socialiste cum nu s-a mai \u00eent\u00e2mplat cu proletariatul din nici o alt\u0103 \u0163ar\u0103. Privind lucrurile prin prisma dezvolt\u0103rii istorice \u2014 a\u015fa cum fac adev\u0103ra\u0163ii marxi\u015fti \u015fi sociali\u015fti \u2014, nu ne-am putut a\u015ftepta \u00een Germania, care a oferit \u00eengrozitorul tablou al lui 4 august \u015fi al celor 4 ani care au urmat, s\u0103 vedem dintr-o dat\u0103, la 9 noiembrie 1918, o m\u0103rea\u0163\u0103 revolu\u0163ie de clas\u0103, con\u015ftient\u0103 de \u0163elurile ei. Ceea ce s-a petrecut la 9 noiembrie s-a datorat pe trei sferturi pr\u0103bu\u015firii imperialismului existent \u015fi numai pe sfert victoriei unui nou principiu. <i>(Exclama\u0163ii de aprobare.)</i> A venit, \u00een sf\u00e2r\u015fit, momentul c\u00e2nd imperialismul, acest colos cu picioarele de lut, putred pe din\u0103untru, trebuia s\u0103 se pr\u0103bu\u015feasc\u0103; ceea ce a urmat a fost o mi\u015fcare mai mult sau mai pu\u0163in haotic\u0103, necoordonat\u0103 \u015fi foarte pu\u0163in con\u015ftient\u0103, dar care avea totu\u015fi o tr\u0103s\u0103tur\u0103 de unitate, un principiu permanent, salvator \u00een lozinca: constituirea consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i. Iat\u0103 deci lozinca acestei revolu\u0163ii care i-a imprimat de la \u00eenceput un caracter deosebit, de revolu\u0163ie proletar\u0103, socialist\u0103, cu toate lipsurile \u015fi sl\u0103biciunile primului moment. \u015ei atunci c\u00e2nd auzim c\u0103 sunt calomnia\u0163i bol\u015fevicii ru\u015fi, s\u0103 nu uit\u0103m niciodat\u0103 s\u0103 r\u0103spundem: unde a\u0163i \u00eenv\u0103\u0163at abc-ul revolu\u0163iei voastre de ast\u0103zi? L-a\u0163i \u00eenv\u0103\u0163at de la ru\u015fi: consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i. <i>(Exclama\u0163ii de aprobare.)</i> Acei oameni m\u0103run\u0163i care, fiind \u00een fruntea a\u015fa-numitului guvern socialist german, consider\u0103 ast\u0103zi drept saicina lor s\u0103 asasineze, m\u00e2n\u0103 \u00een m\u00e2n\u0103 cu imperiali\u015ftii englezi, pe bol\u015fevicii ru\u015fi se sprijin\u0103 formal tot pe consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i \u015fi, prin urmare, trebuie s\u0103 recunoasc\u0103 \u015fi ei c\u0103 revolu\u0163ia rus\u0103 a fost prima care a lansat lozinca revolu\u0163iei mondiale. Putem afirma cu siguran\u0163\u0103 \u2014 \u015fi acest lucru rezult\u0103 de la sine din \u00eentreaga situa\u0163ie \u2014 c\u0103, oricare va fi \u0163ara \u00een care va izbucni, dup\u0103 Germania, revolu\u0163ia proletar\u0103, primul ei gest va fi constituirea consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i></p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Tocmai \u00een aceasta const\u0103 tr\u0103s\u0103tura interna\u0163ional\u0103 comun\u0103 a ac\u0163iunii noastre. Aceasta este lozinca care deosebe\u015fte complet revolu\u0163ia noastr\u0103 de toate revolu\u0163iile burgheze premerg\u0103toare. Este un fapt foarte caracteristic pentru contradic\u0163iile dialectice \u00een cadrul c\u0103rora se mi\u015fc\u0103 aceast\u0103 revolu\u0163ie, ca, de altfel, toate revolu\u0163iile, c\u0103 \u00eenc\u0103 la 9 noiembrie, c\u00e2nd a scos primul s\u0103u strig\u0103t, am putea spune strig\u0103tul de na\u015ftere, ea a lansat lozinca care ne conduce p\u00e2n\u0103 \u00een socialism: consilii de muncitori \u015fi solda\u0163i, \u015fi c\u0103 aceast\u0103 lozinc\u0103, \u00een jurul c\u0103reia s-a grupat totul, revolu\u0163ia a g\u0103sit-o instinctiv, de\u015fi la 9 noiembrie era \u00eenc\u0103 a\u015fa de \u00eenapoiat\u0103, \u00eenc\u00e2t din cauza insuficien\u0163elor, a sl\u0103biciunilor, a lipsei de ini\u0163iativ\u0103 proprie \u015fi de \u00een\u0163elegere clar\u0103 a sarcinilor ei a l\u0103sat s\u0103-i scape din m\u00e2ini, chiar a doua zi dup\u0103 revolu\u0163ie, jum\u0103tate din mijloacele puterii pe care le-a cucerit la 9 noiembrie. Pe de o parte, aceasta dovede\u015fte c\u0103 revolu\u0163ia actual\u0103 este dictat\u0103 de legea atotputernic\u0103 a necesit\u0103\u0163ii istorice, ceea ce constituie \u015fi garan\u0163ia c\u0103 vom ajunge pas cu pas la \u0163elul nostru, \u00een ciuda tuturor dificult\u0103\u0163ilor, complica\u0163iilor \u015fi propriilor sl\u0103biciuni. Pe de alt\u0103 parte, dac\u0103 compar\u0103m aceast\u0103 lozinc\u0103 clar\u0103 cu practica defectuoas\u0103 de care a fost urmat\u0103, trebuie s\u0103 spunem c\u0103 revolu\u0163ia a f\u0103cut numai primii pa\u015fi de copil \u015fi c\u0103 mai are foarte multe de realizat \u015fi un drum lung de parcurs p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd, dezvolt\u00e2ndu-se, va putea s\u0103 \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 pe deplin primele ei lozinci.</p>", "<p><a id=\"p32\"></a>Tovar\u0103\u015fi, aceast\u0103 prim\u0103 faz\u0103 se caracterizeaz\u0103, \u00eencep\u00e2nd de la 9 noiembrie \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een ultimele zile, prin iluzii \u00een toate direc\u0163iile. Unirea sub steagul a\u015fa-numitului socialism, \u00een care puneau at\u00e2tea speran\u0163e proletariatul \u015fi solda\u0163ii revolu\u0163ionari, n-a fost dec\u00e2t o iluzie. Ce poate fi mai caracteristic pentru sl\u0103biciunea intern\u0103 a revolu\u0163iei din 9 noiembrie dec\u00e2t primul ei rezultat, \u015fi anume c\u0103 \u00een fruntea mi\u015fc\u0103rii au trecut elemente care cu dou\u0103 ore \u00eenainte de izbucnirea revolu\u0163iei \u015fi-au propus ca sarcin\u0103 primordial\u0103 s\u0103 unelteasc\u0103 \u00eempotriva ei <i>(exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i>, s\u0103 o z\u0103d\u0103rniceasc\u0103: Ebert-Scheidemann \u015fi Haase! Ideea unirii diferitelor curente politice sub un singur stindard socialist, acesta a fost motto-ul revolu\u0163iei din 9 noiembrie \u2014 o iluzie care avea s\u0103 se r\u0103zbune s\u00e2ngeros \u015fi \u00een care noi am \u00eencetat s\u0103 credem abia \u00een ultimele zile; o auto\u00een\u015felare \u015fi din partea lui Scheidemann-Ebert, \u015fi din partea burgheziei, din toate p\u0103r\u0163ile. De asemenea, speran\u0163a burgheziei c\u0103 \u00een aceast\u0103 faz\u0103 \u00eencheiat\u0103 a revolu\u0163iei va putea, cu ajutorul combina\u0163iei Ebert-Haase, al a\u015fa-numitului guvern socialist, s\u0103 \u0163in\u0103 realmente \u00een fr\u00e2u masele proletare \u015fi s\u0103 \u00een\u0103bu\u015fe revolu\u0163ia socialist\u0103 s-a dovedit a fi tot numai o iluzie; \u015fi nici speran\u0163a guvernului Ebert-Scheidemann c\u0103 va putea re\u0163ine, cu ajutorul solda\u0163ilor de pe fronturi, masele de muncitori de la lupta de clas\u0103 socialist\u0103 n-a fost dec\u00e2t o iluzie. Aceste iluzii explic\u0103 \u015fi evenimentele din ultimul timp. Toate iluziile s-au spulberat. S-a dovedit c\u0103 unirea dintre Haase \u015fi Ebert-Scheidemann sub firma \u201esocialismului\u201c nu \u00eensemna \u00een realitate nimic altceva dec\u00e2t o frunz\u0103 de vi\u0163\u0103 pe o politic\u0103 pur contrarevolu\u0163ionar\u0103; \u015fi iat\u0103 c\u0103 ne-am lecuit de aceast\u0103 auto\u00een\u015felare, ca \u00een toate revolu\u0163iile. Exist\u0103 o metod\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 de vindecare a poporului de iluziile sale, dar, din nefericire, aceast\u0103 vindecare este pl\u0103tit\u0103 cu s\u00e2ngele poporului. La fel ca \u00een revolu\u0163iile trecute s-a \u00eent\u00e2mplat \u015fi acum. S\u00e2ngele victimelor de pe Chausseestrasse, din 6 decembrie, s\u00e2ngele marinarilor uci\u015fi la 24 decembrie <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n29\">[29]</a> a pecetluit un adev\u0103r pe care l-au \u00een\u0163eles masele largi: ceea ce a\u0163i c\u00e2rp\u0103cit aici \u015fi i-a\u0163i zis guvern socialist nu este dec\u00e2t un guvern al contrarevolu\u0163iei burgheze, iar cei care rabd\u0103 mai departe aceast\u0103 situa\u0163ie ac\u0163ioneaz\u0103 \u00eempotriva proletariatului \u015fi \u00eempotriva socialismului. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte bine!\u201c)</i></p>", "<p><a id=\"p33\"></a>Tovar\u0103\u015fi, s-au spulberat \u015fi speran\u0163ele domnilor Ebert-Scheidemann c\u0103 ar fi \u00een stare s\u0103 \u0163in\u0103 \u015fi \u00een continuare \u00een fr\u00e2u proletariatul cu ajutorul solda\u0163ilor de pe front. Oare ce ne-au ar\u0103tat zilele de 6 \u015fi 24 decembrie? Am putut s\u0103 ne d\u0103m cu to\u0163ii seama de trezirea maselor de solda\u0163i, care au \u00eenceput s\u0103 adopte o atitudine critic\u0103 fa\u0163\u0103 de domnii care au vrut s\u0103-i foloseasc\u0103 drept unealt\u0103 \u00eempotriva proletariatului socialist. Legea dezvolt\u0103rii obiective, necesare a revolu\u0163iei socialiste face ca fiecare deta\u015fament al mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti \u00een parte s\u0103 ajung\u0103 s\u0103 recunoasc\u0103 treptat, uneori abia \u00een urma unor experien\u0163e dureroase pe pielea proprie, calea just\u0103 a revolu\u0163iei. La Berlin au fost aduse noi deta\u015famente ale armatei, care trebuiau s\u0103 \u00een\u0103bu\u015fe mi\u015fcarea proletariatului socialist; dar iat\u0103 c\u0103 din diferite caz\u0103rmi se cer ast\u0103zi manifestele Ligii \u201eSpartacus\u201c. Tovar\u0103\u015fi, aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 prima faz\u0103 a revolu\u0163iei s-a \u00eencheiat. Speran\u0163ele lui Ebert-Scheidemann c\u0103 vor putea domina proletariatul cu ajutorul solda\u0163ilor \u00eenapoia\u0163i de pe front au fost \u00een mare m\u0103sur\u0103 spulberate. Ei trebuie s\u0103 se a\u015ftepte, \u00eentr-un timp nu prea \u00eendep\u0103rtat, la cristalizarea unei concep\u0163ii revolu\u0163ionare tot mai clare \u015fi \u00een caz\u0103rmi \u015fi deci la cre\u015fterea armatei proletariatului lupt\u0103tor \u015fi la sl\u0103birea lag\u0103rului contrarevolu\u0163iei. De aici mai rezult\u0103 \u00eens\u0103 c\u0103-\u015fi va pierde speran\u0163ele \u015fi burghezia, clasa dominant\u0103. Dac\u0103 ve\u0163i citi ziarele din ultimele zile, dup\u0103 evenimentele din 24 decembrie, ve\u0163i observa c\u0103 ele scriu cu un ton de decep\u0163ie, de indignare: slugile, acolo sus, s-au dovedit incapabile. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte bine!\u201c)</i></p>", "<p><a id=\"p34\"></a>Burghezia a\u015ftepta ca Ebert-Scheidemann s\u0103 se dovedeasc\u0103 a fi b\u0103rba\u0163i cu m\u00e2n\u0103 forte, \u00een stare s\u0103 \u0163in\u0103 \u00een fr\u00e2u fiara. Or, ce au f\u0103cut ei? Au organizat c\u00e2teva lovituri ne\u00eensemnate, dup\u0103 care hidra revolu\u0163iei a ridicat capul \u015fi mai hot\u0103r\u00e2t\u0103. A\u015fadar, o decep\u0163ie general\u0103, de toate p\u0103r\u0163ile! Proletariatul \u015fi-a pierdut orice iluzii \u00een privin\u0163a a\u015fa-numitului guvern socialist format de combina\u0163ia Ebert-Scheidemann-Haase. Ebert-Scheidemann \u015fi-au pierdut iluzia c\u0103 ar putea \u0163ine \u015fi pe mai departe \u00een fr\u00e2u, cu ajutorul proletariatului \u00een hain\u0103 militar\u0103, proletariatul \u00een salopet\u0103, iar burghezia \u015fi-a pierdut iluzia c\u0103, cu ajutorul lui Ebert-Scheidemann-Haase, ar putea \u00een\u015fela \u00eentreaga revolu\u0163ie socialist\u0103 din Germania \u00een privin\u0163a \u0163elurilor ei. Totul a fost \u00eens\u0103 un calcul gre\u015fit, din care n-a r\u0103mas dec\u00e2t pulberea unor iluzii pierdute. Dar faptul c\u0103 dup\u0103 prima faz\u0103 a revolu\u0163iei n-a r\u0103mas dec\u00e2t pulberea iluziilor pierdute este cel mai mare c\u00e2\u015ftig pentru proletariat; c\u0103ci nimic nu este mai d\u0103un\u0103tor revolu\u0163iei ca iluziile \u015fi nimic nu-i este mai folositor ca adev\u0103rul pur \u015fi deschis. M\u0103 voi referi la p\u0103rerea unui clasic al g\u00e2ndirii germane care n-a fost un revolu\u0163ionar al proletariatului, \u00een schimb a fost un revolu\u0163ionar spiritual al burgheziei. E vorba de Lessing, care, ca bibliotecar la Wolfenb\u00fcttel, a formulat \u00eentr-una din ultimele sale scrieri urm\u0103toarele idei deosebit de interesante \u015fi simpatice mie.</p>", "<p><a id=\"p35\"></a>\u201eNu \u015ftiu dac\u0103 este o datorie s\u0103 sacrifici norocul \u015fi via\u0163a adev\u0103rului... Dar \u015ftiu c\u0103 este o datorie, dac\u0103 vrei s\u0103-i \u00eenve\u0163i pe al\u0163ii adev\u0103rul, s\u0103-l \u00eenve\u0163i \u00een \u00eentregime sau deloc, s\u0103-l \u00eenve\u0163i limpede \u015fi explicit, f\u0103r\u0103 enigme, f\u0103r\u0103 rezerve, f\u0103r\u0103 ne\u00eencredere \u00een puterea lui... C\u0103ci cu c\u00e2t este mai grosolan\u0103 eroarea, cu at\u00e2t este mai scurt \u015fi mai drept drumul spre adev\u0103r; \u015fi, dimpotriv\u0103, o eroare mai rafinat\u0103 ne poate \u0163ine pe veci departe de adev\u0103r, fiindc\u0103 ni se dezv\u0103luie mai greu... Cine se g\u00e2nde\u015fte s\u0103 prezinte oamenilor adev\u0103rul sub tot felul de m\u0103\u015fti \u015fi sulemeneli, acela nu poate fi dec\u00e2t un codo\u015f al lui, dar \u00eendr\u0103gostit de adev\u0103r n-a fost niciodat\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Tovar\u0103\u015fi, domnii Haase, Dittman etc., care s-au str\u0103duit, cu ajutorul a tot felul de sulemeneli \u015fi farduri, s\u0103 fac\u0103 revolu\u0163ia, aceast\u0103 marf\u0103 socialist\u0103, mai prezentabil\u0103, s-au dovedit a fi codo\u015fii contrarevolu\u0163iei; ast\u0103zi ne putem da seama de aceast\u0103 \u00een\u015fel\u0103ciune, marfa se afl\u0103 \u00een fa\u0163a masei poporului german \u00een persoana brutal\u0103 \u015fi butuc\u0103noas\u0103 a domnilor Ebert \u015fi Scheidemann. Ast\u0103zi \u015fi cel mai prost trebuie s\u0103-\u015fi dea seama c\u0103 ei reprezint\u0103 contrarevolu\u0163ia, \u015fi nimic altceva.</p>", "<p><a id=\"p37\"></a>Care sunt perspectivele dezvolt\u0103rii revolu\u0163iei dup\u0103 ce s-a \u00eencheiat prima ei faz\u0103? Fire\u015fte, nu poate fi vorba de a face profe\u0163ii, ci numai de a trage concluziile logice din cele tr\u0103ite p\u00e2n\u0103 acum \u015fi de a conchide asupra c\u0103ilor previzibile ale viitoarei ei dezvolt\u0103ri, pentru a ne orienta \u00een consecin\u0163\u0103 tactica, propriul nostru mod de lupt\u0103. Tovar\u0103\u015fi, \u00eencotro duce drumul mai departe? O aluzie \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 g\u0103sim, \u00eentr-o form\u0103 pur\u0103, nefalsificat\u0103, \u00een ultimele declara\u0163ii ale noului guvern Ebert-Scheidemann. \u00cencotro poate s\u0103 se \u00eendrepte cursul a\u015fa-numitului guvern socialist, dup\u0103 ce, a\u015fa cum am ar\u0103tat, \u015fi-a pierdut toate iluziile? Zi de zi, acest guvern pierde tot mai mult sprijinul maselor largi ale proletariatului. \u00cen afar\u0103 de mica burghezie, acest guvern e sprijinit numai de r\u0103m\u0103\u015fi\u0163e, de jalnice r\u0103m\u0103\u015fi\u0163e ale proletarilor, despre care nu se \u015ftie precis c\u00e2t timp \u00eei mai vor urma pe Ebert-Scheidemann. Ei vor pierde din ce \u00een ce mai mult sprijinul maselor de solda\u0163i, \u00een r\u00e2ndurile c\u0103rora a \u00eenceput un proces al criticii, al trezirii, proces care deocamdat\u0103 se desf\u0103\u015foar\u0103 \u00eencet, dar care nu se poate opri dec\u00e2t la totala con\u015ftiin\u0163\u0103 socialist\u0103. Ei au pierdut creditul la burghezie pentru c\u0103 nu s-au dovedit suficient de tari. \u00cencotro poate deci duce drumul lor? Ei vor termina foarte cur\u00e2nd \u015fi cu mascarada politicii socialiste. \u015ei, dac\u0103 ve\u0163i citi noul program al acestor domni, ve\u0163i vedea c\u0103 ei v\u00e2slesc cu toat\u0103 puterea spre a doua faz\u0103, spre contrarevolu\u0163ia deschis\u0103, da, trebuie s-o spun f\u0103r\u0103 ocol \u2014 spre restaurarea rela\u0163iilor din trecut, prerevolu\u0163ionare. Care este programul noului guvern? \u00cen primul r\u00e2nd, alegerea unui pre\u015fedinte care s\u0103 ocupe o pozi\u0163ie de mijloc \u00eentre regele Angliei \u015fi pre\u015fedintele Americii <i>(exclama\u0163ii: \u201eFoarte bine!\u201c)</i>, s\u0103 fie deci un fel de rege Ebert; \u00een al doilea r\u00e2nd, restabilirea Consiliului federal. A\u0163i putut citi ast\u0103zi dezideratele formulate de guvernele din Germania de sud care subliniaz\u0103 caracterul de stat federal al Reichului german. Restabilirea vechiului \u015fi bravului Consiliu federal \u015fi, desigur, \u015fi a anexei sale, a Reichstagului german, este doar o chestiune de c\u00e2teva s\u0103pt\u0103m\u00e2ni. Tovar\u0103\u015fi, Ebert-Scheidemannii au pornit prin aceasta pe calea restaur\u0103rii nemijlocite a rela\u0163iilor dinainte de 9 noiembrie. Dar astfel ei au pornit pe o pant\u0103 care \u00eei duce \u00een fundul pr\u0103pastiei \u015fi \u00ee\u015fi vor fr\u00e2nge oasele. C\u0103ci restabilirea rela\u0163iilor de <i>dinainte</i> de 9 noiembrie era cu neputin\u0163\u0103 \u00eenc\u0103 la 9 noiembrie, iar ast\u0103zi Germania este la o dep\u0103rtare incalculabil\u0103 de aceast\u0103 posibilitate. Guvernul, pentru a-\u015fi consolida sprijinul din partea burgheziei, de fapt singura clas\u0103 ale c\u0103rei interese le reprezint\u0103 \u2014 sprijin care a sl\u0103bit vizibil din cauza ultimelor evenimente \u2014, se va vedea silit s\u0103 duc\u0103 o politic\u0103 din ce \u00een ce mai accentuat contrarevolu\u0163ionar\u0103. Din dezideratele formulate de statele din Germania de sud, publicate ast\u0103zi \u00een ziarele din Berlin, se vede limpede dorin\u0163a de a \u00eent\u0103ri, cum s-ar spune, securitatea Reichului german, ceea ce \u00een limbaj simplu \u00eenseamn\u0103 a proclama starea de asediu \u00eempotriva elementelor \u201eanarhiste\u201c, \u201epuciste\u201c, \u201ebol\u015fevice\u201c, \u00eentr-un cuv\u00e2nt socialiste. Ebert-Scheidemann sunt \u00eempin\u015fi de situa\u0163ie s\u0103 recurg\u0103 la dictatur\u0103 cu sau f\u0103r\u0103 stare de asediu. De aici rezult\u0103 \u00eens\u0103 c\u0103, tocmai datorit\u0103 dezvolt\u0103rii de p\u00e2n\u0103 acum \u015fi datorit\u0103 uria\u015fei poveri care ap\u0103sa asupra lui Ebert-Scheidemann, vom ajunge, prin \u00eens\u0103\u015fi logica lucrurilor, s\u0103 asist\u0103m \u00een a doua faz\u0103 a revolu\u0163iei la un conflict mult mai ascu\u0163it, la lupte de clas\u0103 mult mai violente <i>(exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i> dec\u00e2t \u00een trecut; conflictul va fi mult mai ascu\u0163it nu numai pentru c\u0103 momentele politice enumerate p\u00e2n\u0103 acum \u00eemping la o lupt\u0103 f\u0103r\u0103 iluzii, piept la piept, \u00eentre revolu\u0163ie \u015fi contrarevolu\u0163ie, ci pentru c\u0103 un nou foc, o flac\u0103r\u0103 nou\u0103 \u0163\u00e2\u015fnit\u0103 din ad\u00e2ncuri \u00eenv\u0103luie totul, \u015fi anume focul luptelor economice.</p>", "<p><a id=\"p38\"></a>Tovar\u0103\u015fi, este foarte caracteristic pentru prima faz\u0103 a revolu\u0163iei, care a durat, putem spune, p\u00e2n\u0103 la 24 decembrie, c\u0103 ea a fost \u2014 de acest lucru trebuie s\u0103 fim pe deplin con\u015ftien\u0163i \u2014 o revolu\u0163ie exclusiv politic\u0103; \u00een aceasta a \u015fi constat caracterul incipient, ne\u00eendestul\u0103tor, m\u0103rginit \u015fi incon\u015ftient al acestei revolu\u0163ii. A fost prima faz\u0103 a unei transform\u0103ri, ale c\u0103rei principale sarcini se afl\u0103 \u00een domeniul economiei: schimbarea rela\u0163iilor economice. Ea era neexperimentat\u0103, incon\u015ftient\u0103 ca un copil care b\u00e2jb\u00e2ie f\u0103r\u0103 s\u0103 \u015ftie \u00eencotro s-o apuce, ea avea, dup\u0103 cum s-a, mai spus, un caracter pur politic. Abia \u00een ultimele s\u0103pt\u0103m\u00e2ni au \u00eenceput s\u0103 se fac\u0103 sim\u0163ite greve cu totul spontane. E timpul s-o spunem deschis:</p>", "<p><a id=\"p39\"></a>\u00centreaga esen\u0163\u0103 a acestei revolu\u0163ii const\u0103 tocmai \u00een faptul c\u0103 grevele trebuie s\u0103 se \u00eenmul\u0163easc\u0103, trebuie s\u0103 devin\u0103 din ce \u00een ce mai mult centrul, factorul principal al revolu\u0163iei. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i> Atunci ea va fi \u015fi o revolu\u0163ie economic\u0103 \u015fi va putea s\u0103 devin\u0103 o revolu\u0163ie socialist\u0103. B\u0103t\u0103lia pentru socialism nu poate fi hot\u0103r\u00e2t\u0103 dec\u00e2t de mase, prin lupta nemijlocit\u0103, piept la piept, cu capitalismul \u00een fiecare \u00eentreprindere, prin lupta fiec\u0103rui proletar \u00eempotriva patronului s\u0103u. Numai atunci va fi ea o revolu\u0163ie socialist\u0103.</p>", "<p><a id=\"p40\"></a>Fire\u015fte, unii oameni nechibzui\u0163i \u015fi-au \u00eenchipuit altfel mersul revolu\u0163iei. Ei credeau c\u0103 ajunge s\u0103 fie r\u0103sturnat vechiul guvern \u015fi instituit un guvern socialist pentru ca acesta s\u0103 elaboreze decrete prin care s\u0103 fie introdus socialismul. \u015ei aceasta a fost, desigur, numai o iluzie. Socialismul nu se \u00eenf\u0103ptuie\u015fte \u015fi nu poate fi \u00eenf\u0103ptuit prin decrete nici chiar de cel mai bun guvern socialist. Socialismul trebuie s\u0103 fie \u00eenf\u0103ptuit de c\u0103tre mase, de c\u0103tre fiecare proletar. Acolo unde masele sunt ferecate \u00een lan\u0163urile capitalului, ele trebuie s\u0103 sfarme aceste lan\u0163uri. Numai a\u015fa se ajunge la socialism, numai a\u015fa poate fi \u00eenf\u0103ptuit socialismul.</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>\u015ei care este forma exterioar\u0103 a luptei pentru socialism? Este greva. Am v\u0103zut c\u0103 lupta economic\u0103 a trecut acum, \u00een a doua faz\u0103 a revolu\u0163iei, pe primul plan. A\u015f vrea s\u0103 subliniez \u015fi aici c\u0103 noi, Liga \u201eSpartacus\u201c, Partidul Comunist din Germania, putem afirma cu m\u00e2ndrie, \u015fi nimeni nu o va putea t\u0103g\u0103dui, c\u0103 suntem singurii din \u00eentreaga Germanie care ne situ\u0103m de partea muncitorilor grevi\u015fti afla\u0163i \u00een lupt\u0103. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i> A\u0163i avut prilejul s\u0103 citi\u0163i \u015fi s\u0103 vede\u0163i cum s-a comportat partidul independent fa\u0163\u0103 de greve. N-a fost nici un fel de deosebire \u00eentre atitudinea ziarului \u201eVorw\u00e4rts\u201c \u015fi cea a ziarului \u201eFreiheit\u201c. Se spunea \u00een aceste ziare: trebuie s\u0103 fi\u0163i harnici, socialismul cere munc\u0103 mult\u0103. \u015ei aceasta o spuneau \u00eentr-un moment c\u00e2nd capitalul avea p\u00e2inea \u015fi cu\u0163itul \u00een m\u00e2ini! A\u015fa nu se poate realiza \u00eens\u0103 socialismul, ci numai prin combaterea energic\u0103 a capitalismului, ale c\u0103rui preten\u0163ii sunt ap\u0103rate de to\u0163i, \u00eencep\u00e2nd cu a\u0163\u00e2\u0163\u0103torii cei mai \u00eenr\u0103i\u0163i \u015fi cu partidul independent \u015fi p\u00e2n\u0103 la \u201eFreiheit\u201c, excep\u0163ie f\u0103c\u00e2nd doar partidul nostru comunist. Chiar \u015fi acest fapt arat\u0103 clar c\u0103 ast\u0103zi lupt\u0103 cu toat\u0103 \u00eend\u00e2rjirea \u00eempotriva grevelor, f\u0103r\u0103 excep\u0163ie, to\u0163i aceia care nu se situeaz\u0103 pe pozi\u0163ia noastr\u0103 revolu\u0163ionar\u0103, comunist\u0103.</p>", "<p><a id=\"p42\"></a>De aici rezult\u0103 c\u0103, \u00een viitoarea faz\u0103 a revolu\u0163iei, grevele nu numai c\u0103 se vor extinde tot mai mult, dar vor deveni centrul, factorul hot\u0103r\u00e2tor al revolu\u0163iei, \u00eemping\u00e2nd pe planul al doilea problemele pur politice. V\u0103 da\u0163i seama deci c\u0103 \u00een cursul luptelor economice se va ajunge la o ascu\u0163ire nemaipomenit\u0103 a situa\u0163iei. C\u0103ci acum revolu\u0163ia va atinge punctul unde burghezia nu mai \u015ftie de glum\u0103. Burghezia \u00ee\u015fi permite mistific\u0103ri \u00een domeniul politic, unde este posibil\u0103 o mascarad\u0103, unde pot ap\u0103rea oameni ca Ebert-Scheidemann cu etichete socialiste, dar nu \u015fi \u00eentr-un domeniu unde este vorba de profit. Acum burghezia va pune guvernul Ebert-Scheidemann \u00een fa\u0163a alternativei: sau va pune cap\u0103t grevelor \u015fi va \u00eenl\u0103tura pericolul de a fi sugrumat\u0103 de c\u0103tre mi\u015fcarea grevist\u0103, sau vor fi \u00eenl\u0103tura\u0163i domnii Ebert-Scheidemann \u00een\u015fi\u015fi. Eu cred c\u0103 foarte cur\u00e2nd chiar \u015fi m\u0103surile lor politice vor face ca ei s\u0103 fie \u00eenl\u0103tura\u0163i. Ebert-Scheidemannii sunt profund \u00eendurera\u0163i c\u0103 nu s-au bucurat de suficient\u0103 \u00eencredere din partea burgheziei. Burghezia va mai reflecta dac\u0103 e cazul s\u0103 \u00eembrace \u00een mantie de hermin\u0103 trupul grosolan de parvenit al lui Ebert. Dac\u0103 se va ajunge p\u00e2n\u0103 acolo, \u00een cele din urm\u0103, ea \u00ee\u015fi va spune: nu este suficient c\u0103 are m\u00e2inile m\u00e2njite de s\u00e2nge, el trebuie s\u0103 aib\u0103 s\u00e2nge albastru \u00een vine <i>(exclama\u0163ii: \u201eFoarte bine!\u201c);</i> dac\u0103 se va ajunge p\u00e2n\u0103 acolo, ea \u00ee\u015fi va spune: dac\u0103 e s\u0103 avem un rege, nu avem nevoie de un parvenit, care nici m\u0103car nu \u015ftie s\u0103 se comporte ca un rege. <i>(Ilaritate.)</i></p>", "<p><a id=\"p43\"></a>Astfel, tovar\u0103\u015fi, domnii Ebert-Scheidemann vor \u00eempinge lucrurile spre extinderea mi\u015fc\u0103rii contrarevolu\u0163ionare. Ei nu vor putea face fa\u0163\u0103 nici v\u00e2lv\u0103t\u0103ilor luptei de clas\u0103 economice \u015fi, cu toate str\u0103duin\u0163ele lor, nu vor putea satisface nici cerin\u0163ele burgheziei. Ei se vor da la fund fie pentru a permite contrarevolu\u0163iei s\u0103-\u015fi adune for\u0163ele pentru o lupt\u0103 desperat\u0103 \u00een frunte cu un oarecare domn Groener, sau s\u0103 instaureze chiar o dictatur\u0103 militar\u0103 sub Hindenburg, fie pentru a face loc altor for\u0163e contrarevolu\u0163ionare.</p>", "<p><a id=\"p44\"></a>Nu se poate prezice exact \u015fi nici nu se poate spune concret ce anume urmeaz\u0103 s\u0103 se \u00eent\u00e2mple. Dar nu forma exterioar\u0103 este ceea ce intereseaz\u0103 \u00een primul r\u00e2nd \u015fi nici momentul c\u00e2nd va avea loc un eveniment sau altul; nou\u0103 ne este suficient s\u0103 cunoa\u015ftem liniile principale ale viitoarei dezvolt\u0103ri, iar acestea indic\u0103 urm\u0103toarea direc\u0163ie: dup\u0103 prima faz\u0103 a revolu\u0163iei, aceea a preponderen\u0163ei luptei politice, vine o faz\u0103 \u00een care lupta economic\u0103 va cre\u015fte progresiv, devenind factorul principal, ca apoi, \u00eentr-un timp mai scurt sau mai lung, guvernul Ebert-Scheidemann s\u0103 dispar\u0103 \u00een neant.</p>", "<p><a id=\"p45\"></a>Este tot at\u00e2t de greu de prezis ce va deveni Adunarea na\u0163ional\u0103 \u00een a doua faz\u0103 a dezvolt\u0103rii. Ea va deveni poate, dac\u0103 va lua fiin\u0163\u0103, o nou\u0103 \u015fcoal\u0103 de educare a clasei muncitoare, sau, nici acest lucru nu este exclus, nu se va ajunge deloc la Adunarea na\u0163ional\u0103; nimic nu se poats prezice. Vreau s\u0103 adaug numai \u00een parantez\u0103, pentru ca s\u0103 \u00een\u0163elege\u0163i din ce punct de vedere am ap\u0103rat ieri pozi\u0163ia noastr\u0103, c\u0103 noi ne opunem ca tactica noastr\u0103 s\u0103 fie cl\u0103dit\u0103 numai pe una din c\u0103ile posibile ale alternativei. Nu vreau s\u0103 re\u00eencep aici discu\u0163ia. Spun cele ce urmeaz\u0103 numai pentru ca nim\u0103nui s\u0103 nu-i vin\u0103 ideea, dac\u0103 a urm\u0103rit cumva f\u0103r\u0103 prea mare aten\u0163ie expunerea, s\u0103 zic\u0103: aha, acum se aude parc\u0103 un alt ton. Noi st\u0103m str\u00e2ns uni\u0163i pe aceea\u015fi pozi\u0163ie ca \u015fi ieri. Nu vrem s\u0103 ne construim tactica noastr\u0103 fa\u0163\u0103 de Adunarea na\u0163ional\u0103 numai pe eventualitatea, care s-ar putea ivi, dar care nu este obligatorie, c\u0103 Adunarea na\u0163ional\u0103 va s\u0103ri \u00een aer, ci vrem s-o cl\u0103dim pe toate eventualit\u0103\u0163ile, inclusiv pe eventualitatea folosirii revolu\u0163ionare a Adun\u0103rii na\u0163ionale, dac\u0103 ea va fi constituit\u0103. Pentru noi este indiferent dac\u0103 va fi constituit\u0103 sau nu Adunarea na\u0163ional\u0103, revolu\u0163ia \u00een orice caz nu poate dec\u00e2t s\u0103 c\u00e2\u015ftige.</p>", "<p><a id=\"p46\"></a>\u015ei ce-i mai r\u00e2m\u00e2ne de f\u0103cut guvernului uzat Ebert-Scheidemann, sau oric\u0103rui alt guvern a\u015fa-zis social-democrat care s-ar afla la c\u00e2rm\u0103? Am ar\u0103tat c\u0103 proletariatul ca mas\u0103 i-a \u015fi sc\u0103pat din m\u00e2ini \u015fi nici solda\u0163ii nu mai pot fi folosi\u0163i drept unealt\u0103 contrarevolu\u0163ionar\u0103. Ce le mai r\u0103m\u00e2ne, \u00een genere, de f\u0103cut acestor s\u0103rmani pigmei pentru a-\u015fi salva situa\u0163ia? Nu le r\u0103m\u00e2ne dec\u00e2t o singur\u0103 \u015fans\u0103, \u015fi dac\u0103 a\u0163i citit ast\u0103zi, tovar\u0103\u015fi, \u015ftirile din pres\u0103, a\u0163i v\u0103zut, desigur, unde se afl\u0103 ultimele rezerve pe care contrarevolu\u0163ia german\u0103 le va arunca \u00een lupt\u0103 \u00eempotriva noastr\u0103 c\u00e2nd va sosi momentul hot\u0103r\u00e2tor. A\u0163i citit cu to\u0163ii c\u0103 la Riga trupele germane lupt\u0103 cot la cot cu englezii \u00eempotriva bol\u015fevicilor ru\u015fi. Tovar\u0103\u015fi, am aici documente care dau un r\u0103spuns la ceea ce se petrece acum la Riga. \u00centreaga chestiune porne\u015fte de la Comandamentul suprem al Armatei a VIII-a, \u00een str\u00e2ns\u0103 colaborare cu social-democratul german \u015fi liderul sindical d-l August Winnig. Lucrurile au fost prezentate \u00eentotdeauna ca \u015fi cum bie\u0163ii Ebert-Scheidemann ar fi victimele Antantei. De s\u0103pt\u0103m\u00e2ni de zile, ba de la \u00eenceputul revolu\u0163iei, tactica ziarului \u201eVorw\u00e4rts\u201c a constat \u00een a prezenta; lucrurile \u00een a\u015fa fel \u00eenc\u00e2t s\u0103 se cread\u0103 c\u0103 \u00een\u0103bu\u015firea revolu\u0163iei din Rusia ar fi dorin\u0163a suprem\u0103 a Antantei, pe c\u00e2nd, \u00een realitate, abia acum i-a fost sugerat\u0103 Antantei aceast\u0103 idee. Am v\u0103zut aici, pe baz\u0103 de documente, cum s-a f\u0103cut acest lucru \u00een detrimentul proletariatului rus \u015fi al revolu\u0163iei germane. La 26 decembrie, \u00eentr-o telegram\u0103, locotenent-colonelul Buerkner, \u015feful statului-major al Armatei a VIII-a, raporta despre tratativele care au dus la conven\u0163ia de la Riga. \u00cen respectiva telegram\u0103 se spune:</p>", "<p><a id=\"p47\"></a>\u201eLa 23 decembrie au avut loc convorbiri \u00eentre \u00eemputernicitul Reichului, Winnig, \u015fi reprezentantul guvernului englez, fostul consul general la Riga, Monsanquet, pe bordul vasului englez \u00abPrin\u0163esa Margret\u00bb, convorbiri la care a fost invitat s\u0103 participe \u015fi comandantul suprem german sau reprezentantul s\u0103u. Eu am fost desemnat pentru participare.</p>", "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p48\"></a>Scopul convorbirilor:</p>", "<p><a id=\"p49\"></a>Executarea condi\u0163iilor de armisti\u0163iu.</p>", "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p50\"></a>Con\u0163inutul convorbirilor:</p>", "<p><a id=\"p51\"></a>Englezi:</p>", "<p><a id=\"p52\"></a>Vasele care se afl\u0103 \u00een acesta regiune vor supraveghea executarea condi\u0163iilor de armisti\u0163iu. Pe baza condi\u0163iilor de armisti\u0163iu se cer urm\u0103toarele:</p>", "<p><a id=\"p53\"></a>1. Germanii s\u0103 men\u0163in\u0103 \u00een aceast\u0103 regiune for\u0163e suficiente pentru a-i \u0163ine \u00een \u015fah pe bol\u015fevici \u015fi a nu le permite s\u0103 \u00eenainteze dincolo de actualele lor pozi\u0163ii\u201c.</p>", "<p><a id=\"p54\"></a>Mai departe:</p>", "<p><a id=\"p55\"></a>\u201e3. S\u0103 se trimit\u0103 c\u0103tre ofi\u0163erul de stat-major britanic, pentru informarea ofi\u0163erului de marin\u0103 cu gradul cel mai mare, un raport cu privire la actualele dispozi\u0163ii date trupelor, at\u00e2t celor germane c\u00e2t \u015fi celor letone, care lupt\u0103 \u00eempotriva bol\u015fevicilor. Toate dispozi\u0163iile viitoare cu privire la trupele destinate s\u0103 lupte \u00eempotriva bol\u015fevicilor vor fi comunicate prin acela\u015fi ofi\u0163er.</p>", "<p><a id=\"p56\"></a>4. \u00cen punctele: Walk, Wolmar, Wenden, Friedrichstadt, Pensk, Mitau urmeaz\u0103 s\u0103 fie men\u0163inute sub arme for\u0163e militare suficiente pentru a \u00eempiedica cucerirea acestor localit\u0103\u0163i de c\u0103tre bol\u015fevici sau \u00eenaintarea lor pe o linie general\u0103 care leag\u0103 localit\u0103\u0163ile respective.</p>", "<p><a id=\"p57\"></a>5. Calea ferat\u0103 Riga-Libau s\u0103 fie asigurat\u0103 \u00eempotriva atacurilor bol\u015fevice, iar transporturile \u015fi po\u015fta engleze s\u0103 se bucure pe acest traseu de prioritate\u201c.</p>", "<p><a id=\"p58\"></a>Urmeaz\u0103 o alt\u0103 serie de revendic\u0103ri. Iat\u0103 \u015fi r\u0103spunsul \u00eemputernicitului german, d-l Winnig:</p>", "<p><a id=\"p59\"></a>\u201eAr fi un lucru neobi\u015fnuit s\u0103 sile\u015fti un guvern s\u0103 \u0163in\u0103 sub ocupa\u0163ie un stat str\u0103in dac\u0103 \u00een cazul de fa\u0163\u0103 aceasta n-ar fi \u015fi dorin\u0163a noastr\u0103\u201c,</p>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p60\"></a>aceasta o spune d-l Winnig, liderul sindical german!</p>", "<p><a id=\"p61\"></a>\u201ec\u0103ci e vorba de a ap\u0103ra s\u00e2ngele german\u201c</p>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p62\"></a>\u2014 pe baronii baltici \u2014,</p>", "<p><a id=\"p63\"></a>\u201e\u015fi noi ne sim\u0163im obliga\u0163i \u015fi moralice\u015fte s\u0103 ajut\u0103m \u0163\u0103rii pe care am eliberat-o de rela\u0163iile de stat din trecut. Str\u0103duin\u0163ele noastre sunt \u00eens\u0103 \u00eengreuiate, \u00een primul r\u00e2nd, de starea trupelor, care nu mai vor s\u0103 lupte, \u015fi, fiind influen\u0163ate de efectul produs de condi\u0163iile de armisti\u0163iu, vor s\u0103 se \u00eentoarc\u0103 acas\u0103 \u015fi care, \u00een afar\u0103 de aceasta, se compun din invalizi de r\u0103zboi b\u0103tr\u00e2ni, \u015fi, \u00een al doilea r\u00e2nd, din cauza atitudinii guvernelor de aici\u201c</p>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p64\"></a>\u2014 este vorba de cele baltice \u2014,</p>", "<p><a id=\"p65\"></a>\u201ecare \u00eei consider\u0103 pe germani ca pe asupritorii lor. Ne str\u0103duim s\u0103 form\u0103m unit\u0103\u0163i voluntare dornice de lupt\u0103, ceea ce \u00een parte am \u015fi reu\u015fit\u201c.</p>", "<p><a id=\"p66\"></a>Ceea ce se pune la cale aici este contrarevolu\u0163ia. Acum c\u00e2tva timp a\u0163i citit despre formarea diviziei de fier, care a fost constituit\u0103 special pentru combaterea bol\u015fevicilor \u00een \u0163\u0103rile baltice. Pe atunci nu era \u00eenc\u0103 limpede care este atitudinea guvernului Ebert-Scheidemann fa\u0163\u0103 de aceast\u0103 divizie. Acum \u015fti\u0163i \u00eens\u0103 c\u0103 \u00eensu\u015fi acest guvern a propus formarea ei.</p>", "<p><a id=\"p67\"></a>Tovar\u0103\u015fi, \u00eenc\u0103 o mic\u0103 remarc\u0103 \u00een leg\u0103tur\u0103 cu Winnig. Putem s-o spunem lini\u015fti\u0163i c\u0103 liderii sindicali germani \u2014 nu este \u00eent\u00e2mpl\u0103tor c\u0103 un lider sindical aduce astfel de servicii politice \u2014 \u015fi social-democra\u0163ii germani sunt cele mai infame canalii care au tr\u0103it vreodat\u0103 pe lume. <i>(Aplauze furtunoase.)</i> \u015eti\u0163i unde este locul unor oameni ca Winnig, Ebert, Scheidemann? Potrivit Codului penal german, pe care ei \u00een\u015fi\u015fi \u00eel declar\u0103 perfect valabil \u015fi dup\u0103 care ei \u00een\u015fi\u015fi \u00eempart dreptatea, locul acestor oameni este la \u00eenchisoare! <i>(Exclama\u0163ii aprobative \u015fi aplauze furtunoase.)</i> Potrivit Codului penal german, cel care recruteaz\u0103 trupe germane pentru servicii str\u0103ine este pedepsit cu \u00eenchisoarea. Ast\u0103zi \u00eens\u0103, \u00een fruntea guvernului \u201esocialist\u201c se afl\u0103 oameni care sunt \u2014 o putem spune lini\u015fti\u0163i \u2014 nu numai tr\u0103d\u0103tori ai mi\u015fc\u0103rii socialiste, ai revolu\u0163iei proletare, ci \u015fi scelera\u0163i, care \u00een genere n-au ce c\u0103uta \u00eentr-o societate onest\u0103. <i>(Aplauze furtunoase.)</i></p>", "<p><a id=\"p68\"></a>\u00cen leg\u0103tur\u0103 cu acest punct v\u0103 voi citi la sf\u00e2r\u015fitul expunerii mele o rezolu\u0163ie, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n30\">[30]</a> pe care sper c\u0103 o ve\u0163i aproba \u00een unanimitate, pentru ca s\u0103 putem lua atitudine ferm\u0103 \u00eempotriva acestor oameni care conduc \u00een momentul de fa\u0163\u0103 destinele Germaniei.</p>", "<p><a id=\"p69\"></a>Tovar\u0103\u015fi, relu\u00e2nd firul expunerii mele, cred c\u0103 este limpede c\u0103 toate aceste uneltiri, constituirea diviziilor de fier \u015fi, \u00een special, \u00een\u0163elegerea realizat\u0103 cu imperialismul englez nu \u00eenseamn\u0103 altceva dec\u00e2t punerea \u00een ac\u0163iune a ultimelor rezerve pentru \u00een\u0103bu\u015firea mi\u015fc\u0103rii socialiste germane. \u00cen str\u00e2ns\u0103 leg\u0103tur\u0103 cu aceasta trebuie v\u0103zut\u0103 \u015fi chestiunea cardinal\u0103, chestiunea perspectivelor de pace. C\u0103ci ce altceva ar putea s\u0103 ne aduc\u0103 aceste conven\u0163ii dec\u00e2t dezl\u0103n\u0163uirea din nou a r\u0103zboiului? \u00cen timp ce ace\u015fti tic\u0103lo\u015fi se prefac \u00een Germania c\u0103 principala lor preocupare ar fi restabilirea p\u0103cii, \u00eenvinuindu-ne pe noi c\u0103 am fi elemente turbulente care trezesc nemul\u0163umirea Antantei \u015fi \u00eent\u00e2rzie pacea, ei preg\u0103tesc cu propriile lor m\u00e2ini o nou\u0103 dezl\u0103n\u0163uire a r\u0103zboiului, a r\u0103zboiului din Est, dup\u0103 care va urma imediat r\u0103zboiul \u015fi \u00een Germania. Astfel s-a creat \u015fi \u00een privin\u0163a aceasta o situa\u0163ie care duce la o perioad\u0103 de conflicte dintre cele mai ascu\u0163ite. O dat\u0103 cu socialismul \u015fi cu interesele revolu\u0163iei va trebui s\u0103 ap\u0103r\u0103m \u015fi interesele p\u0103cii mondiale, \u015fi aceasta este o nou\u0103 confirmare a tacticii pe care tot numai noi, spartachi\u015ftii, am reprezentat-o in timpul celor 4 ani de r\u0103zboi. Pacea \u00eenseamn\u0103 revolu\u0163ia mondial\u0103 a proletariatului! Nu exist\u0103 alt\u0103 cale de a restabili \u015fi a asigura cu adev\u0103rat pacea dec\u00e2t victoria proletariatului socialist. <i>(Aplauze vii.)</i></p>", "<p><a id=\"p70\"></a>Tovar\u0103\u015fi, ce linie tactic\u0103 general\u0103 va trebui s\u0103 adopt\u0103m \u00een situa\u0163ia \u00een care ne vom afla \u00een viitorul apropiat? Putem spera, \u00een primul r\u00e2nd, c\u0103 guvernul Ebert-Scheidemann va c\u0103dea \u015fi va fi \u00eenlocuit printr-un guvern cu adev\u0103rat socialist, proletar-revolu\u0163ionar. Numai c\u0103 nu trebuie s\u0103 ne \u00eendrept\u0103m aten\u0163ia spre v\u00e2rfuri, \u00een sus, ci \u00een jos. Nu trebuie s\u0103 mai cultiv\u0103m \u015fi s\u0103 repet\u0103m iluzia primei faze a revolu\u0163iei, a revolu\u0163iei de la 9 noiembrie, c\u0103 pentru desf\u0103\u015furarea revolu\u0163iei socialiste ar fi de ajuns s\u0103 fie r\u0103sturnat guvernul capitalist \u015fi \u00eenlocuit cu un altul. Victoria revolu\u0163iei se poate ob\u0163ine numai proced\u00e2nd invers, prin subminarea, pas cu pas, a guvernului Ebert-Scheidemann, printr-o lupt\u0103 social\u0103, revolu\u0163ionar\u0103 de mas\u0103 a proletariatului; a\u015f vrea s\u0103 v\u0103 mai atrag aten\u0163ia aici asupra unor lipsuri ale revolu\u0163iei germane care n-au fost remediate \u00een prima faz\u0103 \u015fi care arat\u0103 limpede c\u0103, din p\u0103cate, noi n-am ajuns \u00eenc\u0103 \u00een situa\u0163ia ca prin r\u0103sturnarea guvernului s\u0103 asigur\u0103m victoria socialismului. Am ar\u0103tat c\u0103 revolu\u0163ia de la 9 noiembrie a fost, \u00eenainte de toate, o revolu\u0163ie politic\u0103 \u015fi c\u0103 ea va trebui s\u0103 devin\u0103, ceea ce este lucrul principal, \u015fi una economic\u0103. Ea a fost \u00eens\u0103 numai o revolu\u0163ie or\u0103\u015feneasc\u0103, satele au r\u0103mas p\u00e2n\u0103 acum neatinse. Ar fi o iluzie s\u0103 se cread\u0103 c\u0103 socialismul poate fi realizat f\u0103r\u0103 agricultur\u0103. Din punctul de vedere al economiei socialiste, industria nici nu poate fi transformat\u0103 f\u0103r\u0103 reorganizarea agriculturii pe baze socialiste. Una dintre sarcinile cele mai importante ale or\u00e2nduirii economice socialiste este \u00eenl\u0103turarea opozi\u0163iei \u015fi separ\u0103rii dintre ora\u015f \u015fi sat. Aceast\u0103 separare, acest contrast, aceast\u0103 opozi\u0163ie este un fenomen pur capitalist, care trebuie s\u0103 fie \u00eenl\u0103turat \u00eendat\u0103 ce p\u0103\u015fim pe terenul socialismului. Dac\u0103 vrem s\u0103 p\u0103\u015fim \u00een mod serios la transform\u0103ri socialiste, trebuie s\u0103 ne \u00eendrept\u0103m aten\u0163ia asupra satelor \u00een aceea\u015fi m\u0103sur\u0103 \u00een care ne-o \u00eendrept\u0103m asupra centrelor industriale. \u00cen aceast\u0103 privin\u0163\u0103 nu ne afl\u0103m \u00eenc\u0103, din p\u0103cate, nici m\u0103car la \u00eenceputul \u00eenceputului. Acum lucrurile trebuie luate \u00een serios nu numai pentru c\u0103 nu putem \u00eenf\u0103ptui transform\u0103rile socialiste f\u0103r\u0103 agricultur\u0103, dar \u015fi pentru c\u0103 din enumerarea de p\u00e2n\u0103 acum a ultimelor rezerve ale contrarevolu\u0163iei \u00een lupta ei \u00eempotriva noastr\u0103 \u015fi a tendin\u0163elor noastre am omis o important\u0103 rezerv\u0103 a ei: \u0163\u0103r\u0103nimea. Tocmai pentru c\u0103 a r\u0103mas p\u00e2n\u0103 acum neatins\u0103 \u0163\u0103r\u0103nimea mai constituie o rezerv\u0103 pentru burghezia contrarevolu\u0163ionar\u0103. \u015ei primul lucru pe care-l va face burghezia c\u00e2nd flac\u0103ra grevei socialiste \u00eei va arde c\u0103lc\u00e2iele va fi mobilizarea \u0163\u0103r\u0103nimii, a adeptei celei mai fanatice a propriet\u0103\u0163ii private. \u00cempotriva acestei puteri contrarevolu\u0163ionare amenin\u0163\u0103toare nu exist\u0103 alt mijloc dec\u00e2t extinderea luptei de clas\u0103 la sate, mobilizarea proletariatului agricol \u015fi a micilor \u0163\u0103rani \u00eempotriva \u0163\u0103r\u0103nimii. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eBravo!\u201c \u015fi aplauze.)</i></p>", "<p><a id=\"p71\"></a>De aici rezult\u0103 \u015fi ce avem de f\u0103cut ca s\u0103 cre\u0103m premisele pentru reu\u015fita revolu\u0163iei. Viitoarele noastre sarcini ar putea fi rezumate dup\u0103 cum urmeaz\u0103: trebuie, \u00eenainte de toate, s\u0103 dezvolt\u0103m \u00een viitor \u00een toate direc\u0163iile sistemul consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i, mai ales sistemul consiliilor de muncitori. Ceea ce am preluat la 9 noiembrie sunt numai \u00eenceputuri slabe. Dar aceasta nu este totul. \u00cen prima faz\u0103 a revolu\u0163iei, noi am pierdut o mare parte din puterea pe care o de\u0163ineam la \u00eenceput. Este cunoscut c\u0103 contrarevolu\u0163ia a desf\u0103\u015furat o permanent\u0103 activitate de subminare a sistemului consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i. La Hessen, consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i au fost pur \u015fi simplu desfiin\u0163ate de c\u0103tre guvernul contrarevolu\u0163ionar, iar \u00een alte locuri le este smuls\u0103 puterea din m\u00e2n\u0103. De aceea, noi trebuie nu numai s\u0103 dezvolt\u0103m sistemul consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i, ci \u015fi s\u0103 atragem \u00een ele pe proletarii agricoli \u015fi pe \u0163\u0103ranii s\u0103raci. Trebuie s\u0103 cucerim puterea, trebuie s\u0103 punem problema cuceririi puterii \u00een felul urm\u0103tor: ce face, ce poate \u015fi ce trebuie s\u0103 fac\u0103 fiecare consiliu de muncitori \u015fi solda\u0163i din \u00eentreaga Germanie? <i>(Exclama\u0163ii: \u201eBravo!\u201c)</i> \u00cen consilii se afl\u0103 puterea; trebuie s\u0103 submin\u0103m de la r\u0103d\u0103cin\u0103 statul burghez, \u015fi anume, \u00een loc s\u0103 separ\u0103m puterea executiv\u0103, legislativ\u0103 \u015fi administrativ\u0103 una de alta, noi trebuie s\u0103 le unim \u015fi s\u0103 concentr\u0103m \u00eentreaga putere \u00een m\u00e2inile consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p72\"></a>Tovar\u0103\u015fi, iat\u0103 un ogor uria\u015f care urmeaz\u0103 a fi arat. Noi trebuie s\u0103 facem preg\u0103tirile de jos \u00een sus, trebuie s\u0103 \u00eenvestim consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i cu asemenea puteri, \u00eenc\u00e2t atunci c\u00e2nd va fi r\u0103sturnat guvernul Ebert-Scheidemann sau vreun alt guvern similar, aceasta s\u0103 constituie doar actul final. A\u015fadar, cucerirea puterii nu se va \u00eenf\u0103ptui dintr-o dat\u0103, ci progresiv, urm\u00e2nd s\u0103 smulgem statului burghez pozi\u0163ie dup\u0103 pozi\u0163ie, p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd se va afla \u00een m\u00e2inile noastre \u00eentreaga putere, pe care o vom ap\u0103ra cu \u00eend\u00e2rjire. Dup\u0103 p\u0103rerea mea \u015fi p\u0103rerea celor mai apropia\u0163i tovar\u0103\u015fi ai mei, \u015fi lupta economic\u0103 trebuie condus\u0103 tot de c\u0103tre consiliile de muncitori. Conducerea conflictelor economice \u015fi canalizarea lor pe c\u0103i din ce \u00een ce mai largi trebuie, de asemenea, s\u0103 se afle \u00een m\u00e2inile consiliilor de muncitori. Consiliile de muncitori trebuie s\u0103 de\u0163in\u0103 \u00eentreaga putere de stat. Iat\u0103 direc\u0163ia spre care trebuie s\u0103 ne \u00eendrept\u0103m ac\u0163iunile \u00een viitorul apropiat; \u015fi, pun\u00e2ndu-ne aceast\u0103 sarcin\u0103, trebuie s\u0103 ne a\u015ftept\u0103m \u00een cur\u00e2nd la o colosal\u0103 ascu\u0163ire a luptei. Va fi nevoie s\u0103 lupt\u0103m cu burghezia piept la piept \u00een fiecare land, \u00een fiecare ora\u015f, \u00een fiecare comun\u0103 \u015fi \u00een fiecare sat pentru a-i smulge pas cu pas, una dup\u0103 alta, toate mijloacele puterii de stat \u015fi pentru a le trece \u00een m\u00e2inile consiliilor de muncitori \u015fi solda\u0163i. \u00cens\u0103 pentru o astfel de lupt\u0103 trebuie mai \u00eent\u00e2i educa\u0163i tovar\u0103\u015fii no\u015ftri de partid \u015fi to\u0163i proletarii. Chiar \u015fi acolo unde exist\u0103 deja consilii de muncitori \u015fi solda\u0163i lipse\u015fte \u00eenc\u0103 con\u015ftiin\u0163a rolului pe care \u00eel au de jucat aceste consilii. <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i> Trebuie s\u0103 educ\u0103m masele, s\u0103 le ar\u0103t\u0103m c\u0103 consiliul de muncitori \u015fi solda\u0163i este p\u00e2rghia cu ajutorul c\u0103reia putem pune \u00een mi\u015fcare ma\u015fina de stat \u00een toate direc\u0163iile, c\u0103 el trebuie s\u0103 preia \u00eentreaga putere \u015fi s-o foloseasc\u0103 \u00een scopul transform\u0103rii socialiste. Chiar \u015fi acele mase de muncitori care sunt deja organizate \u00een consilii de muncitori \u015fi solda\u0163i sunt departe \u00eenc\u0103 de a \u00een\u0163elege acest lucru, cu excep\u0163ia, bine\u00een\u0163eles, a unei mici minorit\u0103\u0163i de proletari care sunt con\u015ftien\u0163i de sarcina lor. Aceasta nu constituie \u00eens\u0103 o lips\u0103, ci este ceva cu totul normal. Masa trebuie s\u0103 \u00eenve\u0163e s\u0103-\u015fi exercite puterea tocmai exercit\u00e2nd aceast\u0103 putere. Nu exist\u0103 alt mijloc pentru a o \u00eenv\u0103\u0163a acest lucru. Spre norocul nostru, am dep\u0103\u015fit timpurile c\u00e2nd lozinca era educarea socialist\u0103 a proletariatului. Pentru Kautsky \u015fi discipolii s\u0103i se pare c\u0103 aceste timpuri nici p\u00e2n\u0103 \u00een ziua de ast\u0103zi n-au apus \u00eenc\u0103. Dup\u0103 ei, a da maselor proletare o educa\u0163ie socialist\u0103 \u00eenseamn\u0103 a le \u0163ine conferin\u0163e \u015fi a difuza manifeste \u015fi bro\u015furi. Dar \u015fcoala proletar\u0103 socialist\u0103 nu are nevoie de toate acestea. Proletarii vor \u00eenv\u0103\u0163a trec\u00e2nd la fapte! <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n31\">[31]</a> <i>(Exclama\u0163ii: \u201eFoarte just!\u201c)</i> Trebuie s\u0103 ar\u0103t\u0103m c\u0103 la \u00eenceput a fost fapta; \u015fi aceast\u0103 fapt\u0103 va putea fi continuat\u0103 numai dac\u0103 consiliile de muncitori \u015fi solda\u0163i se vor sim\u0163i chemate \u015fi vor \u00eenv\u0103\u0163a s\u0103 devin\u0103 singura putere public\u0103 \u00een \u00eentregul Reich. Numai astfel vom reu\u015fi s\u0103 submin\u0103m \u00eentr-at\u00e2t terenul, \u00eenc\u00e2t el s\u0103 devin\u0103 copt pentru revolu\u0163ie, care va fi \u00eencununarea operei noastre. De aceea, tovar\u0103\u015fi, nu f\u0103r\u0103 rost, nu f\u0103r\u0103 o prealabil\u0103 chibzuin\u0163\u0103 v-am spus noi ieri, v-am spus \u015fi eu special: nu v\u0103 a\u015ftepta\u0163i ca pe viitor lupta s\u0103 fie at\u00e2t de comod\u0103! Unii tovar\u0103\u015fi, \u00een\u0163eleg\u00e2nd gre\u015fit spusele mele, au dedus c\u0103 eu a\u015f presupune despre ei c\u0103 inten\u0163ioneaz\u0103 s\u0103 stea cu bra\u0163ele \u00eencruci\u015fate la boicotarea Adun\u0103rii na\u0163ionale. Nu m-am g\u00e2ndit nici o clip\u0103 la a\u015fa ceva. Numai c\u0103 ieri n-am avut posibilitatea s\u0103 vorbesc mai am\u0103nun\u0163it despre aceasta; dar cadrul \u015fi subiectul de ast\u0103zi \u00eemi ofer\u0103 aceast\u0103 posibilitate. Am vrut s\u0103 spun c\u0103 istoria nu ne face treaba at\u00e2t de u\u015foar\u0103 cum s-a \u00eent\u00e2mplat \u00een revolu\u0163iile burgheze, \u00een care era de ajuns s\u0103 fie r\u0103sturnat\u0103 puterea oficial\u0103 central\u0103 \u015fi \u00eenlocuit\u0103 cu c\u00e2\u0163iva sau cu c\u00e2teva zeci de oameni noi. Trebuie s\u0103 lucr\u0103m de jos \u00een sus. Aceast\u0103 cerin\u0163\u0103 decurge din \u00eensu\u015fi caracterul de mas\u0103 al revolu\u0163iei noastre, din scopurile ei, care privesc baza or\u00e2nduirii sociale, ea decurge din caracterul revolu\u0163iei proletare de ast\u0103zi; noi trebuie s\u0103 cucerim puterea politic\u0103 nu pornind de sus, ci de jos. La 9 noiembrie am \u00eencercat s\u0103 zdruncin\u0103m for\u0163a public\u0103, domina\u0163ia de clas\u0103; a fost o \u00eencercare slab\u0103, incomplet\u0103, incon\u015ftient\u0103, haotic\u0103. Ceea ce trebuie s\u0103 facem acum este s\u0103 \u00eendrept\u0103m \u00eentreaga putere a proletariatului \u00een mod con\u015ftient \u00eempotriva temeliei societ\u0103\u0163ii capitaliste. Jos, acolo unde fiecare patron se afl\u0103 fa\u0163\u0103 \u00een fa\u0163\u0103 cu sclavul s\u0103u salariat, acolo unde toate organele executive ale domina\u0163iei politice de clas\u0103 ac\u0163ioneaz\u0103 \u00eempotriva obiectelor acestei domina\u0163ii, \u00eempotriva maselor, acolo trebuie s\u0103 le smulgem st\u0103p\u00e2nitorilor pas cu pas puterea \u015fi s\u0103 o concentr\u0103m \u00een m\u00e2inile noastre. Prezent\u00e2nd astfel lucrurile, procesul pare ceva mai \u00eendelungat dec\u00e2t am fi \u00eenclinat s\u0103 ni-l \u00eenchipuim \u00een primul moment. Cred c\u0103 este bine s\u0103 ne facem o imagine clar\u0103 despre toate greut\u0103\u0163ile \u015fi complica\u0163iile acestei revolu\u0163ii. \u015ei sper c\u0103 zugr\u0103virea marilor dificult\u0103\u0163i \u015fi a sarcinilor care ne asalteaz\u0103 nu va avea asupra nici unuia dintre dv., dup\u0103 cum n-a avut nici asupra mea, un efect care s\u0103 v\u0103 taie elanul \u015fi s\u0103 v\u0103 reduc\u0103 energia; dimpotriv\u0103, cu c\u00e2t vor fi mai mari sarcinile, cu at\u00e2t mai mult ne vom \u00eencorda toate for\u0163ele \u015fi nu vom uita: revolu\u0163ia poate s\u0103-\u015fi \u00eendeplineasc\u0103 opera cu o <i>repeziciune</i> uimitoare. Nu \u00eencerc s\u0103 prezic c\u00e2t timp necesit\u0103 acest proces. Dar ce importan\u0163\u0103 are, pe cine-l intereseaz\u0103 acest lucru; numai de ne-ar ajunge via\u0163a pentru a o duce la bun sf\u00e2r\u015fit! Important este s\u0103 \u015ftim clar \u015fi precis ce avem de f\u0103cut; \u015fi acest lucru sper c\u0103 am reu\u015fit s\u0103 vi-l explic \u00eentr-o oarecare m\u0103sur\u0103 cu slabele mele puteri, cel pu\u0163in \u00een linii generale. <i>(Aplauze furtunoase.)</i></p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p73\"></a>\u201eCuv\u00e2ntare cu privire la program\u201c<br/>Editura \u201eRote Fahne\u201c<br/>Berlin, 1919</p>"], "title": "Cuv\u00e2ntare cu privire la program, rostit\u0103 la congresul de constituire a Partidului Comunist din Germania (Liga \u201eSpartacus\u201c)", "idChr": "1.35"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>\u00cencep\u00e2nd din 9 noiembrie, valurile revolu\u0163ionare se lovesc mereu de acela\u015fi zid: guvernul Ebert-Scheidemann. Motivul, forma \u015fi for\u0163a acestor ciocniri erau diferite pentru fiecare val revolu\u0163ionar pe care le-am v\u0103zut ridic\u00e2ndu-se \u00een aceste 8 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni. Dar strig\u0103tul: jos Ebert-Scheidemann este laitmotivul <i>tuturor</i> acestor valuri, \u015fi lozinca cu care se termin\u0103 ele, o lozinc\u0103 care r\u0103sun\u0103 cu tot mai mult\u0103 putere, tot mai unanim \u015fi mai energic din piepturile maselor.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Acest lucru este c\u00e2t se poate de firesc. Dezvoltarea revolu\u0163iei sufer\u0103 de pe urma gre\u015felii fundamentale a lui 9 noiembrie, c\u00e2nd \u00een fruntea guvernului revolu\u0163ionar au fost pu\u015fi oameni care p\u00e2n\u0103 \u00een ultimul moment au f\u0103cut tot ce le-a stat \u00een putin\u0163\u0103 pentru a \u00eempiedica izbucnirea revolu\u0163iei \u015fi care, dup\u0103 ce a izbucnit revolu\u0163ia, s-au situat \u00een fruntea ei cu inten\u0163ia v\u0103dit\u0103 de a o g\u00e2tui \u00eendat\u0103 ce li se ofer\u0103 prilejul.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Pentru ca revolu\u0163ia s\u0103-\u015fi continue drumul, pentru ca s\u0103 parcurg\u0103 etap\u0103 cu etap\u0103 dezvoltarea ei \u015fi s\u0103-\u015fi \u00eendeplineasc\u0103 sarcinile istorice \u2014 desfiin\u0163area domina\u0163iei burgheze de clas\u0103 \u015fi \u00eenf\u0103ptuirea socialismului \u2014, ea trebuie s\u0103 \u00eenl\u0103ture zidul ce \u00eei st\u0103 \u00een cale: guvernul Ebert-Scheidemann.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Revolu\u0163ia nu va putea ocoli aceast\u0103 sarcin\u0103 special\u0103; aceast\u0103 sarcin\u0103 este dictat\u0103 de \u00eentreaga experien\u0163\u0103 a celor 8 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni de istorie revolu\u0163ionar\u0103. Chiar provoc\u0103rile guvernului Ebert \u2014 6 decembrie, depunerea jur\u0103m\u00e2ntului de c\u0103tre trupele de gard\u0103, 24 decembrie, recenta lovitur\u0103 \u00eempotriva prefecturii de poli\u0163ie \u2014 pun masele revolu\u0163ionare direct \u00een fa\u0163a alternativei aspre, f\u0103\u0163i\u015fe, ne\u00eenduplecate: ori revolu\u0163ia trebuie s\u0103 renun\u0163e la caracterul ei proletar, la misiunea ei socialist\u0103, ori Ebert-Scheidemann cu suita lor trebuie alunga\u0163i de la putere.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Acest lucru l-au \u00een\u0163eles \u015fi masele cele mai largi ale proletariatului din Berlin \u015fi din principalele centre ale revolu\u0163iei din Reich. Aceast\u0103 con\u015ftiin\u0163\u0103 clar\u0103 \u015fi precis\u0103, care la fiecare pas se manifest\u0103 puternic \u015fi implacabil \u00een puternicele strig\u0103te care izbucnesc din mii de piepturi: \u201eJos Ebert-Scheidemann!\u201c, reprezint\u0103 c\u00e2\u015ftigul, maturitatea, progresul pe care ni le-au adus ultimele evenimente.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Ceea ce nici pe departe nu este \u00eens\u0103 limpede \u015fi ceea ce scoate la iveal\u0103 sl\u0103biciunea \u015fi lipsa de maturitate a revolu\u0163iei este problema: <i>cum</i> s\u0103 se duc\u0103 lupta pentru a m\u0103tura guvernul Ebert, <i>cum</i> s\u0103 se transpun\u0103 \u00een fapte \u015fi s\u0103 se transforme intr-un factor de putere treapta de maturitate intern\u0103 pe care a atins-o revolu\u0163ia. Nimic n-a scos la iveal\u0103 at\u00e2t de cras aceste sl\u0103biciuni \u015fi lipsuri ca evenimentele din ultimele 3 zile.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>A m\u0103tura guvernul Ebert-Scheidemann nu \u00eenseamn\u0103 a lua cu asalt palatul cancelariatului Reichului \u015fi a alunga de acolo m\u0103nunchiul de oameni sau a-i aresta, ci \u00eenseamn\u0103, mai ales, a pune m\u00e2na pe toate pozi\u0163iile reale ale puterii, a le <i>p\u0103stra</i> \u015fi a le <i>folosi</i>.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Ce am v\u0103zut \u00eens\u0103 \u00een cursul ultimelor 3 zile? Toate pozi\u0163iile cucerite, adic\u0103 recucerirea prefecturii de poli\u0163ie, ocuparea ziarului \u201eVorw\u00e4rts\u201c, ocuparea agen\u0163iei telegrafice Wollf \u015fi a redac\u0163iilor burgheze, au fost rezultatul ac\u0163iunii spontane a maselor. Ce au f\u0103cut \u00een acest timp cei care se aflau sau pretindeau c\u0103 se afl\u0103 \u00een fruntea maselor: delega\u0163ii revolu\u0163ionari ai muncitorilor \u015fi conducerea central\u0103 a Partidului social-democrat independent (P.S.D.I.) din Marele Berlin? Ei au nesocotit cele mai elementare reguli ale ac\u0163iunii revolu\u0163ionare:</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>1. C\u00e2nd masele ocup\u0103 ziarul \u201eVorw\u00e4rts\u201c, prima datorie a delega\u0163ilor revolu\u0163ionari ai muncitorilor \u015fi a conducerii centrale a P.S.D.I. din Marele Berlin, care pretind c\u0103 sunt reprezentan\u0163ii oficiali ai muncitorimii din Berlin, este s\u0103 asigure redac\u0163iei o conducere corespunz\u0103toare spiritului revolu\u0163ionar al muncitorilor din Berlin. Dar unde sunt redactorii? Ce fac D\u00e4umig, Ledebour \u2014 ziari\u015fti \u015fi redactori cu renume \u015fi de profesie \u2014, care, f\u0103c\u00e2nd parte din aripa de st\u00e2nga a P.S.D.I., acum nici nu au ziar; de ce au p\u0103r\u0103sit ei masele? Este oare mai important acum s\u0103 \u201edeliberezi\u201c dec\u00e2t s\u0103 ac\u0163ionezi?</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>2. C\u00e2nd masele ocup\u0103 agen\u0163ia telegrafic\u0103 a lui Wolff, prima sarcin\u0103 a organelor revolu\u0163ionare ale muncitorilor este s\u0103 se <i>serveasc\u0103</i> de agen\u0163ie pentru cauza revolu\u0163iei, s\u0103 informeze opinia public\u0103, masele de tovar\u0103\u015fi din Reich despre evenimentele din Berlin, s\u0103 le l\u0103mureasc\u0103 asupra situa\u0163iei. Numai pe aceast\u0103 cale se poate realiza coeziunea spiritual\u0103 dintre muncitorii din Berlin \u015fi mi\u015fcarea revolu\u0163ionar\u0103 din \u00eentregul Reich, coeziune f\u0103r\u0103 care revolu\u0163ia nu poate birui nic\u0103ieri.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>3. C\u00e2nd te afli \u00een lupt\u0103 cr\u00e2ncen\u0103 cu guvernul Ebert-Scheidemann, nu duci \u201enegocieri\u201c cu acest guvern. Haase \u015fi compania sa, Oskar Cohn, Zietz, Kautsky, Breitscheid \u015fi cum s-or mai fi numind toate aceste personalit\u0103\u0163i \u015fov\u0103ielnice, n-au dec\u00e2t s\u0103 foloseasc\u0103 orice prilej pentru a re\u00eennoda c\u00e2t mai grabnic firele cu clica lui Ebert, de care s-au desp\u0103r\u0163it cu inim\u0103 grea. Delega\u0163ii revolu\u0163ionari ai muncitorilor, cei care au contact cu masele \u015ftiu prea bine c\u0103 Ebert-Scheidemann sunt du\u015fmani de moarte ai revolu\u0163iei. Po\u0163i duce oare negocieri cu un du\u015fman de moarte? Din aceste negocieri pot rezulta numai dou\u0103 lucruri: ori un compromis, ori \u2014 mai degrab\u0103 \u2014 o tergiversare, de care clica lui Ebert se va folosi pentru a preg\u0103ti cele mai brutale m\u0103suri de represiune.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>4. C\u00e2nd masele sunt chemate s\u0103 ias\u0103 \u00een strad\u0103 \u015fi sunt \u0163inute \u00een stare de alarm\u0103, trebuie s\u0103 li se spun\u0103 clar \u015fi r\u0103spicat ce au de f\u0103cut sau cel pu\u0163in ce se petrece, ce fac \u015fi ce pl\u0103nuiesc prietenii \u015fi du\u015fmanii. Bine\u00een\u0163eles c\u0103 \u00een timpurile de criz\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 masele trebuie s\u0103 fie \u00een strad\u0103. Ele sunt singurul sprijin, singura garan\u0163ie a revolu\u0163iei. C\u00e2nd revolu\u0163ia este \u00een primejdie \u2014 <i>\u015fi ea este acum \u00een cea mai mare primejdie!</i> \u2014, datoria maselor proletare este s\u0103 stea de veghe acolo unde-\u015fi pot exercita puterea: \u00een strad\u0103! \u00cens\u0103\u015fi prezen\u0163a lor, solidaritatea dintre ele sunt un pericol \u015fi un avertisment pentru to\u0163i du\u015fmanii f\u0103\u0163i\u015fi \u015fi ascun\u015fi ai revolu\u0163iei: feri\u0163i-v\u0103!</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Dar masele nu trebuie numai chemate s\u0103 ias\u0103 \u00een strad\u0103, ci ele trebuie s\u0103 desf\u0103\u015foare \u015fi o activitate politic\u0103. Ele trebuie s\u0103 fie chemate s\u0103 hot\u0103rasc\u0103 \u00een toate chestiunile. De ce n-au socotit necesar delega\u0163ii revolu\u0163ionari ai muncitorilor \u015fi conducerea central\u0103 a P.S.D.I. din Marele Berlin s\u0103 vin\u0103 cu hot\u0103r\u00e2rea lor, de a duce \u201enegocieri\u201c cu Ebert-Scheidemann, \u00een fa\u0163a maselor adunate \u00een Siegesallee? Ei ar fi primit un r\u0103spuns at\u00e2t de r\u0103spicat, \u00eenc\u00e2t le-ar fi pierit orice chef de a duce negocieri!</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Masele sunt gata s\u0103 sprijine orice ac\u0163iune revolu\u0163ionar\u0103, s\u0103 intre \u015fi \u00een foc pentru cauza socialismului. Trebuie s\u0103 li se dea lozinci clare, s\u0103 li se indice o atitudine consecvent\u0103, hot\u0103r\u00e2t\u0103. \u00censufle\u0163irea muncitorilor, devotamentul revolu\u0163ionar al solda\u0163ilor pot fi \u00eent\u0103rite numai dac\u0103 organele conduc\u0103toare au o atitudine ferm\u0103 \u015fi promoveaz\u0103 o politic\u0103 clar\u0103 \u015fi hot\u0103r\u00e2t\u0103. \u015ei o asemenea politic\u0103 poate fi ast\u0103zi o politic\u0103 care nu cunoa\u015fte \u015fov\u0103ieli \u015fi compromisuri, ci numai laitmotivul: Jos Ebert-Scheidemann! \u00cenc\u0103 o \u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103!</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Germania a fost \u0163ara clasic\u0103 a organiz\u0103rii, a fanatismului organizatoric \u015fi chiar a \u00eenfumur\u0103rii organizatorice. De dragul \u201eorganiz\u0103rii\u201c au fost sacrificate idealurile, \u0163elurile, capacitatea de ac\u0163iune a mi\u015fc\u0103rii. \u015ei ce vedem ast\u0103zi? \u00cen momentele cele mai importante ale revolu\u0163iei e\u015fueaz\u0103, \u00een primul r\u00e2nd, \u00een chipul cel mai jalnic, tocmai vestitul \u201etalent organizatoric\u201c. A organiza ac\u0163iuni revolu\u0163ionare este cu totul altceva dec\u00e2t a \u201eorganiza\u201c alegeri parlamentare sau alegeri pentru tribunalele profesionale dup\u0103 schema F. Organizarea ac\u0163iunilor revolu\u0163ionare trebuie \u015fi poate fi \u00eenv\u0103\u0163at\u0103 numai \u00een revolu\u0163ie, dup\u0103 cum \u00eenotul poate fi \u00eenv\u0103\u0163at numai \u00een ap\u0103. Pentru aceasta exist\u0103 experien\u0163a istoric\u0103! Dar, desigur, din experien\u0163\u0103 trebuie <i>s\u0103 tragem \u015fi \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte</i>.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Experien\u0163a ultimelor 3 zile \u00eendeamn\u0103 st\u0103ruitor organele conduc\u0103toare ale muncitorilor: Mai pu\u0163ine vorbe! Nu delibera\u0163i la infinit! Trece\u0163i de la vorbe la <i>fapte!</i></p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p16\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 8 ianuarie 1919</p>"], "title": "\u00cendatoriri neglijate", "idChr": "1.36"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>La Berlin, lucrurile au luat o \u00eentors\u0103tur\u0103 care st\u00e2rne\u015fte \u00een r\u00e2ndul maselor muncitoare critica cea mai aspr\u0103 \u015fi le pune serios pe g\u00e2nduri.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>\u00cen ultimele zile, noi am atras \u00een repetate r\u00e2nduri aten\u0163ia asupra faptului c\u0103 conducerea mi\u015fc\u0103rii de mas\u0103 de la Berlin a dat dovad\u0103 de mari sl\u0103biciuni \u00een ceea ce prive\u015fte hot\u0103r\u00e2rea, puterea de ac\u0163iune \u015fi elanul revolu\u0163ionar. Am ar\u0103tat deschis c\u0103, \u00een privin\u0163a maturit\u0103\u0163ii \u015fi a spiritului combativ, conducerea a r\u0103mas mult \u00een urma maselor. Noi am f\u0103cut tot ce am putut, at\u00e2t \u00een cadrul organelor conduc\u0103toare, prin ini\u0163iativ\u0103 \u015fi persuasiune, c\u00e2t \u015fi \u00een afara lor \u2014 \u00een \u201eRote Fahne\u201c \u2014, prin critic\u0103, pentru a \u00eempinge \u00eenainte mi\u015fcarea, pentru a-i \u00eendemna pe delega\u0163ii revolu\u0163ionari ai muncitorilor din marile \u00eentreprinderi la o ac\u0163iune energic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Toate eforturile \u015fi \u00eencerc\u0103rile noastre au e\u015fuat \u00eens\u0103 p\u00e2n\u0103 la urm\u0103 din cauza atitudinii timide \u015fi \u015fov\u0103ielnice a organelor conduc\u0103toare. Delega\u0163ii revolu\u0163ionari ai muncitorilor s-au hot\u0103r\u00e2t \u00een cele din urm\u0103, \u00een noaptea de miercuri spre joi \u2014 dup\u0103 ce timp de 4 zile au l\u0103sat s\u0103 se iroseasc\u0103 \u00eentr-o atmosfer\u0103 de total\u0103 lips\u0103 de orientare elanul \u015fi energia de lupt\u0103 a maselor, dup\u0103 ce au \u00eenceput de dou\u0103 ori negocieri cu guvernul Ebert-Scheidemann, ceea ce a redus foarte mult \u015fansele luptei revolu\u0163ionare \u015fi a consolidat puternic pozi\u0163iile guvernului \u2014, s\u0103 \u00eentrerup\u0103 negocierile \u015fi s\u0103 reia lupta pe toat\u0103 linia. Au fost lansate lozinca <i>grevei generale</i> \u015fi chemarea <i>la arme</i>.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Dar acesta a fost singurul lucru pe care au cutezat s\u0103-l fac\u0103 delega\u0163ii revolu\u0163ionari ai muncitorilor.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Se \u00een\u0163elege de la sine c\u0103, atunci c\u00e2nd se lanseaz\u0103 lozinca grevei generale \u015fi se cheam\u0103 masele la arme, trebuie f\u0103cut totul pentru a asigura transpunerea \u00een fapt a acestei lozinci \u015fi a acestei chem\u0103ri. Delega\u0163ii revolu\u0163ionari ai muncitorilor nu au \u00eentreprins nimic \u00een sensul acesta! Ei n-au f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103 lanseze aceast\u0103 lozinc\u0103 \u015fi aceast\u0103 chemare, pentru ca joi seara s\u0103 \u00eenceap\u0103, pentru a treia oar\u0103, negocieri cu Ebert-Scheidemann!</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>De data aceasta, mi\u015fcarea pentru unitate, care \u00eencepuse printre muncitorii de la \u00eentreprinderea \u201eSchwartzkopff\u201c \u015fi din alte c\u00e2teva mari \u00eentreprinderi, le-a oferit pretextul dorit pentru a curma din nou lupta care abia \u00eencepuse. Muncitorii de la uzinele \u201eSchwartzkopff\u201c, A.E.G. \u015fi \u201eKnorr-Bremse\u201c fac parte din deta\u015famentele de baz\u0103 ale proletariatului revolu\u0163ionar berlinez \u015fi nu \u00eencape nici o \u00eendoial\u0103 c\u0103 ei aveau cele mai bune inten\u0163ii. Dar \u00een cazul de fa\u0163\u0103 muncitorii au fost obiectul unor uneltiri puse la cale de alde Oskar Cohn, Dittman etc., oameni din clica lui Haase. Ace\u015fti oameni, f\u0103c\u00e2nd demagogie cu lozincile lor preferate, ca \u201eunitate\u201c, \u201enici o v\u0103rsare de s\u00e2nge\u201c, caut\u0103 s\u0103 paralizeze energia de lupt\u0103 a maselor, s\u0103 semene confuzie \u015fi s\u0103 transforme valul revolu\u0163ionar hot\u0103r\u00e2tor \u00eentr-un compromis putred cu contrarevolu\u0163ia.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Este limpede pentru orice om care nu vrea s\u0103 se lase \u00een\u015felat c\u0103 aceast\u0103 zarv\u0103 f\u0103cut\u0103 de P.S.D.I. \u00een jurul unific\u0103rii este cel mai mare serviciu ce poate fi adus lui Ebert-Scheidemann \u00een actuala situa\u0163ie. Pierz\u00e2nd terenul de sub picioare, tremur\u00e2nd \u00een fa\u0163a primejdioasei m\u0103sur\u0103ri a puterilor cu muncitorimea, sprijini\u0163i numai pe jum\u0103tate \u015fi f\u0103r\u0103 convingere de trupele \u015fov\u0103itoare, privi\u0163i cu ne\u00eencredere de burghezie, tr\u0103d\u0103torii socialismului au tr\u0103it \u00een ultimele zile cele mai grele clipe din scurta lor carier\u0103 guvernamental\u0103. Puternica demonstra\u0163ie de strad\u0103 a maselor, \u00eentors\u0103tura pe care a luat-o provocarea brutal\u0103 pus\u0103 la cale chiar de acest guvern \u00een leg\u0103tur\u0103 cu cazul Eichhom i-au dep\u0103\u015fit pe ace\u015fti aventurieri. Ei se \u015fi credeau pe jum\u0103tate pierdu\u0163i: acest lucru s-a v\u0103zut limpede din totala nehot\u0103r\u00e2re \u015fi nesiguran\u0163a \u015fov\u0103ielnic\u0103 a m\u0103surilor contrarevolu\u0163ionare din ultimele zile.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Pentru a c\u00e2\u015ftiga timp, ei au recurs la negocieri \u015fi, \u00een cele din urm\u0103, la mi\u015fcarea de unificare. P.S.D.I. s-a dovedit \u00eenc\u0103 o dat\u0103 a fi \u00eengerul salvator al contrarevolu\u0163iei. Haase-Dittmann s-au retras din guvernul Ebert, dar ei continu\u0103 pe strad\u0103 aceea\u015fi politic\u0103 a frunzei de vi\u0163\u0103 pe care o duc Scheidemannii.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Aripa de st\u00e2nga a P.S.D.I. sprijin\u0103 aceast\u0103 politic\u0103 \u015fi contribuie la \u00eenf\u0103ptuirea ei! Condi\u0163iile pentru proiectatele negocieri cu guvernul, condi\u0163ii care au fost acceptate de delega\u0163ii revolu\u0163ionari ai muncitorilor, au fost formulate de <i>Ledebour</i>. S-a cerut drept pre\u0163 al capitul\u0103rii muncitorilor, printre altele, retragerea din guvern a lui Ebert, Scheidemann, Noske \u015fi Landsberg. Ca \u015fi cum totul ar depinde de <i>persoane</i>, \u015fi nu de o anumit\u0103 linie politic\u0103! \u00cenl\u0103turarea de pe avanscen\u0103 a reprezentan\u0163ilor tipici \u015fi marcan\u0163i ai politicii infame a Scheidemannilor \u015fi \u00eenlocuirea lor cu ni\u015fte figuran\u0163i incolori, oameni de paie ai aceleia\u015fi politici, \u00een timp ce Ebert-Scheidemann continu\u0103 s\u0103 trag\u0103 sforile din dosul culiselor, susbr\u0103g\u00e2ndu-se astfel judec\u0103\u0163ii maselor, nu \u00eenseamn\u0103 dec\u00e2t z\u0103p\u0103cirea \u015fi derutarea maselor!</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>\u015ei \u00eentr-un caz \u015fi \u00eentr-altul, \u00eentreaga politic\u0103 a negocierilor, ini\u0163iat\u0103 de P.S.D.I. \u015fi sprijinit\u0103 de delega\u0163ii revolu\u0163ionari ai muncitorilor, urm\u0103re\u015fte capitularea muncitorilor revolu\u0163ionari, estomparea divergen\u0163elor \u015fi contradic\u0163iilor interne. Ei vor s\u0103 \u00eemping\u0103 \u00eenapoi la 9 noiembrie \u00eentreaga situa\u0163ie care s-a copt \u00een ultimele 8 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni \u015fi solidaritatea politic\u0103 de ast\u0103zi a maselor.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Partidul comunist nu particip\u0103, bine\u00een\u0163eles, la aceast\u0103 politic\u0103 ru\u015finoas\u0103 \u015fi \u00ee\u015fi declin\u0103 orice r\u0103spundere \u00een leg\u0103tur\u0103 cu ea. Ca \u015fi p\u00e2n\u0103 acum, consider\u0103m de datoria noastr\u0103 s\u0103 \u00eempingem \u00eenainte cauza revolu\u0163iei, s\u0103 ne opunem cu energie de fier tuturor \u00eencerc\u0103rilor de a deruta masele \u015fi, printr-o critic\u0103 necru\u0163\u0103toare, s\u0103 le atragem aten\u0163ia asupra primejdiei politicii \u015fov\u0103ielnice a delega\u0163ilor revolu\u0163ionari ai muncitorilor, c\u00e2t \u015fi a politicii de mla\u015ftin\u0103 duse de P.S.D.I.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Criza din ultimele zile ofer\u0103 maselor posibilitatea de a trage ne\u00e2nt\u00e2rziat \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte de cea mai mare importan\u0163\u0103. Situa\u0163ia de p\u00e2n\u0103 acum, c\u00e2nd muncitorii din Berlin n-aveau o conducere ferm\u0103, c\u00e2nd erau lipsi\u0163i de un centru organizatoric, a devenit de nesuportat. Pentru ca s\u0103 progreseze cauza revolu\u0163iei, pentru ca victoria proletariatului, a socialismului s\u0103 fie mai mult dec\u00e2t un vis, muncitorii revolu\u0163ionari trebuie s\u0103-\u015fi creeze organe conduc\u0103toare care s\u0103 fie la \u00een\u0103l\u0163imea sarcinilor lor, care s\u0103 \u015ftie s\u0103 conduc\u0103 \u015fi s\u0103 foloseasc\u0103 energia de lupt\u0103 a maselor. \u00cenainte de toate \u00eens\u0103 trebuie lichidat, \u00een viitorul apropiat, P.S.D.I., acest cadavru intrat \u00een putrefac\u0163ie, ale c\u0103rui exala\u0163ii otr\u0103vesc revolu\u0163ia. Conflictul cu clasa capitalist\u0103 \u00eembrac\u0103 \u00een Germania, \u00een primul r\u00e2nd, forma \u00eencheierii socotelilor cu Scheidemann-Ebert, care sunt pav\u0103za burgheziei. Iar \u00eencheierea socotelilor cu Scheidemannii presupune lichidarea Partidului social-democrat independent, care constituie pav\u0103za lui Ebert-Scheidemann.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Claritate, lupta \u00eend\u00e2rjit\u0103 \u015fi necru\u0163\u0103toare \u00eempotriva tuturor \u00eencerc\u0103rilor de mu\u015famalizare, de mediere \u015fi de \u00eenn\u0103molire, concentrarea \u00eentregii energii revolu\u0163ionare a maselor \u015fi crearea unor organe corespunz\u0103toare care s\u0103 le conduc\u0103 \u00een lupt\u0103 \u2014 acestea sunt cele mai arz\u0103toare sarcini \u00een perioada urm\u0103toare, acestea sunt importantele \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte din ultimele 5 zile ale celui mai puternic av\u00e2nt al maselor \u015fi ale celui mai regretabil e\u015fec al conduc\u0103torilor.</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p13\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 11 ianuarie 1919</p>"], "title": "Falimentul conduc\u0103torilor", "idChr": "1.37"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Croindu-\u015fi drum printre ruinele fumeg\u00e2nde, printre b\u0103ltoacele de s\u00e2nge \u015fi cadavrele \u201espartachi\u015ftilor\u201c asasina\u0163i, cavalerii \u201eordinii\u201c se gr\u0103besc s\u0103-\u015fi consolideze din nou st\u0103p\u00e2nirea. Guvernul Ebert face sfor\u0163\u0103ri desperate pentru a-\u015fi consolida puterea; de acum \u00eencolo vrea s\u0103 se sprijine pe baionete. Ebert, d\u00e2ndu-\u015fi aere rege\u015fti, trece \u00een revist\u0103 trupele de gard\u0103 \u015fi le \u0163ine un discurs \u00een care, de fa\u0163\u0103 cu mor\u0163ii \u015fi r\u0103ni\u0163ii de pe caldar\u00e2murile Berlinului, le aduce \u201evitezelor trupe mul\u0163umirile guvernului\u201c \u015fi le cere ca pe viitor s\u0103 asigure cu for\u0163a armelor securitatea <i>Adun\u0103rii Na\u0163ionale</i>. \u201eComandantul suprem\u201c Noske reia \u00een ordinea de zi din 11 ianuarie vechiul c\u00e2ntec cunoscut de pe timpul lui Hindenburg, von Kessel \u015fi al celorlal\u0163i zbiri ai regimului Hohenzollernilor: \u201e\u00cen r\u0103s\u0103rit, bande spartachiste \u00een ma\u015fini prad\u0103 cu revolverul \u00een m\u00e2n\u0103 cas\u0103 dup\u0103 cas\u0103... Ultima masc\u0103 de mi\u015fcare politic\u0103 a c\u0103zut, jaful apare ca ultimul \u015fi unicul scop al r\u0103scoalei\u201c... R\u0103bdarea guvernului a ajuns la cap\u0103t \u015fi acum trebuie s\u0103-\u015fi spun\u0103 cuv\u00e2ntul \u201eputernica artilerie\u201c \u015fi mitralierele. <i>\u201eUnirea clasei muncitoare trebuie s\u0103 fie \u00eenf\u0103ptuit\u0103 \u00eempotriva spartachi\u015ftilor\u201c</i>, \u00eencheie acest parvenit s\u00e2ngeros.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Astfel, c\u0103lc\u00e2nd \u00een picioare cadavrele muncitorilor revolu\u0163ionari din Berlin, Scheidemannii sper\u0103 s\u0103 reinstaureze puterea lor guvernamental\u0103 cu ajutorul material al militarilor contrarevolu\u0163ionari \u015fi cu sprijinul moral al burgheziei.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Ei \u015fi-au gre\u015fit \u00eens\u0103 socotelile. Militarii \u015fi burghezia, care ajut\u0103 ast\u0103zi pe Ebert-Scheidemann s\u0103 ias\u0103 din \u00eencurc\u0103tur\u0103, vor s\u0103 se bucure ei <i>\u00een\u015fi\u015fi</i> de roadele recoltei s\u00e2ngeroase. Aceste elemente erau dispuse s\u0103 sprijine guvernul \u201esocialist\u201c numai at\u00e2ta timp cit mai sperau c\u0103 acest guvern va putea \u0163ine \u00een fr\u00e2u masele proletare arbor\u00e2nd un steag fals \u015fi c\u0103 va putea \u00een\u0103bu\u015fi prin influen\u0163\u0103 \u201emoral\u0103\u201c revolu\u0163ia, socialismul. Acum \u00eens\u0103 vraja s-a rupt. Ultima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 a l\u0103rgit \u015fi mai mult pr\u0103pastia care desparte guvernul Ebert de revolu\u0163ie. Ast\u0103zi este limpede c\u0103 guvernul Ebert-Scheidemann nu se poate men\u0163ine dec\u00e2t cu ajutorul baionetelor. Dar \u00een aceast\u0103 situa\u0163ie baioneta vrea s\u0103 st\u0103p\u00e2neasc\u0103 <i>f\u0103r\u0103</i> Ebert \u015fi Scheidemann. Burghezia vrea totul \u00eenapoi \u015fi cere proclamarea deschis\u0103 a dictaturii baionetelor, restabilirea total\u0103 a vechii \u201eordini\u201c:</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>\u201eLocul r\u0103scula\u0163ilor este \u00een fa\u0163a cur\u0163ii mar\u0163iale sau la \u00eenchisoare \u2014 \u0163ip\u0103 r\u0103gu\u015fit \u201eT\u00e4gliche Rundschau\u201c \u2014, ei nu trebuie s\u0103 se bucure de libertate... Lini\u015ftea \u015fi ordinea trebuie s\u0103 fie reinstaurate p\u00e2n\u0103 \u00een cele mai mici am\u0103nunte; poli\u0163ia, care dup\u0103 9 noiembrie abia a mai existat, trebuie s\u0103 fie restabilit\u0103 \u015fi trebuie s\u0103-\u015fi recapete importan\u0163a, poli\u0163i\u015ftii s\u0103 fie re\u00eenarma\u0163i \u015fi s\u0103 li se acorde puteri depline\u201c.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>\u00cen acela\u015fi timp, comandantul g\u0103rzii \u201eNoske\u201c, <i>colonelul Reinhardt</i>, declar\u0103 c\u0103 el <i>va decreta legea mar\u0163ial\u0103 \u015fi nu are de primit ordine de la nimeni</i> \u2014 <i>nici chiar de la guvern</i> \u2014 <i>deoarece este soldat \u015fi poate hot\u0103r\u00ee independent</i>. Iar Regimentul 3 de gard\u0103 declar\u0103 pe cont propriu c\u0103 este \u201ehot\u0103r\u00e2t\u201c s\u0103 instaureze Adunarea Na\u0163ional\u0103 \u201ecu for\u0163a armelor\u201c. La Berlin \u015fi \u00een \u00eemprejurimi, ofi\u0163erii opereaz\u0103 arest\u0103ri dup\u0103 cum \u00eei taie capul.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Corpul ofi\u0163eresc contrarevolu\u0163ionar se revolt\u0103 \u00eempotriva guvernului Ebert \u015fi \u00eei d\u0103 de \u00een\u0163eles c\u0103 lucrurile trebuiau s\u0103 se desf\u0103\u015foare \u00een ordine invers\u0103: Ebert-Scheidemann trebuiau s\u0103 scoat\u0103 castanele din foc pentru burghezie, \u015fi nu burghezia pentru Ebert-Scheidemann. Dac\u0103 s-a ajuns la o situa\u0163ie \u00een care burghezia trebuie s\u0103 salveze guvernul \u201esocialist\u201c de m\u00e2nia muncitorilor revolu\u0163ionari, jocul ia sf\u00e2r\u015fit, c\u0103ci burghezia \u00ee\u015fi spune, pe drept cuv\u00e2nt, c\u0103 are candida\u0163i mai capabili pentru dictatura s\u0103biilor dec\u00e2t parveni\u0163ii de Ebert \u015fi Noske.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Pe de alt\u0103 parte \u00eens\u0103, adep\u0163ii lui Haase caut\u0103 s\u0103 foloseasc\u0103 criza pentru a institui un guvern de coali\u0163ie al <i>\u201etuturor curentelor socialiste\u201c</i>, care, credincios politicii frunzei de vi\u0163\u0103 duse de Haase, s\u0103 treac\u0103 peste toate contradic\u0163iile interne ale revolu\u0163iei, s\u0103 mu\u015famalizeze toate opozi\u0163iile \u015fi s\u0103 dizolve energia de lupt\u0103 a maselor \u00eentr-un compromis putred. Ei ar vrea s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 scena numai \u201econduc\u0103torii compromi\u015fi\u201c \u2014 Ebert, Scheidemann, Landsberg, Noske \u2014, s\u0103 se fac\u0103 numai un <i>schimb de persoane</i>, la c\u00e2rm\u0103 r\u0103m\u00e2n\u00e2nd, ca \u015fi \u00eenainte, <i>politica</i> lui Scheidemann, \u015fi pe baza ei \u201etoate curentele socialiste\u201c s\u0103 constituie un guvern comun.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Deoarece \u201espartachi\u015ftii\u201c, dup\u0103 ce au v\u0103zut cadavrele proletarilor uci\u015fi \u015fi orgiile s\u00e2ngeroase organizate de Scheidemanni, privesc ast\u0103zi aceast\u0103 tic\u0103loas\u0103 politic\u0103 de compromisuri \u015fi de tr\u0103dare a cauzei revolu\u0163iei cu dispre\u0163 \u015fi cu pumnii \u00eencle\u015fta\u0163i, formula coali\u0163iei \u00eentre \u201etoate curentele socialiste\u201c lansat\u0103 de adep\u0163ii lui Haase se reduce \u00een realitate la vechea combina\u0163ie cunoscut\u0103: Scheidemannii \u015fi independen\u0163ii. Re\u00eenvierea guvernului Ebert-Haase sub alte nume \u2014 acesta este \u0163elul urm\u0103rit de P.S.D.I. prin zarva pe care o face \u00een jurul unific\u0103rii. \u015ei, cu c\u00e2t sunt mai mult \u00eenjura\u0163i ast\u0103zi Ebert \u015fi Scheidemann \u00een \u201eFreiheit\u201c, cu at\u00e2t mai sigur este c\u0103 \u00een dosul acestei aparente canonade se preg\u0103te\u015fte o cotitur\u0103 ru\u015finoas\u0103 a P.S.D.I., care, \u00een ciuda tuturor \u00eenv\u0103\u0163\u0103mintelor, \u00een ciuda faptului c\u0103 la 28 decembrie a fost silit s\u0103 renun\u0163e la tov\u0103r\u0103\u015fia cu Scheidemannii, vrea totu\u015fi s\u0103 se re\u00eentoarc\u0103 la ea, dar sub alt\u0103 firm\u0103.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>A\u015fadar, din actuala criz\u0103 rezult\u0103 trei combina\u0163ii:</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Ebert-Scheidemann vor s\u0103 men\u0163in\u0103 statu-quo, propria lor domina\u0163ie sprijinit\u0103 pe baionetele burgheziei;</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>P.S.D.I. vrea s\u0103 se \u00eentoarc\u0103 la ceea ce a fost la 9 noiembrie, la un guvern Ebert-Haase, dar sub un alt nume;</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>burghezia vrea s\u0103 readuc\u0103 lucrurile la stadiul de <i>dinainte</i> de 9 noiembrie, la dictatura brutal\u0103 a baionetelor.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Dar toate aceste combina\u0163ii sunt simple castele de c\u0103r\u0163i de joc, chiar \u015fi numai pentru motivul c\u0103 toate trei se refer\u0103 la etape dep\u0103\u015fite, perimate. Revolu\u0163ia nu se las\u0103 re\u00eentoars\u0103 sau readus\u0103 nici la situa\u0163ia din 9 noiembrie \u015fi nici la frumoasele timpuri de <i>dinainte</i> de 9 noiembrie, \u015fi cu at\u00e2t mai pu\u0163in se las\u0103 ea \u0163intuit\u0103 \u00eentr-un punct mort, sub sceptrul lui Ebert.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>\u00centregul sens politic \u015fi con\u0163inut istoric al crizei din ultima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 const\u0103 tocmai \u00een faptul c\u0103 revolu\u0163ia este \u00eempins\u0103 \u00eenainte, datorit\u0103 for\u0163ei ei interne \u015fi dezvolt\u0103rii ei logice, spre cucerirea puterii de c\u0103tre proletariat \u015fi \u00eenf\u0103ptuirea socialismului, cu toate c\u0103 ast\u0103zi mai \u00eent\u00e2lne\u015fte piedici la fiecare pas. Chiar dac\u0103 for\u0163ele potrivnice ar c\u00e2\u015ftiga pentru moment suprema\u0163ia, recurg\u00e2nd la mijloace brutale de violen\u0163\u0103, ele sunt totu\u015fi complet neputincioase s\u0103 opreasc\u0103 dezvoltarea, \u00eenaintarea triumfal\u0103 a revolu\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Acest lucru reiese cel mai bine din faptul c\u0103 dup\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2na care a trecut nu poate fi \u00eenf\u0103ptuit\u0103 nici una din aceste combina\u0163ii cu \u015fanse s\u0103 fie c\u00e2t de c\u00e2t trainic\u0103. Orice va lua fiin\u0163\u0103 m\u00e2ine sau poim\u00e2ine ca rezultat \u015fi ca solu\u0163ionare a crizei nu va fi dec\u00e2t un <i>provizorat</i>, un castel de c\u0103r\u0163i de joc. Indiferent dac\u0103 suprema\u0163ia va fi c\u00e2\u015ftigat\u0103 de for\u0163a brutal\u0103 a mitralierelor sau de politica de duplicitate prin care se camufleaz\u0103 P.S.D.I., \u00een timpul cel mai scurt toate aceste socoteli vor fi date peste cap de for\u0163ele elementare ale revolu\u0163iei: <i>luptele economice</i>. Revolu\u0163ia va pune mereu pe ordinea de zi problema fundamental\u0103: r\u0103fuiala general\u0103 dintre munc\u0103 \u015fi capital. Aceast\u0103 r\u0103fuial\u0103 este \u00eens\u0103 un conflict istoric mondial \u00eentre doi du\u015fmani de moarte care poate fi rezolvat numai printr-o \u00eendelungat\u0103 lupt\u0103 cr\u00e2ncen\u0103 dus\u0103 piept la piept.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>\u00cendat\u0103 ce vor fi \u00eenl\u0103turate ruinele \u015fi cadavrele acestui episod recent, revolu\u0163ia \u00ee\u015fi va continua neobosit\u0103 aceast\u0103 munc\u0103 zilnic\u0103. \u201eSpartachi\u015ftii\u201c \u00ee\u015fi continu\u0103 drumul lor cu o fermitate de nezdruncinat. Num\u0103rul jertfelor aduse de ei cre\u015fte cu fiecare s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, dar num\u0103rul aderen\u0163ilor lor cre\u015fte \u00eensutit. \u00een timpul r\u0103zboiului, c\u00e2nd ne aflam sub stare de asediu, ei au umplut \u00eenchisorile \u015fi temni\u0163ele, sub guvernul \u201esocialist\u201c Ebert-Scheidemann ei umplu gropile din cimitirul Friedrichshain. Dar \u00een jurul steagului luptei revolu\u0163ionare necru\u0163\u0103toare se str\u00e2ng mase din ce \u00een ce mai compacte de proletari. \u015ei dac\u0103 unele p\u0103turi se mai las\u0103 ast\u0103zi adormite \u015fi atrase de demagogia \u015fi frazele despre \u201eunitate\u201c, cu at\u00e2t mai mare va fi fermitatea \u015fi credin\u0163a cu care vor sta ele m\u00e2ine, dup\u0103 o nou\u0103 decep\u0163ie \u015fi dezmeticire, al\u0103turi de singurul partid care nu cunoa\u015fte compromisuri \u015fi \u015fov\u0103ieli \u015fi care merge \u00eenainte pe calea trasat\u0103 de istorie, f\u0103r\u0103 s\u0103 se uite \u00een dreapta sau \u00een st\u00e2nga, f\u0103r\u0103 s\u0103 numere du\u015fmanii \u015fi primejdiile, \u2014 p\u00e2n\u0103 la victorie.</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p16\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 13 ianuarie 1919</p>"], "title": "Castele de c\u0103r\u0163i de joc", "idChr": "1.38"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>\u00cen 1831, ministrul Sebastiani anun\u0163a \u00een Camera francez\u0103: <i>\u201eLa Var\u015fovia domne\u015fte ordinea!\u201c</i></p>", "<p><a id=\"p1\"></a><i>\u201eLa Berlin domne\u015fte ordinea!\u201c</i> \u2014 anun\u0163\u0103, triumf\u00e2nd, presa burghez\u0103, Ebert \u015fi Noske, ofi\u0163erii \u201etrupelor victorioase\u201c, pe care gloata mic-burghez\u0103 din Berlin \u00eei prime\u015fte cu entuziasm, flutur\u00e2nd batistele \u015fi strig\u00e2nd ura! Gloria \u015fi onoarea armatei germane sunt salvate \u00een fa\u0163a istoriei mondiale. Cei care au suferit o jalnic\u0103 \u00eenfr\u00e2ngere \u00een Flandra \u015fi Argonne \u015fi-au rec\u0103p\u0103tat faima prin str\u0103lucita victorie asupra celor 300 de \u201espartachi\u015fti\u201c care au ap\u0103rat sediul ziarului \u201eVorw\u00e4rts\u201c. Timpurile primei intr\u0103ri glorioase a trupelor germane \u00een Belgia, timpurile generalului von Emmich, ale \u00eenving\u0103torului de la Liege p\u0103lesc \u00een fa\u0163a faptelor viteje\u015fti ale lui Reinhardt \u015fi compania pe str\u0103zile Berlinului. \u00cen fa\u0163a <i>parlamentarilor</i> m\u0103cel\u0103ri\u0163i care au vrut s\u0103 duc\u0103 tratative pentru predarea ziarului \u201eVorw\u00e4rts\u201c \u015fi care au fost lovi\u0163i de sold\u0103\u0163imea guvernului cu patul pu\u015ftii p\u00e2n\u0103 la desfigurare, a\u015fa \u00eenc\u00e2t este imposibil\u0103 identificarea cadavrelor lor, \u00een fa\u0163a prizonierilor care au fost pu\u015fi la zid \u015fi uci\u015fi zdrobindu-li-se craniile \u015fi creierii, \u00een fa\u0163a unor fapte at\u00e2t de glorioase cine se mai g\u00e2nde\u015fte la \u00eenfr\u00e2ngerile ru\u015finoase pe care ni le-au provocat francezii, englezii \u015fi americanii? Du\u015fmanul se nume\u015fte \u201eSpartacus\u201c, Berlin este locul unde ofi\u0163erii no\u015ftri \u015fi-au demonstrat arta de a \u00eenvinge, \u201emuncitorul\u201c Noske este generalul care a \u015ftiut s\u0103 repurteze victorii acolo unde a dat gre\u015f Ludendorff.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Cine nu-\u015fi aminte\u015fte de be\u0163ia victoriei care cuprinsese haita \u201eordinii\u201c de la Paris, de bacanalele pe care burghezia le organizase cu cadavrele lupt\u0103torilor Comunei, aceea\u015fi burghezie care, dup\u0103 ce capitulase ru\u015finos \u00een fa\u0163a prusacilor \u015fi predase \u00een m\u00e2inile du\u015fmanului din afar\u0103 capitala \u0163\u0103rii, a dat bir cu fugi\u0163ii ca cel din urm\u0103 la\u015f! \u015ei cum s-a aprins din nou curajul feciora\u015filor burghezi, al \u201etineretului de aur\u201c, al ofi\u0163erilor \u00een fa\u0163a proletarilor Parisului, prost \u00eenarma\u0163i \u015fi fl\u0103m\u00e2nzi, \u00een fa\u0163a so\u0163iilor \u015fi copiilor lor f\u0103r\u0103 ap\u0103rare! Cum a degenerat vitejia acestor fii ai lui Marte, zdrobi\u0163i de du\u015fmanul din afar\u0103, \u00een bestialit\u0103\u0163i f\u0103r\u0103 seam\u0103n fa\u0163\u0103 de oameni lipsi\u0163i de ap\u0103rare, fa\u0163\u0103 de prizonieri, fa\u0163\u0103 de cei dobor\u00e2\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>\u201eLa Var\u015fovia domne\u015fte ordinea!\u201c, \u201eLa Paris domne\u015fte ordinea!\u201c, \u201eLa Berlin domne\u015fte ordinea!\u201c \u2014 a\u015fa sun\u0103 \u015ftirile ap\u0103r\u0103torilor \u201eordinii\u201c la fiecare jum\u0103tate de veac, trec\u00e2nd de la un centru de lupt\u0103 al istoriei mondiale la cel\u0103lalt. \u201e\u00cenving\u0103torii\u201c care jubileaz\u0103 nu-\u015fi dau \u00eens\u0103 seama c\u0103 o \u201eordine\u201c care trebuie men\u0163inut\u0103 prin masacre periodice se \u00eendreapt\u0103 inevitabil c\u0103tre soarta h\u0103r\u0103zit\u0103 acestei ordini de istorie, c\u0103tre pieirea ei. Ce a fost aceast\u0103 ultim\u0103 \u201es\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 Spartacus\u201c la Berlin, ce a adus ea, ce ne \u00eenva\u0163\u0103 ea? \u00cenc\u0103 \u00een toiul luptei, \u00een vacarmul urletelor de victorie ale contrarevolu\u0163iei, proletarii revolu\u0163ionari trebuie s\u0103-\u015fi dea seama de cele \u00eent\u00e2mplate, s\u0103 m\u0103soare evenimentele \u015fi rezultatele lor cu marea m\u0103sur\u0103 a istoriei. Revolu\u0163ia nu are timp de pierdut, ea \u00ee\u015fi continu\u0103 drumul furtunos, peste gropi \u00eenc\u0103 deschise, peste \u201evictorii\u201c \u015fi \u201e\u00eenfr\u00e2ngeri\u201c, spre marile ei \u0163eluri. Prima datorie a lupt\u0103torilor pentru socialismul interna\u0163ional este s\u0103 mearg\u0103 neab\u0103tu\u0163i spre \u0163elul lor, pe calea lor.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Oare \u00een aceast\u0103 b\u0103t\u0103lie era de a\u015fteptat o victorie definitiv\u0103 a proletariatului revolu\u0163ionar, era de a\u015fteptat c\u0103derea lui Ebert-Sheidemann \u015fi instaurarea dictaturii socialiste? O chibzuin\u0163\u0103 matur\u0103 asupra tuturor factorilor care hot\u0103rau desf\u0103\u015furarea evenimentelor nu \u00eendrept\u0103\u0163ea, desigur, astfel de speran\u0163e. Punctul nevralgic al cauzei revolu\u0163ionare \u00een momentul de fa\u0163\u0103 \u2014 lipsa de maturitate politic\u0103 a masei solda\u0163ilor, pe care ofi\u0163erii \u00eei mai pot folosi \u00een scopuri antipopulare, contrarevolu\u0163ionare \u2014 este el \u00eensu\u015fi o dovad\u0103 suficient\u0103 c\u0103 \u00een aceast\u0103 ciocnire nu era posibil\u0103 o victorie <i>de durat\u0103</i> a revolu\u0163iei. Pe de alt\u0103 parte, lipsa de maturitate a armatei este numai un simptom pentru lipsa general\u0103 de maturitate a revolu\u0163iei germane.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Satele, de unde provine un mare procent al masei solda\u0163ilor, au r\u0103mas, ca \u015fi \u00een trecut, aproape neatinse de revolu\u0163ie. Deocamdat\u0103, Berlinul este ca \u015fi izolat de restul Reichului. E drept c\u0103 \u015fi \u00een provincie \u2014 \u00een Renania, pe coasta m\u0103rii, \u00een Braunschweig, Saxonia, W\u00fcrttemberg \u2014 exist\u0103 centre revolu\u0163ionare care sunt cu trup \u015fi suflet de partea proletariatului berlinez. Dar ele nu \u015fi-au adaptat \u00eenc\u0103 pasul la ritmul mar\u015fului general, lipse\u015fte \u00eenc\u0103 comunitatea direct\u0103 de ac\u0163iune care ar face ca atacul \u015fi combativitatea muncitorilor din Berlin s\u0103 fie infinit mai eficace. Apoi, luptele economice, adev\u0103ratul izvor clocotitor care alimenteaz\u0103 \u00een permanen\u0163\u0103 lupta de clas\u0103 revolu\u0163ionar\u0103, se afl\u0103 abia \u00een stadiu incipient, ceea ce constituie cauza mai ad\u00e2nc\u0103 a acelei lipse de maturitate politic\u0103 a revolu\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Din toate acestea rezult\u0103 c\u0103 \u00een momentul de fa\u0163\u0103 nu se poate conta \u00eenc\u0103 pe o victorie hot\u0103r\u00e2toare \u015fi trainic\u0103. A fost oare o \u201egre\u015feal\u0103\u201c lupta din ultima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103? Da, dac\u0103 ar fi vorba numai de un \u201eatac\u201c inten\u0163ionat, de un a\u015fa-zis \u201epuci\u201c! Dar care a fost semnalul de pornire al ultimei s\u0103pt\u0103m\u00e2ni de lupt\u0103? Ca \u00een toate cazurile de p\u00e2n\u0103 acum, ca la 6 decembrie \u015fi la 24 decembrie, acest semnal a fost dat de provocarea brutal\u0103 pus\u0103 la cale de guvern. Dup\u0103 baia de s\u00e2nge \u00eempotriva demonstran\u0163ilor lipsi\u0163i de ap\u0103rare de pe Chausseestrasse \u015fi masacrul \u00eempotriva marinarilor, de data aceasta atacul \u00eempotriva prefecturii de poli\u0163ie de la Berlin a fost cauza evenimentelor care au urmat. Revolu\u0163ia nu opereaz\u0103 din proprie ini\u0163iativ\u0103, \u00eentr-un c\u00e2mp deschis, dup\u0103 un plan \u00eentocmit cu ingeniozitate de \u201estrategi\u201c. Adversarii <i>au \u015fi ei</i> ini\u0163iativa, o au chiar mult mai des dec\u00e2t revolu\u0163ia.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>\u00cen urma provoc\u0103rii cinice puse la cale de Ebert-Scheidemann, muncitorii revolu\u0163ionari au fost <i>sili\u0163i</i> s\u0103 recurg\u0103 la arme. Da, era <i>o chestiune de onoare</i> a revolu\u0163iei de a respinge imediat atacul cu toat\u0103 energia, pentru a nu permite contrarevolu\u0163iei s\u0103 porneasc\u0103 alte atacuri, pentru a nu permite zdruncinarea r\u00e2ndurilor revolu\u0163ionare ale proletariatului \u015fi a creditului moral de care se bucura revolu\u0163ia german\u0103 din partea Interna\u0163ionalei.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Rezisten\u0163a imediat\u0103 a \u015fi venit spontan din partea maselor berlineze, cu o energie at\u00e2t de fireasc\u0103, \u00eenc\u00e2t de la primul atac victoria moral\u0103 a fost de partea \u201estr\u0103zii\u201c.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Una dintre legile vitale interne ale revolu\u0163iei este de a nu se opri niciodat\u0103 dup\u0103 primul pas f\u0103cut, de a nu l\u00e2ncezi \u00een inactivitate, \u00een pasivitate. Cea mai bun\u0103 ap\u0103rare este o lovitur\u0103 puternic\u0103. Aceast\u0103 regul\u0103 elementar\u0103 a oric\u0103rei lupte este valabil\u0103 pentru to\u0163i pa\u015fii revolu\u0163iei. Faptul c\u0103 proletariatul berlinez nu s-a lini\u015ftit o dat\u0103 cu repunerea lui Eichhorn \u00een func\u0163ia sa, c\u0103 el a p\u0103\u015fit spontan la cucerirea altor avanposturi ale contrarevolu\u0163iei, cum sunt presa burghez\u0103, agen\u0163ia oficioas\u0103 de pres\u0103 \u015fi ziarul \u201eVorw\u00e4rts\u201c, constituie o dovad\u0103 a instinctului s\u0103n\u0103tos, a prospe\u0163imii for\u0163ei interne a acestui proletariat. Toate aceste m\u0103suri au pornit din convingerea instinctiv\u0103 a maselor c\u0103 contrarevolu\u0163ia nu se va lini\u015fti \u00een urma \u00eenfr\u00e2ngerii suferite, ci va tinde spre o \u00eencercare general\u0103 a for\u0163elor.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Este \u015fi aceasta una dintre marile legi istorice ale revolu\u0163iei, \u00een fa\u0163a c\u0103reia dau gre\u015f toate sofismele \u015fi stratagemele acelor m\u0103run\u0163i \u201erevolu\u0163ionari\u201c de genul Partidului social-democrat independent, a c\u0103ror principal\u0103 preocupare \u00een fiecare lupt\u0103 este s\u0103 caute pretexte pentru retragere. O dat\u0103 ce problema fundamental\u0103 a revolu\u0163iei este pus\u0103 cu toat\u0103 claritatea \u2014 \u015fi \u00een <i>aceast\u0103</i> revolu\u0163ie ea const\u0103 \u00een r\u0103sturnarea guvernului Ebert-Scheidemann, principalul obstacol \u00een calea vie toriei socialismului \u2014, aceast\u0103 problem\u0103 apare la fiecare pas \u00een \u00eentreaga ei actualitate, \u015fi fiecare episod al luptei dezv\u0103luie aceast\u0103 problem\u0103 \u00een toat\u0103 amploarea ei cu fatalitatea unei legi a naturii, oric\u00e2t de nepreg\u0103tit\u0103 ar fi revolu\u0163ia, oric\u00e2t de necoapt\u0103 ar fi situa\u0163ia pentru solu\u0163ionarea ei. \u201eJos Ebert-Scheidemann!\u201c \u2014 aceast\u0103 lozinc\u0103 apare inevitabil \u00een toate crizele revolu\u0163ionare, fiind singura formul\u0103 atotcuprinz\u0103toare \u00een toate conflictele par\u0163iale \u015fi, prin \u00eens\u0103\u015fi logica ei obiectiv\u0103 intern\u0103, fie c\u0103 vrem sau nu, \u00eempinge la apogeu fiecare episod al luptei.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Din contradic\u0163ia dintre acuitatea sarcinii \u015fi lipsa condi\u0163iilor preliminare pentru rezolvarea ei \u00eentr-o faz\u0103 incipient\u0103 a dezvolt\u0103rii revolu\u0163ionare rezult\u0103 c\u0103 luptele izolate ale revolu\u0163iei se termin\u0103 formal cu o <i>\u00eenfr\u00e2ngere</i>. Dar revolu\u0163ia este singura form\u0103 a \u201er\u0103zboiului\u201c \u2014 aceasta este o alt\u0103 lege vital\u0103 a ei \u2014 \u00een care victoria final\u0103 poate fi preg\u0103tit\u0103 numai printr-o serie de \u201e\u00eenfr\u00e2ngeri\u201c!</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Ce ne arat\u0103 \u00eentreaga istorie a revolu\u0163iilor moderne \u015fi a luptei pentru socialism? Primul val al luptei de clas\u0103 \u00een Europa, r\u0103scoala \u0163es\u0103torilor de m\u0103tase de la Lyon din 1831, s-a soldat cu o grea \u00eenfr\u00e2ngere. \u00cen Anglia, mi\u015fcarea cartist\u0103 a luat sf\u00e2r\u015fit cu o \u00eenfr\u00e2ngere. R\u0103scoala proletariatului parizian din iunie 1848 s-a terminat cu o \u00eenfr\u00e2ngere zdrobitoare. Comuna din Paris s-a terminat cu o \u00eenfr\u00e2ngere \u00eengrozitoare. \u00centregul drum al socialismului \u2014 \u00een m\u0103sura \u00een care este vorba de lupte revolu\u0163ionare \u2014 este pres\u0103rat numai cu \u00eenfr\u00e2ngeri.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>\u015ei, totu\u015fi, aceea\u015fi istorie duce pas cu pas, f\u0103r\u0103 putin\u0163\u0103 de oprire, la victoria final\u0103! Unde am fi ast\u0103zi <i>f\u0103r\u0103</i> acele \u201e\u00eenfr\u00e2ngeri\u201c prin care noi am dob\u00e2ndit experien\u0163\u0103 istoric\u0103, con\u015ftiin\u0163\u0103, for\u0163\u0103, idealuri! Ast\u0103zi, c\u00e2nd ne-am apropiat nemijlocit de ajunul b\u0103t\u0103liei finale a luptei de clas\u0103 proletare, noi ne baz\u0103m tocmai pe acele \u00eenfr\u00e2ngeri \u015fi nu putem s\u0103 ne lipsim de <i>nici una</i> dintre ele, c\u0103ci fiecare dintre ele constituie o parte din for\u0163a \u015fi claritatea \u0163elului nostru.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>\u00cen aceast\u0103 privin\u0163\u0103, luptele revolu\u0163ionare sunt tocmai contrarul luptelor parlamentare. \u00cen Germania am avut timp de patru decenii numai \u201evictorii\u201c parlamentare, am mers de-a dreptul din victorie \u00een victorie. Dar, cu prilejul marii probe istorice de la 4 august 1914, rezultatul a fost o \u00eenfr\u00e2ngere politic\u0103 \u015fi moral\u0103 distrug\u0103toare, o pr\u0103bu\u015fire nemaiauzit\u0103, un faliment f\u0103r\u0103 precedent. Revolu\u0163iile ne-au adus p\u00e2n\u0103 acum numai \u00eenfr\u00e2ngeri, dar tocmai aceste \u00eenfr\u00e2ngeri inevitabile constituie chez\u0103\u015fia viitoarei victorii finale.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Aceasta \u00eens\u0103 cu <i>o singur\u0103</i> condi\u0163ie! Se pune \u00eentrebarea \u00een ce \u00eemprejur\u0103ri a avut loc fiecare \u00eenfr\u00e2ngere: s-a produs ea pentru c\u0103 energia n\u0103valnic\u0103 a luptei maselor s-a lovit de bariera unor condi\u0163ii istorice nematurizate, sau pentru c\u0103 ac\u0163iunea revolu\u0163ionar\u0103 a fost paralizat\u0103 de propriile imperfec\u0163iuni, de lipsa de hot\u0103r\u00e2re \u015fi de sl\u0103biciunile interne?</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Exemple clasice sunt, pe de o parte, revolu\u0163ia francez\u0103 din februarie \u015fi, pe de alt\u0103 parte, revolu\u0163ia german\u0103 din martie. Ac\u0163iunea eroic\u0103 a proletariatului parizian din 1848 a devenit izvorul viu al energiei de clas\u0103 pentru \u00eentregul proletariat interna\u0163ional. Lamentabila revolu\u0163ie german\u0103 din martie i-a at\u00e2rnat \u00eentregii dezvolt\u0103ri moderne germane o ghiulea de picioare. Influen\u0163a ei s-a resim\u0163it, datorit\u0103 istoriei deosebite a social-democra\u0163iei oficiale germane, chiar \u015fi \u00een ultimele evenimente ale revolu\u0163iei germane, chiar \u015fi \u00een dramatica criz\u0103 pe care am tr\u0103it-o recent.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Cum apare \u00eenfr\u00e2ngerea acestei a\u015fa-numite \u201es\u0103pt\u0103m\u00e2ni Spartacus\u201c dac\u0103 o privim prin prisma problemei istorice de mai sus? A fost ea o \u00eenfr\u00e2ngere pricinuit\u0103 de energia revolu\u0163ionar\u0103 n\u0103valnic\u0103 \u015fi de insuficienta maturitate a situa\u0163iei, sau de sl\u0103biciunea \u015fi imperfec\u0163iunea ac\u0163iunii?</p>", "<p><a id=\"p18\"></a><i>\u015ei de una \u015fi de alta!</i> Caracterul hibrid al acestei crize, contradic\u0163ia dintre ac\u0163iunea energic\u0103, hot\u0103r\u00e2t\u0103, ofensiv\u0103 a maselor berlineze \u015fi nehot\u0103r\u00e2rea, \u015fov\u0103iala, imperfec\u0163iunea conducerii din Berlin sunt particularitatea distinctiv\u0103 a acestui ultim episod.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Conducerea a dat faliment. Dar o conducere nou\u0103 poate \u015fi trebuie s\u0103 fie creat\u0103 de c\u0103tre mase \u015fi din r\u00e2ndul maselor. Masele sunt cele care hot\u0103r\u0103sc, ele sunt st\u00e2nca pe care se va construi victoria final\u0103 a revolu\u0163iei. Masele au fost la \u00een\u0103l\u0163ime, ele au f\u0103cut ca aceast\u0103 \u201e\u00eenfr\u00e2ngere\u201c s\u0103 constituie \u00een istorie o verig\u0103 \u00een lan\u0163ul \u00eenfr\u00e2ngerilor care sunt m\u00e2ndria \u015fi for\u0163a socialismului interna\u0163ional. De aceea, din aceast\u0103 \u201e\u00eenfr\u00e2ngere\u201c va \u00eenflori viitoarea victorie.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>\u201eLa Berlin domne\u015fte ordinea!\u201c O, voi zbiri m\u0103rgini\u0163i! \u201eOrdinea\u201c voastr\u0103 este cl\u0103dit\u0103 pe nisip. M\u00e2ine chiar revolu\u0163ia \u201ese va ridica din nou tumultuos\u201c \u015fi, spre spaima voastr\u0103, va anun\u0163a \u00een sunet de tr\u00e2mbi\u0163\u0103:</p>", "<p class=\"quotef\"><a id=\"p21\"></a><i>am fost, sunt, voi fi!</i></p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p22\"></a>\u201eDie Rote Fahne\u201c din 14 ianuarie 1919</p>"], "title": "La Berlin domne\u015fte ordinea", "idChr": "1.39"}]