[{"title": "Despre clasele societ\u0103\u0163ii chineze", "idCh": "1.01", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>Acest articol al tovar\u0103\u015fului Mao \u0162ze-dun a fost \u00eendreptat \u00eempotriva celor dou\u0103 devieri existente pe atunci \u00een partid. Partizanii primei devieri, al c\u0103rei reprezentant era Cen Du-siu, tindeau numai spre colaborarea cu gomindanul \u015fi uitau de \u0163\u0103r\u0103nime. Acesta era oportunismul de dreapta. Partizanii celei de a doua devieri, al c\u0103rei reprezentant era Cian Go-tao, acordau aten\u0163ie numai mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti \u015fi deasemenea uitau de \u0163\u0103r\u0103nime. Acesta era oportunismul \u201ede st\u00e2nga\u201c. Partizanii ambelor acestor curente oportuniste sim\u0163eau c\u0103 for\u0163ele care luptau de partea revolu\u0163iei erau insuficiente, dar nu \u015ftiau unde s\u0103 caute for\u0163ele necesare, tinde s\u0103 g\u0103seasc\u0103 un aliat de mas\u0103. Tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun a ar\u0103tat c\u0103 aliatul cel mai de mas\u0103 \u015fi cel mai credincios al proletariatului chinez este \u0163\u0103r\u0103nimea, rezolv\u00e2nd astfel una dintre cele mai importante probleme ale revolu\u0163iei chineze \u2014 problema aliatului. Totodat\u0103 tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun a prev\u0103zut c\u0103 \u00een r\u00e2ndurile burgheziei na\u0163ionale, care \u00een acea perioad\u0103 era o clas\u0103 \u015fov\u0103ielnic\u0103, se va produce \u00een momentul av\u00e2ntului revolu\u0163iei o sciziune \u015fi c\u0103 aripa ei dreapt\u0103 va aluneca \u00een lag\u0103rul imperialismului. Evenimentele din 1927 au confirmat acest lucru.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(Martie 1926)</p>"}, {"title": "Raport cu privire la studierea mi\u015fc\u0103rii \u0163\u0103r\u0103ne\u015fti din provincia Hunan", "idCh": "1.02", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>Acest articol al tovar\u0103\u015fului Mao \u0162ze-dun este un r\u0103spuns la repro\u015furile \u015fi atacurile care s-au f\u0103cut auzite \u00een s\u00e2nul partidului \u00eensu\u015fi \u015fi \u00eenafara lui \u00eempotriva luptei revolu\u0163ionare a \u0163\u0103r\u0103nimii.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Pentru a da o ripost\u0103 acestor repro\u015furi \u015fi atacuri tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun a vizitat provincia Hunan, a f\u0103cut acolo timp de treizeci \u015fi dou\u0103 de zile cercet\u0103ri \u015fi a scris acest raport. \u00cen acea perioad\u0103, oportuni\u015ftii de dreapta din r\u00e2ndurile partidului, \u00een frunte cu Cen Du-siu, nu voiau s\u0103 accepte punctul de vedere al tovar\u0103\u015fului Mao \u0162ze-dun \u015fi persistau \u00een vederile lor gre\u015fite. Gre\u015feala lor consta mai ales \u00een faptul c\u0103, speria\u0163i da valul reac\u0163iunii gomindaniste, ei nu \u00eendr\u0103zneau s\u0103 sprijine ac\u0163iunile \u0163\u0103r\u0103nimii \u00een m\u0103rea\u0163a ei lupt\u0103 revolu\u0163ionar\u0103, at\u00e2t cele care \u00eencepuser\u0103, c\u00e2t \u015fi cele care abia \u00eencepeau. Pentru a fi pe placul gomindanului, ei au preferat s\u0103 \u00eendep\u0103rteze de ei pe principalul aliat \u2014 \u0163\u0103r\u0103nimea \u2014, duc\u00e2nd astfel clasa muncitoare \u015fi partidul comunist la o situa\u0163ie de izolare. Dac\u0103 \u00een vara anului 1927 gomindanul \u015fi-a permis s\u0103 comit\u0103 o tr\u0103dare, s\u0103 porneasc\u0103 o campanie \u201ede cur\u0103\u0163ire a partidului\u201c \u015fi s\u0103 \u00eenceap\u0103 r\u0103zboiul antipopular, aceasta sa explic\u0103, \u00een primul r\u00e2nd, prin faptul c\u0103 el a reu\u015fit s\u0103 foloseasc\u0103 tocmai acest punct slab al partidului comunist.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(Martie 1927)</p>"}, {"title": "De ce poate exista puterea ro\u015fie \u00een China?", "idCh": "1.03", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>Din rezolu\u0163ia celei de a 2-a conferin\u0163e de partid a Regiunii de grani\u0163\u0103 Hunan-\u0162ziansi, rezolu\u0163ie scris\u0103 de tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun. Aceast\u0103 rezolu\u0163ie a fost intitulat\u0103 \u201eProblemele politice \u015fi sarcinile organiza\u0163iilor de partid din Regiunea de grani\u0163\u0103\u201c.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(5 Octombrie 1928)</p>"}, {"title": "Lupta din \u0162zingan\u015fan", "idCh": "1.04", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>Raport prezentat de tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun Comitetului Central al Partidului Comunist Chinez.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(25 noiembrie 1928)</p>"}, {"title": "Despre dezr\u0103d\u0103cinarea concep\u0163iilor gre\u015fite din partid", "idCh": "1.05", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>Aceast\u0103 lucrare reprezint\u0103 o hot\u0103rtre a celei de a 9-a conferin\u0163e de partid a corpului 4 al Armatei ro\u015fii chineze, hot\u0103r\u00e2re \u00eentocmit\u0103 de tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun. Armata popular\u0103 a Chinei a str\u0103b\u0103tut \u00een cursul f\u0103uririi ei un drum greu. Armata ro\u015fie a Chinei (\u00een perioada r\u0103zboiului antijaponez \u2014 armata a 8-a \u015fi Noua armat\u0103 a 4-a, iar acum \u2014 Armata popular\u0103 de eliberare) a luat na\u015ftere \u00een timpul r\u0103scoalei din Nancian de la 1 August 1927. De atunci \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een Decembrie 1929 au trecut mai bine de doi ani. \u00cen aceast\u0103 perioad\u0103 organiza\u0163iile de partid din Armata ro\u015fie, lupt\u00e2nd \u00eempotriva diferitelor concep\u0163ii gre\u015fite, au \u00eenv\u0103\u0163at mult \u015fi au acumulat o experien\u0163\u0103 destul de bogat\u0103. Hot\u0103r\u00e2rea \u00eentocmit\u0103 de tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun face bilan\u0163ul acestei experien\u0163e. Aceast\u0103 hot\u0103r\u00e2re a dat o baz\u0103 marxist-leninist\u0103 \u00eentregii munci de construire a Armatei ro\u015fii, cur\u00e2\u0163ind-o pe aceasta din urm\u0103 de orice influen\u0163\u0103 a vechilor armate. Ea a fost transpus\u0103 \u00een via\u0163\u0103 nu numai \u00een cadrul corpului 4, dar treptat \u015fi \u00een celelalte unit\u0103\u0163i ale Armatei ro\u015fii, ceea ce a permis ca \u00eentreaga Armat\u0103 ro\u015fie chinez\u0103 s\u0103 fie transformat\u0103 \u00eentr-o armat\u0103 cu adev\u0103rat popular\u0103. \u00cen cei peste 20 de ani care s-au scurs, munca de partid \u015fi munca politic\u0103 \u00een unit\u0103\u0163ile Armatei populare a Chinei a continuat s\u0103 s\u0103 se dezvolte, \u00eembog\u0103\u0163indu-se cu multe elemente noi. Acum aceast\u0103 munc\u0103 este dus\u0103 cu totul altfel dec\u00e2t \u00eenainte, linia ei fundamental\u0103 r\u0103m\u00e2n\u00e2nd ins\u0103 linia trasat\u0103 de aceast\u0103 hot\u0103r\u00e2re.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(Decembrie 1929)</p>"}, {"title": "Dintr-o sc\u00e2nteie poate izbucni un incendiu", "idCh": "1.06", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>Scrisoare scris\u0103 de tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun \u00een scopul critic\u0103rii unor st\u0103ri de spirit pesimiste existente pe atunci \u00een partid.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(5 Ianuarie 1930)</p>"}, {"title": "S\u0103 d\u0103m aten\u0163ie muncii economice", "idCh": "1.07", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 de tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun la consf\u0103tuirea cu privire la construc\u0163ia economic\u0103 a reprezentan\u0163ilor din 17 jude\u0163e din partea de Sud a provinciei \u0162ziansi, care a avut loc in August 1933.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(20 August 1933)</p>"}, {"title": "Cum s\u0103 stabilim apartenen\u0163a de clas\u0103 la sate", "idCh": "1.08", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>Acest document, scris de tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun \u00een Octombrie 1933 \u00een scopul lichid\u0103rii exager\u0103rilor care au avut loc \u00een cursul \u00eenf\u0103ptuirii reformei agrare \u015fi \u00een scopul rezolv\u0103rii juste a problemei agrare, a fost adoptat \u00een acea perioad\u0103 de guvernul democrat muncitoresc-\u0163\u0103r\u0103nesc central ca \u00eendreptar pentru stabilirea apartenen\u0163ei de clas\u0103 la sate.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(Octombrie 1933)</p>"}, {"title": "Politica noastr\u0103 economic\u0103", "idCh": "1.09", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>Raport prezentai de tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun la Congresul al II-lea al deputa\u0163tlor muncitorilor \u015fi \u0163\u0103ranilor din China, care a avut loc \u00een ianuarie 1934 \u00een ora\u015ful Juifzin din provincia \u0162ziansi.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(23 Ianuarie 1934)</p>"}, {"title": "Cu privire la practic\u0103.<br/>Despre leg\u0103tura dintre cunoa\u0219tere \u0219i practic\u0103, dintre cuno\u0219tin\u021be \u0219i ac\u021biuni", "idCh": "1.16", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>\u00cen partidul nostru a existat un grup de tovar\u0103\u0219i \u2014 adep\u021bi ai dogmatismului, care vreme \u00eendelungat\u0103 au respins experien\u021ba revolu\u021biei chineze, au negat adev\u0103rul c\u0103 \u201emarxismul nu este o dogm\u0103, ci o c\u0103l\u0103uz\u0103 \u00een ac\u021biune\u201c, \u0219i n-au f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103 sperie lumea cu diferite cuvinte \u0219i fraze luate la \u00eent\u00e2mplare din textul operelor marxiste. A existat \u0219i un alt grup de tovar\u0103\u0219i \u2014 adep\u021bi ai empirismului, care vreme \u00eendelungat\u0103, crampon\u00e2ndu-se de experien\u021ba lor personal\u0103, limitat\u0103, n-au \u00een\u021beles importan\u021ba pe care o are teoria pentru practica revolu\u021bionar\u0103, n-au v\u0103zut situa\u021bia revolu\u021biei \u00een ansamblu. De\u0219i munceau cu r\u00e2vn\u0103, aceast\u0103 munc\u0103 era dus\u0103 orbe\u0219te. Concep\u021biile gre\u0219ite ale acestor dou\u0103 grupuri de tovar\u0103\u0219i, \u00eendeosebi concep\u021biile dogmatice, au adus \u00een perioada 1931\u20141934 mari prejudicii revolu\u021biei chineze. Totodat\u0103, dogmaticii, \u00eenve\u0219m\u00e2nt\u00e2ndu-se \u00een toga marxismului, au indus \u00een eroare pe foarte mul\u021bi tovar\u0103\u0219i de-ai no\u0219tri.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Lucrarea tovar\u0103\u0219ului Mao \u021aze-dun \u201eCu privire la practic\u0103\u201c a fost scris\u0103 cu scopul de a demasca de pe pozi\u021biile teoriei marxiste a cunoa\u0219terii gre\u0219elile subiectiviste ale adep\u021bilor dogmatismului \u0219i ale adep\u021bilor empirismului \u2014 \u00een special ale adep\u021bilor dogmatismului \u2014 din partidul nostru. \u00cen aceast\u0103 lucrare s-a pus accentul mai ales pe demascarea dogmatismului, aceast\u0103 varietate a subiectivismului, care dispre\u021bue\u0219te practica: de aceea lucrarea a fost intitulat\u0103 \u201eCu privire la practic\u0103\u201c. Concep\u021biile dezvoltate de c\u0103tre tovar\u0103\u0219ul Mao \u021aze-dun \u00een aceast\u0103 lucrare au fost expuse de el la timpul s\u0103u \u00eentr-o prelegere \u021binut\u0103 la Universitatea antijaponez\u0103 din Ianan.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(Iulie 1937)</p>"}]