[{"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.03.05text#cit1\">\u201eDezvoltarea capitalismului \u00een Rusia\u201c</a>, \u201e\u00abMisiunea\u00bb capitalismului\u201c", "text": "<p>Rolul istoric progresist al capitalismului poate fi rezumat prin dou\u0103 teze concise: dezvoltarea for\u0163ei productive a muncii sociale \u015fi socializarea acesteia. Dar ace\u015fti doi factori se manifest\u0103 \u00een procese foarte variate \u015fi \u00een diferitele domenii ale economiei na\u0163ionale.</p>", "an": "1899", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.03.05text#cit2\">\u201eDezvoltarea capitalismului \u00een Rusia\u201c</a>, \u201e\u00abMisiunea\u00bb capitalismului\u201c", "text": "<p>Poate cea mai profund\u0103 cauz\u0103 a divergen\u0163elor noastre cu narodnicii este deosebirea de concep\u0163ii de baz\u0103 asupra proceselor social-economice. Studiindu-le pe acestea din urm\u0103, narodnicul trage de obicei cutare sau cutare concluzii moralizatoare; el nu consider\u0103 diferitele grupuri de persoane care particip\u0103 la produc\u0163ie drept f\u0103uritori ai cut\u0103rei sau cut\u0103rei forme de via\u0163\u0103; el nu-\u015fi propune scopul de a prezenta totalitatea rela\u0163iilor social-economice ca un rezultat al rela\u0163iilor dintre aceste grupuri, care au diferite interese \u015fi diferite roluri istorice...</p>", "an": "1899", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.03.05text#cit3\">\u201eDezvoltarea capitalismului \u00een Rusia\u201c</a>, \u201e\u00abMisiunea\u00bb capitalismului\u201c", "text": "<p>Dac\u0103 autorul acestor r\u00e2nduri a izbutit s\u0103 dea oarecare material pentru l\u0103murirea acestor probleme, el poate s\u0103 considere atunci c\u0103 munca lui nu a fost zadarnic\u0103.</p>", "an": "1899", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.01text#cit4\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eDogmatism \u015fi \u00ablibertatea criticii\u00bb\u201c", "text": "<p>\u00cen istoria socialismului modern se petrece un fenomen aproape unic \u015fi \u00een felul lui foarte consolator: pentru prima oar\u0103, discordia dintre diferitele curente din r\u00e2ndurile socialismului a dep\u0103\u015fit cadrul na\u0163ional \u015fi a devenit interna\u0163ional\u0103.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.01text#cit5\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eDogmatism \u015fi \u00ablibertatea criticii\u00bb\u201c", "text": "<p>Dac\u0103 democra\u0163ia \u00eenseamn\u0103 \u00een fond desfiin\u0163area domina\u0163iei de clas\u0103, de ce un ministru socialist s\u0103 nu vr\u0103jeasc\u0103 \u00eentreaga lume burghez\u0103 cu cuv\u00e2nt\u0103rile lui despre colaborarea dintre clase?</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.01text#cit6\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eDogmatism \u015fi \u00ablibertatea criticii\u00bb\u201c", "text": "<p>Ni\u015fte oameni cu adev\u0103rat convin\u015fi c\u0103 au f\u0103cut s\u0103 progreseze \u015ftiin\u0163a ar cere nu libertatea noilor concep\u0163ii de a fiin\u0163a al\u0103turi de cele vechi, ci \u00eenlocuirea acestora din urm\u0103 prin cele dint\u00e2i.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.01text#cit7\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eDogmatism \u015fi \u00ablibertatea criticii\u00bb\u201c", "text": "<p>Noi \u00eenaint\u0103m \u00een grup compact pe un drum abrupt \u015fi anevoios, \u0163in\u00e2ndu-ne str\u00e2ns de m\u00e2n\u0103. Suntem \u00eenconjura\u0163i din toate p\u0103r\u0163ile de du\u015fmani \u015fi mai totdeauna suntem nevoi\u0163i s\u0103 p\u0103\u015fim sub focul lor. Ne-am unit de bun\u0103voie, tocmai pentru a lupta \u00eempotriva du\u015fmanilor \u015fi a nu aluneca \u00een mla\u015ftina vecin\u0103, ai c\u0103rei locuitori de la bun \u00eenceput ne-au repro\u015fat c\u0103 ne-am unit \u00eentr-un grup deosebit, aleg\u00e2nd calea luptei, \u015fi nu a \u00eemp\u0103ciuirii. \u015ei iat\u0103 c\u0103 unii dintre noi \u00eencep s\u0103 strige: s\u0103 intr\u0103m \u00een aceast\u0103 mla\u015ftin\u0103! Iar c\u00e2nd sunt mustra\u0163i, r\u0103spund: c\u00e2t sunte\u0163i de \u00eenapoia\u0163i! Cum nu v\u0103 e ru\u015fine s\u0103 ne contesta\u0163i libertatea de a v\u0103 chema pe un drum mai bun! \u2014 O, da, domnilor, sunte\u0163i liberi nu numai s\u0103 ne chema\u0163i, dar \u015fi s\u0103 v\u0103 duce\u0163i unde v\u0103 place, fie chiar \u015fi \u00een mla\u015ftin\u0103; ba chiar suntem de p\u0103rere c\u0103 adev\u0103ratul vostru loc e tocmai \u00een mla\u015ftin\u0103, \u015fi suntem gata s\u0103 facem tot ce ne st\u0103 \u00een putin\u0163\u0103 ca s\u0103 v\u0103 ajut\u0103m s\u0103 <i>v\u0103</i> muta\u0163i acolo. Numai c\u0103 trebuie s\u0103 da\u0163i drumul m\u00e2inilor noastre, s\u0103 nu v\u0103 ag\u0103\u0163a\u0163i de noi \u015fi s\u0103 nu \u00eentina\u0163i m\u0103re\u0163ul cuv\u00e2nt de libertate, fiindc\u0103 \u015fi noi suntem \u201eliberi\u201c s\u0103 mergem unde vrem, suntem liberi s\u0103 lupt\u0103m nu numai \u00eempotriva mla\u015ftinei, ci \u015fi \u00eempotriva acelora care cotesc spre mla\u015ftin\u0103!</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.01text#cit8\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eCritica \u00een Rusia\u201c", "text": "<p>\u00centr-o \u0163ar\u0103 absolutist\u0103, cu o pres\u0103 complet \u00eenc\u0103tu\u015fat\u0103, \u00een epoca unei reac\u0163iuni politice feroce, care prigonea p\u00e2n\u0103 \u015fi cele mai slabe manifest\u0103ri de nemul\u0163umire politic\u0103 \u015fi de protest, \u00ee\u015fi croie\u015fte pe nea\u015fteptate drum, \u00eentr-o literatur\u0103 <i>supus\u0103 cenzurii</i>, teoria marxismului revolu\u0163ionar, expus\u0103 \u00eentr-o limb\u0103 esopic\u0103, dar inteligibil\u0103 pentru to\u0163i cei pe care aceasta \u201e\u00eei intereseaz\u0103\u201c. Guvernul era obi\u015fnuit s\u0103 considere primejdioas\u0103 numai teoria curentului \u201eNarodnaia Volea\u201c (revolu\u0163ionar), \u015fi neobserv\u00e2nd, cum se \u00eent\u00e2mpl\u0103 de obicei, evolu\u0163ia ei l\u0103untric\u0103, se bucura de <i>orice</i> critic\u0103 \u00eendreptat\u0103 \u00eempotriva acestei teorii. P\u00e2n\u0103 s\u0103-\u015fi dea seama guvernul, p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd armata greoaie a cenzorilor \u015fi a jandarmilor s\u0103 descopere pe noul du\u015fman \u015fi s\u0103 se n\u0103pusteasc\u0103 asupra lui, a trecut o bun\u0103 bucat\u0103 de vreme (dup\u0103 socoteala noastr\u0103 ruseasc\u0103).</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c, \u201eCritica \u00een Rusia\u201c", "text": "<p>Aceast\u0103 team\u0103 de critic\u0103 pe care o manifest\u0103 adep\u0163ii libert\u0103\u0163ii criticii nu poate fi explicat\u0103 numai prin \u015firetenie [...]. Nu! Cei mai mul\u0163i economi\u015fti sunt absolut sinceri \u00een ostilitatea cu care privesc (\u015fi, dat\u0103 fiind esen\u0163a \u201eeconomismului\u201c, trebuie s\u0103 priveasc\u0103) orice dispute teoretice, divergen\u0163e frac\u0163ioniste, probleme politice ample, proiecte de a organiza pe revolu\u0163ionari etc.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.01text#cit9\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eEngels despre \u00eensemn\u0103tatea luptei teoretice\u201c", "text": "<p>Istoria a pus acum \u00een fa\u0163a noastr\u0103 o sarcin\u0103 imediat\u0103, care este <i>cea mai revolu\u0163ionar\u0103</i> dintre toate sarcinile <i>imediate</i> ale proletariatului din oricare alt\u0103 \u0163ar\u0103. \u00cendeplinirea acestei sarcini, dobor\u00e2rea celui mai puternic bastion al reac\u0163iunii nu numai europene, dar (putem spune acum) \u015fi asiatice, ar face din proletariatul rus avangarda proletariatului revolu\u0163ionar interna\u0163ional. \u015ei suntem \u00eendrept\u0103\u0163i\u0163i s\u0103 credem c\u0103 vom dob\u00e2ndi acest titlu de onoare, pe care l-au meritat \u00eenc\u0103 \u00eenainta\u015fii no\u015ftri, revolu\u0163ionarii din deceniul al 8-lea, dac\u0103 vom \u015fti s\u0103 insufl\u0103m mi\u015fc\u0103rii noastre, care este de o mie de ori mai larg\u0103 \u015fi mai profund\u0103, aceea\u015fi hot\u0103r\u00e2re \u015fi energie plin\u0103 de abnega\u0163ie.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.02text#cit10\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eSpontaneitatea maselor \u015fi con\u015ftiin\u0163a social-democra\u0163iei\u201c", "text": "<p>Dac\u0103 nici vorb\u0103 nu poate fi de o ideologie proprie elaborat\u0103 de masele muncitore\u015fti \u00eense\u015fi \u00een cursul mi\u015fc\u0103rii lor, atunci problema se poate pune <i>numai astfel:</i> ideologie burghez\u0103 sau ideologie socialist\u0103. \u00cen aceast\u0103 privin\u0163\u0103 nu exist\u0103 cale de mijloc (pentru c\u0103 omenirea n-a elaborat nici un fel de \u201ea treia\u201c ideologie; \u015fi, \u00een general, \u00eentr-o societate sf\u00e2\u015fiat\u0103 de contradic\u0163ii de clas\u0103 nu poate exista niciodat\u0103 o ideologie \u00een afar\u0103 de clase sau deasupra claselor).</p><p>[Asta nu \u00eenseamn\u0103, desigur, c\u0103 muncitorii nu particip\u0103 la aceast\u0103 elaborare. Dar ei particip\u0103 nu \u00een calitate de muncitori, ci \u00een calitate de teoreticieni ai socialismului, \u00een calitate de Proudhoni \u015fi Weitlingi, cu alte cuvinte particip\u0103 numai atunci c\u00e2nd \u015fi numai \u00een m\u0103sura \u00een care reu\u015fesc s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 \u00eentr-un grad mai mare sau mai mic \u015ftiin\u0163a veacului lor \u015fi s-o fac\u0103 s\u0103 progreseze.]</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.02text#cit11\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eSpontaneitatea maselor \u015fi con\u015ftiin\u0163a social-democra\u0163iei\u201c", "text": "<p><i>Orice</i> diminuare a ideologiei socialiste, orice <i>\u00eendep\u0103rtare</i> de ea \u00eenseamn\u0103 implicit o \u00eent\u0103rire a ideologiei burgheze. Se vorbe\u015fte de spontaneitate. Dar dezvoltarea <i>spontan\u0103</i> a mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti duce tocmai la subordonarea ei fa\u0163\u0103 de ideologia burghez\u0103, <i>are loc tocmai potrivit programului</i> \u201eCredo\u201c-ului, pentru c\u0103 mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 spontan\u0103 este trade-unionism, este Nur-Gewerkschaftlerei, iar trade-unionism nu \u00eenseamn\u0103 altceva dec\u00e2t \u00eenrobirea ideologic\u0103 a muncitorilor de c\u0103tre burghezie. De aceea sarcina noastr\u0103, sarcina social-democra\u0163iei, este de <i>a lupta \u00eempotriva spontaneit\u0103\u0163ii</i>, de <i>a abate</i> mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 de la tendin\u0163a ei spontan\u0103 trade-unionist\u0103 de a se pune sub aripa burgheziei \u015fi a o atrage sub aripa social-democra\u0163iei revolu\u0163ionare.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.03text#cit12\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201ePolitica trade-unionist\u0103 \u015fi politica social-democrat\u0103\u201c", "text": "<p>Social-democra\u0163ia revolu\u0163ionar\u0103 a inclus \u015fi include \u00eentotdeauna \u00een activitatea sa lupta pentru reforme. Dar ea se folose\u015fte de agita\u0163ia \u201eeconomic\u0103\u201c nu numai pentru a prezenta guvernului revendicarea de a \u00eenf\u0103ptui diferite m\u0103suri, dar \u015fi (\u00een primul r\u00e2nd) revendicarea de a \u00eenceta s\u0103 mai fie un guvern absolutist.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.03text#cit13\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eDemasc\u0103rile politice \u015fi \u00abcultivarea combativit\u0103\u0163ii revolu\u0163ionare\u00bb\u201c", "text": "<p>Una din condi\u0163iile esen\u0163iale pentru extinderea necesar\u0103 a agita\u0163iei politice este organizarea demasc\u0103rilor politice <i>multilaterale</i>.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.04text#cit14\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eMetodele primitive ale economi\u015ftilor \u015fi organiza\u0163ia de revolu\u0163ionari\u201c", "text": "<p>Este deosebit de necesar s\u0103 trezim \u00een fiecare dintre cei care particip\u0103 sau care au de g\u00e2nd s\u0103 participe la munca practic\u0103 nemul\u0163umirea fa\u0163\u0103 de <i>metodele primitive</i> care domnesc la noi \u015fi hot\u0103r\u00e2rea nestr\u0103mutat\u0103 de a ne debarasa de ele.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.04text#cit15\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eMetodele primitive ale economi\u015ftilor \u015fi organiza\u0163ia de revolu\u0163ionari\u201c", "text": "<p>Aceast\u0103 lupt\u0103 trebuie s\u0103 fie organizat\u0103 \u201edup\u0103 toate regulile artei\u201c de c\u0103tre oameni care se ocup\u0103 cu activitatea revolu\u0163ionar\u0103 ca revolu\u0163ionari de profesie. Organizarea acestei lupte n-a devenit <i>mai pu\u0163in necesar\u0103</i> din pricin\u0103 c\u0103 \u00een mi\u015fcare sunt atrase \u00een mod spontan masele. Dimpotriv\u0103, ca urmare a acestui fapt, organizarea devine <i>mai necesar\u0103</i>.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.04text#cit16\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eMetodele primitive ale economi\u015ftilor \u015fi organiza\u0163ia de revolu\u0163ionari\u201c", "text": "<p><i>Cea mai mare</i> aten\u0163ie trebuie s-o acord\u0103m <i>ridic\u0103rii</i> muncitorilor la nivelul revolu\u0163ionarilor, \u015fi nicidecum <i>cobor\u00e2rii</i> noastre neap\u0103rat p\u00e2n\u0103 la nivelul \u201emasei muncitore\u015fti\u201c.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.05text#cit17\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201e\u00abPlanul\u00bb unui ziar politic pe \u00eentreaga Rusie\u201c", "text": "<p><i>Orice</i> problem\u0103 \u201ese \u00eenv\u00e2rte\u015fte \u00eentr-un cerc vicios\u201c, deoarece \u00eentreaga via\u0163\u0103 politic\u0103 este un lan\u0163 nesf\u00e2r\u015fit, format dintr-un nesf\u00e2r\u015fit \u015fir de verigi. Toat\u0103 iscusin\u0163a omului politic const\u0103 tocmai \u00een a g\u0103si \u015fi \u00een a se prinde cu toat\u0103 puterea de veriga care este cel mai greu s\u0103-i fie smuls\u0103 dm m\u00e2ini, care este cea mai important\u0103 \u00een momentul dat \u015fi care garanteaz\u0103 \u00een cea mai mare m\u0103sur\u0103 posesorului ei posesiunea \u00eentregului lan\u0163.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.05text#cit18\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201e\u00abPlanul\u00bb unui ziar politic pe \u00eentreaga Rusie\u201c", "text": "<p>Ziarul nu este numai un propagandist colectiv \u015fi un agitator colectiv, ci \u015fi un organizator colectiv.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eUn pas \u00eenainte, doi pa\u015fi \u00eenapoi\u201c", "text": "<p>Se pune acum \u00eentrebarea: dac\u0103 congresul a fost o lupt\u0103 \u00eentre elementele iskriste \u015fi cele antiiskriste, n-au existat oare \u015fi elemente intermediare, nestatornice, care au oscilat \u00eentre iskri\u015fti \u015fi antiiskri\u015fti? Oricine cunoa\u015fte c\u00e2t de c\u00e2t partidul nostru \u015fi fizionomia obi\u015fnuit\u0103 a diferitelor congrese va fi apriori \u00eenclinat s\u0103 r\u0103spund\u0103 afirmativ la aceast\u0103 \u00eentrebare.</p>", "an": "1904", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eUn pas \u00eenainte, doi pa\u015fi \u00eenapoi\u201c, \u201eParagraful 1 din Statut\u201c", "text": "<p>Orice divergen\u0163\u0103 <i>mic\u0103</i> poate s\u0103 devin\u0103 <i>mare</i> dac\u0103 insi\u015fti asupra ei, dac\u0103 o pui pe primul plan, dac\u0103 <i>te apuci</i> s\u0103-i cau\u0163i toate r\u0103d\u0103cinile \u015fi toate ramifica\u0163iile.</p>", "an": "1904", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eUn pas \u00eenainte, doi pa\u015fi \u00eenapoi\u201c, \u201eParagraful 1 din Statut\u201c", "text": "<p>Construim noi oare un partid pornind de la nucleul de <i>social-democra\u0163i</i> deja constituit \u015fi \u00eenchegat care a organizat, de pild\u0103, congresul partidului \u015fi care trebuie sa l\u0103rgeasc\u0103 \u015fi s\u0103 \u00eenmul\u0163easc\u0103 diferitele organiza\u0163ii de partid, sau ne mul\u0163umim cu <i>fraza</i> lini\u015ftitoare c\u0103 to\u0163i cei care ne ajut\u0103 sunt membri de partid?</p>", "an": "1904", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eSarcini noi \u015fi for\u0163e noi\u201c", "text": "<p>La \u00eenceput eram nevoi\u0163i s\u0103-i \u00eenv\u0103\u0163\u0103m carte pe muncitori, at\u00e2t la propriu c\u00e2t \u015fi la figurat. Acum nivelul cuno\u015ftin\u0163elor politice a crescut at\u00e2t de mult, \u00eenc\u00e2t putem \u015fi trebuie s\u0103 ne concentr\u0103m toate for\u0163ele noastre asupra unor scopuri social-democrate mai directe, care prev\u0103d conducerea \u00een mod organizat a torentului revolu\u0163ionar.</p>", "an": "1905", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eDou\u0103 tactici ale social-democra\u0163iei \u00een revolu\u0163ia democratic\u0103\u201c", "text": "<p>Social-democra\u0163ia \u00eens\u0103 vrea, dimpotriv\u0103, s\u0103 dezvolte lupta de clas\u0103 a proletariatului \u015fi s\u0103-l fac\u0103 s\u0103 participe, cu rol de conduc\u0103tor, la revolu\u0163ia popular\u0103 din Rusia, adic\u0103 s\u0103 \u00eemping\u0103 aceast\u0103 revolu\u0163ie p\u00e2n\u0103 la dictatura democratic\u0103 a proletariatului \u015fi a \u0163\u0103r\u0103nimii.</p>", "an": "1905", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201ePrefa\u0163a la culegerea \u00ab\u00cen 12 ani\u00bb\u201c", "text": "<p>Gre\u015feala fundamental\u0103 a celor care polemizeaz\u0103 ast\u0103zi \u00eempotriva bro\u015furii \u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c const\u0103 \u00een aceea c\u0103 ei desprind cu totul aceast\u0103 lucrare din leg\u0103tura ei cu o anumita situa\u0163ie istoric\u0103, cu o anumit\u0103 perioad\u0103 \u2014 de mult trecut\u0103 \u2014 din dezvoltarea partidului nostru.</p>", "an": "1907", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201ePe marginea a dou\u0103 scrisori\u201c", "text": "<p>Atunci c\u00e2nd masele asimileaz\u0103 o experien\u0163\u0103 nou\u0103 \u015fi foarte bogat\u0103 de lupt\u0103 direct revolu\u0163ionar\u0103, lupta teoretic\u0103 pentru concep\u0163ia revolu\u0163ionar\u0103, adic\u0103 pentru marxismul revolu\u0163ionar, devine lozinca zilei.</p>", "an": "1908", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201ePe marginea a dou\u0103 scrisori\u201c", "text": "<p>Faptul c\u0103 acum, c\u00e2nd valul e \u00een descre\u015ftere, r\u0103m\u00e2n \u015fi vor r\u0103m\u00e2ne la noi numai adev\u0103ra\u0163ii marxi\u015fti nu ne sperie, ci ne bucur\u0103.</p>", "an": "1908", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eMaterialism \u015fi empiriocriticism\u201c", "text": "<p>1) Lucrurile exist\u0103 independent de con\u015ftiin\u0163a noastr\u0103, independent de senza\u0163iile noastre, \u00een afara noastr\u0103, c\u0103ci e ne\u00eendoielnic c\u0103 alizarina a existat \u015fi ieri \u00een gudron \u015fi tot at\u00e2t de ne\u00eendoielnic e c\u0103 ieri nu \u015ftiam nimic despre aceast\u0103 existen\u0163\u0103, nu c\u0103p\u0103tasem nici un fel de senza\u0163ii din partea acestei alizarine.</p><p>2) Nu exist\u0103 \u015fi nici nu poate exista vreo deosebire principial\u0103 \u00eentre fenomen \u015fi lucru \u00een sine. Nu exist\u0103 dec\u00e2t deosebirea dintre ceea ce este cunoscut \u015fi ceea ce \u00eenc\u0103 nu este cunoscut, iar elucubra\u0163iile filozofice ale acelora care pretind c\u0103 \u00eentre fenomen \u015fi lucru \u00een sine exist\u0103 un hotar de netrecut, c\u0103 lucrul \u00een sine se afl\u0103 \u201edincolo\u201c de fenomene (Kant) sau c\u0103 ar fi posibil \u015fi necesar s\u0103 ne desp\u0103r\u0163im printr-o barier\u0103 filozofic\u0103 de problema lumii necunoscute \u00eenc\u0103 \u00eentr-o privin\u0163\u0103 sau alta, dar existente \u00een afara noastr\u0103 (Hume), toate acestea nu sunt dec\u00e2t absurdit\u0103\u0163i, Schrullen, tertipuri, n\u0103scociri.</p><p>3) \u00cen domeniul teoriei cunoa\u015fterii, ca \u015fi \u00een toate celelalte domenii ale \u015ftiin\u0163ei, trebuie s\u0103 privim lucrurile \u00een mod dialectic, adic\u0103 s\u0103 nu consider\u0103m cunoa\u015fterea noastr\u0103 ca ceva definitiv \u015fi imuabil, ci s\u0103 analiz\u0103m \u00een ce mod apare <i>cunoa\u015fterea</i> din <i>necunoa\u015ftere</i>, \u00een ce mod cunoa\u015fterea incomplet\u0103, neprecis\u0103 devine mai complet\u0103 \u015fi mai precis\u0103.</p>", "an": "1909", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eMaterialism \u015fi empiriocriticism\u201c", "text": "<p>Odat\u0103 ce ve\u0163i adopta punctul de vedere al dezvolt\u0103rii cunoa\u015fterii umane din necunoa\u015ftere, ve\u0163i vedea c\u0103 milioane de exemple tot at\u00e2t de simple ca descoperirea alizarinei \u00een gudron, milioane de observa\u0163ii nu numai din istoria \u015ftiin\u0163ei \u015fi tehnicii, dar \u015fi din via\u0163a de fiecare zi a tuturor \u015fi a fiec\u0103ruia demonstreaz\u0103 omului transformarea \u201elucrurilor \u00een sine\u201c \u00een \u201elucruri pentru noi\u201c.</p>", "an": "1909", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eMaterialism \u015fi empiriocriticism\u201c", "text": "<p>Se \u00een\u0163elege de la sine c\u0103, analiz\u00e2nd problema leg\u0103turii dintre o anumit\u0103 \u015fcoal\u0103 a fizicienilor moderni \u015fi rena\u015fterea idealismului filozofic, nu inten\u0163ion\u0103m c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in s\u0103 intr\u0103m \u00een examinarea teoriilor speciale ale fizicii. Pe noi ne intereseaz\u0103 exclusiv concluziile gnoseologice care rezult\u0103 din anumite teze \u015fi din anumite descoperiri unanim cunoscute. Aceste concluzii gnoseologice se impun de la sine \u00een asemenea m\u0103sur\u0103, \u00eenc\u00e2t au \u015fi \u00eenceput s\u0103 preocupe pe mul\u0163i fizicieni. Mai mult, \u00een r\u00e2ndurile fizicienilor au \u015fi ap\u0103rut orient\u0103ri diferite, pe acest teren se formeaz\u0103 anumite \u015fcoli. De aceea sarcina noastr\u0103 se reduce la a \u00eenf\u0103\u0163i\u015fa \u00een mod clar esen\u0163a divergen\u0163elor dintre aceste orient\u0103ri, precum \u015fi raportul dintre ele \u015fi liniile fundamentale ale filozofiei.</p>", "an": "1909", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eMaterialism \u015fi empiriocriticism\u201c", "text": "<p>\u00cend\u0103r\u0103tul scolasticii gnoseologice a empiriocriticismului nu se poate s\u0103 nu vedem lupta dintre partidele existente \u00een domeniul filozofiei, lupt\u0103 care \u00een ultima analiz\u0103 exprim\u0103 tendin\u0163ele \u015fi ideologia claselor antagoniste din societatea contemporan\u0103.</p>", "an": "1909", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eDespre lozinci \u015fi despre organizarea activit\u0103\u0163ii social-democrate \u00een Dum\u0103 \u015fi \u00een afara Dumei\u201c", "text": "<p>Arta oric\u0103rui propagandist \u015fi a oric\u0103rui agitator const\u0103 tocmai \u00een priceperea de a influen\u0163a \u00een modul cel mai eficace auditoriul respectiv, f\u0103c\u00e2nd ca un anumit adev\u0103r sa devin\u0103 pentru el c\u00e2t mai conving\u0103tor, c\u00e2t mai u\u015for de \u00een\u0163eles, c\u00e2t mai evident \u015fi mai lesne de re\u0163inut.</p>", "an": "1911", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.01text#cit19\">\u201eTrei izvoare \u015fi trei p\u0103r\u0163i constitutive ale marxismului\u201c</a>", "text": "<p><i>\u00centreaga</i> \u015ftiin\u0163\u0103 oficial\u0103 \u015fi liberal\u0103 <i>ap\u0103r\u0103</i>, \u00eentr-un fel sau altul, robia salariat\u0103, pe c\u00e2nd marxismul a declarat acestei robii un r\u0103zboi necru\u0163\u0103tor.</p>", "an": "1913", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.01text#cit20\">\u201eTrei izvoare \u015fi trei p\u0103r\u0163i constitutive ale marxismului\u201c</a>", "text": "<p>\u00cenv\u0103\u0163\u0103tura lui Marx este atotputernic\u0103 fiindc\u0103 este just\u0103. Ea este complet\u0103 \u015fi armonioas\u0103, d\u00e2nd oamenilor o concep\u0163ie unitar\u0103 despre lume, o concep\u0163ie care nu se \u00eempac\u0103 cu nici o supersti\u0163ie, cu nici o reac\u0163iune, cu nici o ap\u0103rare a asupririi burgheze. Ea este succesoarea legitim\u0103 a tot ce a creat omenirea mai bun \u00een secolul al XIX-lea: filozofia german\u0103, economia politic\u0103 englez\u0103 \u015fi socialismul francez.</p>", "an": "1913", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.01text#cit21\">\u201eTrei izvoare \u015fi trei p\u0103r\u0163i constitutive ale marxismului\u201c</a>", "text": "<p>Acolo unde economi\u015ftii burghezi vedeau o rela\u0163ie \u00eentre lucruri (schimb de marf\u0103 contra marf\u0103), Marx a descoperit <i>rela\u0163ii \u00eentre oameni</i>.</p>", "an": "1913", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.01text#cit22\">\u201eTrei izvoare \u015fi trei p\u0103r\u0163i constitutive ale marxismului\u201c</a>", "text": "<p>Capitalul, creat prin munca muncitorului, asupre\u015fte pe muncitor, ruineaz\u0103 pe micii patroni \u015fi creeaz\u0103 o armat\u0103 de \u015fomeri.</p>", "an": "1913", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.01text#cit23\">\u201eTrei izvoare \u015fi trei p\u0103r\u0163i constitutive ale marxismului\u201c</a>", "text": "<p>Zdrobind mica produc\u0163ie, capitalul duce la sporirea productivit\u0103\u0163ii muncii \u015fi la crearea unei situa\u0163ii de monopol pentru uniunile celor mai mari capitali\u015fti.</p>", "an": "1913", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.01text#cit24\">\u201eTrei izvoare \u015fi trei p\u0103r\u0163i constitutive ale marxismului\u201c</a>", "text": "<p>Capitalismul a \u00eenvins \u00een toat\u0103 lumea, \u00eens\u0103 aceast\u0103 biruin\u0163\u0103 este numai preludiul biruin\u0163ei muncii asupra capitalului.</p>", "an": "1913", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.01text#cit25\">\u201eTrei izvoare \u015fi trei p\u0103r\u0163i constitutive ale marxismului\u201c</a>", "text": "<p>C\u00e2nd iob\u0103gia a fost r\u0103sturnat\u0103 \u015fi <i>\u201elibera\u201c</i> societate capitalist\u0103 a ap\u0103rut la lumina zilei, s-a v\u0103zut \u00eendat\u0103 c\u0103 aceast\u0103 libertate \u00eensemna un nou sistem de asuprire \u015fi exploatare a poporului muncitor.</p>", "an": "1913", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.01text#cit26\">\u201eTrei izvoare \u015fi trei p\u0103r\u0163i constitutive ale marxismului\u201c</a>", "text": "<p>Oamenii au fost \u015fi vor fi \u00eentotdeauna victime stupide ale \u00een\u015fel\u0103rii \u015fi ale auto\u00een\u015fel\u0103rii \u00een politic\u0103 at\u00e2ta timp c\u00e2t nu vor \u00eenv\u0103\u0163a s\u0103 caute \u00eend\u0103r\u0103tul fiec\u0103rei fraze, declara\u0163ii \u015fi f\u0103g\u0103duieli cu caracter moral, religios, politic sau social <i>interesele</i> unor clase sau ale altora.</p>", "an": "1913", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.01text#cit27\">\u201eTrei izvoare \u015fi trei p\u0103r\u0163i constitutive ale marxismului\u201c</a>", "text": "<p>Iar pentru a sf\u0103r\u00e2ma \u00eempotrivirea acestor clase exist\u0103 <i>un singur</i> mijloc: a g\u0103si \u00een \u00eens\u0103\u015fi societatea care ne \u00eenconjur\u0103, a lumina \u015fi a organiza pentru lupt\u0103 for\u0163ele care pot \u2014 \u015fi, datorit\u0103 situa\u0163iei lor sociale, <i>trebuie</i> \u2014 s\u0103 constituie for\u0163a capabil\u0103 s\u0103 \u00eenl\u0103ture vechiul \u015fi s\u0103 creeze noul.</p>", "an": "1913", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eConspectul c\u0103r\u0163ii lui Hegel \u00ab\u015etiin\u0163a logicii\u00bb\u201c", "text": "<p>\u00cen general m\u0103 str\u0103duiesc s\u0103-l citesc pe Hegel \u00een chip materialist: Hegel (dup\u0103 cum spune Engels) este materialism cu capul \u00een jos. Adic\u0103 elimin \u00een mare parte pe bunul dumnezeu, absolutul, ideea pur\u0103 etc.</p>", "an": "1914", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.03text#cit87\">\u201eConspectul c\u0103r\u0163ii lui Hegel \u00ab\u015etiin\u0163a logicii\u00bb\u201c</a>", "text": "<p><span class=\"spt\"><i>Dialectica</i></span> este teoria care ne arat\u0103 cum pot fi \u015fi cum sunt (cum devin) <span class=\"spt\"><i>identice contrariile</i></span>, \u00een ce condi\u0163ii sunt ele identice, transform\u00e2ndu-se unul \u00een altul, de ce mintea omeneasc\u0103 nu trebuie s\u0103 ia aceste contrarii ca moarte, \u00eencremenite, ci ca vii, condi\u0163ionate, mobile, ca transform\u00e2ndu-se unul \u00eentr-altul.</p>", "an": "1914", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.03text#cit88\">\u201eConspectul c\u0103r\u0163ii lui Hegel \u00ab\u015etiin\u0163a logicii\u00bb\u201c</a>", "text": "<p>Citind... Aceste p\u0103r\u0163i ale lucr\u0103rii ar trebui s\u0103 fie numite: cel mai bun mijloc de a c\u0103p\u0103ta dureri de cap.</p>", "an": "1914", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.03text#cit89\">\u201eConspectul c\u0103r\u0163ii lui Hegel \u00ab\u015etiin\u0163a logicii\u00bb\u201c</a>", "text": "<p>Nu po\u0163i \u00een\u0163elege pe deplin \u201eCapitalul\u201c lui Marx, \u015fi mai ales capitolul I, f\u0103r\u0103 s\u0103 fi studiat temeinic \u015fi f\u0103r\u0103 s\u0103 fi \u00een\u0163eles <i>\u00eentreaga</i> Logic\u0103 a lui Hegel. Prin urmare, nici un marxist nu l-a \u00een\u0163eles pe Marx timp de o jum\u0103tate de secol!!</p>", "an": "1914", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.04text#cit28\">\u201e\u00cen jurul problemei dialecticii\u201c</a>", "text": "<p>Dialectica ca o cunoa\u015ftere <i>vie</i>, multilateral\u0103 (implic\u00e2nd o ne\u00eencetat\u0103 sporire a aspectelor), implic\u00e2nd o mul\u0163ime inepuizabil\u0103 de nuan\u0163e \u00een orice mod de abordare a realit\u0103\u0163ii, de apropiere de ea (cu un sistem filozofic care se constituie \u00eentr-un tot, pornind de la fiecare nuan\u0163\u0103).</p>", "an": "1913", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.04text#cit29\">\u201e\u00cen jurul problemei dialecticii\u201c</a>", "text": "<p>Din punctul de vedere al materialismului vulgar, simplist, metafizic, idealismul filozofic nu este <i>dec\u00e2t</i> o inep\u0163ie. Din punctul de vedere al materialismului <i>dialectic</i>, dimpotriv\u0103, idealismul filozofic este o dezvoltare (amplificare, umflare) <i>unilateral\u0103</i>, exagerat\u0103, uberschwengliches (Dietzgen) a uneia dintre tr\u0103s\u0103turile, limitele cunna\u015fterii, care devine astfel un absolut, <i>rupt</i> de materie, de natur\u0103, divinizat.</p>", "an": "1913", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.04text#cit30\">\u201e\u00cen jurul problemei dialecticii\u201c</a>", "text": "<p>Cunoa\u015fterea omului nu este (respectiv nu urmeaz\u0103) o linie dreapt\u0103, ci o linie curb\u0103, care se apropie infinit de o serie de cercuri, de o spiral\u0103. Orice segment, por\u0163iune, buc\u0103\u0163ic\u0103 din aceast\u0103 linie curb\u0103 poate fi transformat\u0103 (unilateral transformat\u0103) \u00eentr-o linie dreapt\u0103 independent\u0103, \u00eentreag\u0103, care duce (dac\u0103 nu vezi p\u0103durea din cauza copacilor) \u00een mla\u015ftin\u0103, la clericalism (unde ea este <span class=\"spt\"><i>consolidat\u0103</i></span> de interesele de clas\u0103 ale claselor dominante).</p>", "an": "1913", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eUnitate\u201c", "text": "<p>Unitatea este un lucru m\u0103re\u021b \u0219i o lozinc\u0103 m\u0103rea\u021b\u0103! Dar cauza muncitoreasc\u0103 are nevoie de <i>unitatea marxi\u0219tilor</i>, \u0219i nu de o unitate a marxi\u0219tilor cu cei ce s\u00eent adversarii marxismului \u0219i \u00eel denatureaz\u0103.</p>", "an": "1914", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eR\u0103zboiul european \u015fi socialismul interna\u0163ional\u201c", "text": "<p>Ceea ce-l \u00eendurereaz\u0103 cel mai mult pe socialist nu sunt ororile r\u0103zboiului [...] ci oroarea tr\u0103d\u0103rii comise de conduc\u0103torii socialismului de ast\u0103zi, oroarea falimentului Interna\u0163ionalei de ast\u0103zi.</p>", "an": "1914", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eSub pavilion str\u0103in\u201c", "text": "<p>Democra\u0163ia contemporan\u0103 va r\u0103m\u00e2ne credincioas\u0103 sie\u015fi numai dac\u0103 nu se va al\u0103tura nici uneia dintre burgheziile imperialiste, dac\u0103 va declara c\u0103 \u201eambele sunt la fel de rele\u201c, dac\u0103 va dori insuccesul burgheziei imperialiste din fiecare \u0163ar\u0103. Orice alt\u0103 hot\u0103r\u00e2re nu este \u00een realitate dec\u00e2t na\u0163ional-liberal\u0103, neav\u00e2nd nimic comun cu adev\u0103ratul interna\u0163ionalism.</p>", "an": "1915", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.02text#cit31\">\u201eSocialismul \u015fi r\u0103zboiul\u201c</a>", "text": "<p>Suntem con\u015ftien\u0163i de imposibilitatea de a se pune cap\u0103t r\u0103zboaielor at\u00e2ta timp c\u00e2t nu au fost desfiin\u0163ate clasele \u015fi nu a fost instaurat socialismul.</p>", "an": "1915", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.02text#cit32\">\u201eSocialismul \u015fi r\u0103zboiul\u201c</a>", "text": "<p>R\u0103zboaiele civile, adic\u0103 r\u0103zboaiele claselor asuprite \u00eempotriva celor asupritoare, ale sclavilor \u00eempotriva st\u0103p\u00e2nilor de sclavi, ale \u0163\u0103ranilor iobagi \u00eempotriva mo\u015fierilor, ale muncitorilor salaria\u0163i \u00eempotriva burgheziei le consider\u0103m pe deplin legitime, progresiste \u015fi necesare.</p>", "an": "1915", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.02text#cit33\">\u201eSocialismul \u015fi r\u0103zboiul\u201c</a>", "text": "<p>Dac\u0103 Marocul ar declara m\u00e2ine r\u0103zboi Fran\u0163ei, India \u2014 Angliei, Persia sau China \u2014 Rusiei etc., acestea ar fi r\u0103zboaie \u201edrepte\u201c, \u201ede ap\u0103rare\u201c, <i>indiferent</i> cine ar ataca primul, \u015fi orice socialist ar dori ca statele asuprite, dependente, lipsite de drepturi depline, s\u0103 \u00eenving\u0103 \u201emarile\u201c puteri asupritoare, sclavagiste, pr\u0103dalnice.</p>", "an": "1915", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.02text#cit34\">\u201eSocialismul \u015fi r\u0103zboiul\u201c</a>", "text": "<p>Clasa muncitoare nu poate s\u0103-\u015fi duc\u0103 la \u00eendeplinire rolul s\u0103u revolu\u0163ionar mondial dac\u0103 nu duce un r\u0103zboi necru\u0163\u0103tor \u00eempotriva acestei atitudini de renegare, \u00eempotriva acestei lipse de caracter, \u00eempotriva acestui servilism \u00een fa\u0163a oportunismului \u015fi \u00eempotriva acestei nemaipomenite vulgariz\u0103ri teoretice a marxismului.</p>", "an": "1915", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.02text#cit35\">\u201eSocialismul \u015fi r\u0103zboiul\u201c</a>", "text": "<p>R\u0103zboiul a provocat, desigur, o criz\u0103 extrem de acut\u0103 \u015fi a agravat la maximum mizeria maselor. Caracterul reac\u0163ionar al acestui r\u0103zboi, minciuna sfruntat\u0103 a burgheziei din <i>toate</i> \u0163\u0103rile, care-\u015fi camufleaz\u0103 scopurile sale de jaf \u00eend\u0103r\u0103tul \u201eideologiei na\u0163ionale\u201c, \u00een condi\u0163iile unei situa\u0163ii obiectiv-revolu\u0163ionare, toate acestea creeaz\u0103 \u00een mod inevitabil o stare de spirit revolu\u0163ionar\u0103 \u00een mase. Datoria noastr\u0103 este s\u0103 le ajut\u0103m s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103, s\u0103 ad\u00e2nceasc\u0103 \u015fi s\u0103 exprime \u00eentr-o form\u0103 precis\u0103 aceast\u0103 stare de spirit. Aceast\u0103 sarcin\u0103 \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte expresia just\u0103 numai \u00een lozinca transform\u0103rii r\u0103zboiului imperialist \u00een r\u0103zboi civil, \u015fi <i>orice</i> lupt\u0103 de clas\u0103 consecvent\u0103 \u00een cursul r\u0103zboiului, orice tactic\u0103 a \u201eac\u0163iunii de mas\u0103\u201c aplicat\u0103 cu seriozitate duc \u00een mod inevitabil la acest lucru.</p>", "an": "1915", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eSocialismul \u015fi r\u0103zboiul\u201c", "text": "<p>\u00centr-un r\u0103zboi reac\u0163ionar nu se poate ca clasa revolu\u0163ionar\u0103 s\u0103 nu doreasc\u0103 \u00eenfr\u00e2ngerea guvernului din propria sa \u0163ar\u0103, nu se poate s\u0103 nu vad\u0103 leg\u0103tura dintre insuccesele \u00eenregistrate de acesta pe t\u0103r\u00e2m militar \u015fi posibilitatea de a-l r\u0103sturna mai u\u015for.</p>", "an": "1915", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eSocialismul \u015fi r\u0103zboiul\u201c", "text": "<p>Sociali\u015ftii trebuie s\u0103 explice maselor c\u0103, \u00een afar\u0103 de r\u0103sturnarea pe cale revolu\u0163ionar\u0103 a \u201epropriilor\u201c guverne, pentru ele nu exist\u0103 alt\u0103 salvare \u015fi c\u0103 \u00een vederea atingerii acestui scop trebuie folosite dificult\u0103\u0163ile \u00eent\u00e2mpinate de guverne \u00een r\u0103zboiul actual.</p>", "an": "1915", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eSocialismul \u015fi r\u0103zboiul\u201c", "text": "<p>Sociali\u015ftii nu-\u015fi pot atinge \u0163elul lor m\u0103re\u0163 f\u0103r\u0103 a lupta \u00eempotriva oric\u0103rei asupriri a na\u0163iunilor.</p>", "an": "1915", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eSocialismul \u015fi r\u0103zboiul\u201c", "text": "<p>Sociali\u015ftii care apar\u0163in na\u0163iunilor <i>asuprite</i> trebuie, la r\u00e2ndul lor, s\u0103 lupte neap\u0103rat pentru o unitate deplin\u0103 (inclusiv organizatoric\u0103) \u00eentre <i>muncitorii</i> na\u0163iunilor asuprite \u015fi cei ai na\u0163iunilor asupritoare.</p>", "an": "1915", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.05.02text#cit36\">\u201eImperialismul, stadiul cel mai \u00eenalt al capitalismului\u201c</a>", "text": "<p>R\u0103zboiul din 1914\u20141918 a fost de ambele p\u0103r\u0163i un r\u0103zboi imperialist (adic\u0103 un r\u0103zboi t\u00e2lh\u0103resc, de cotropire, de jaf), un r\u0103zboi pentru \u00eemp\u0103r\u0163irea lumii, pentru \u00eemp\u0103r\u0163irea \u015fi re\u00eemp\u0103r\u0163irea coloniilor, a \u201esferelor de influen\u0163\u0103\u201c ale capitalului financiar etc.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre I. F. Armand, 25 noiembrie 1916", "text": "<p>Noi, social-democra\u0163ii, suntem \u00eentotdeauna pentru democra\u0163ie nu \u201e\u00een interesul capitalismului\u201c, ci \u00een interesul cur\u0103\u0163irii drumului \u00een fa\u0163a mi\u015fc\u0103rii <i>noastre</i>, cur\u0103\u0163ire care e cu neputin\u0163\u0103 f\u0103r\u0103 dezvoltarea capitalismului.</p>", "an": "", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.05.12text#cit37\">\u201eImperialismul, stadiul cel mai \u00eenalt al capitalismului\u201c</a>", "text": "<p>C\u00e2nd (pe la 1900) <sup>9</sup>/<sub>10</sub> din Africa au ajuns s\u0103 fie deja acaparate, c\u00e2nd lumea \u00eentreag\u0103 a ajuns s\u0103 fie deja \u00eemp\u0103r\u0163it\u0103, a \u00eenceput \u00een mod inevitabil era st\u0103p\u00e2nirii coloniale monopoliste \u015fi, prin urmare, era luptei deosebit de \u00eenver\u015funate pentru \u00eemp\u0103r\u0163irea \u015fi re\u00eemp\u0103r\u0163irea lumii.</p>", "an": "1916", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.05.12text#cit38\">\u201eImperialismul, stadiul cel mai \u00eenalt al capitalismului\u201c</a>", "text": "<p>Monopoluri, oligarhie, tendin\u0163e de domina\u0163ie \u00een locul tendin\u0163elor de libertate, exploatarea unui num\u0103r tot mai mare de na\u0163iuni mici sau slabe de c\u0103tre un m\u0103nunchi de na\u0163iuni foarte bogate sau foarte puternice, toate acestea au generat acele tr\u0103s\u0103turi distinctive ale imperialismului care ne determin\u0103 s\u0103-l caracteriz\u0103m drept capitalism parazitar sau \u00een putrefac\u0163ie.</p>", "an": "1916", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06.01text#cit39\">\u201eStatul \u015fi revolu\u0163ia\u201c</a>", "text": "<p>Majoritatea a\u015fa-numitelor mari puteri exploateaz\u0103 \u015fi asupresc de mult\u0103 vreme o serie \u00eentreag\u0103 de popoare mici \u015fi slabe. Iar r\u0103zboiul imperialist este tocmai un r\u0103zboi pentru \u00eemp\u0103r\u0163irea \u015fi re\u00eemp\u0103r\u0163irea acestor pr\u0103zi.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06.03text#cit40\">\u201eStatul \u015fi revolu\u0163ia\u201c</a>", "text": "<p>Armata permanent\u0103 \u015fi poli\u0163ia sunt principalele instrumente ale for\u0163ei puterii de stat, dar ar putea oare sta lucrurile \u015fi altfel?</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06.03text#cit41\">\u201eStatul \u015fi revolu\u0163ia\u201c</a>", "text": "<p>Democra\u0163ii mic-burghezi, de soiul sociali\u015ftilor-revolu\u0163ionari \u015fi al men\u015fevicilor no\u015ftri, ca \u015fi fra\u0163ii lor buni, to\u0163i social-\u015fovini\u015ftii \u015fi oportuni\u015ftii din Europa occidental\u0103, a\u015fteapt\u0103 \u00eens\u0103 ceva \u201emai mult\u201c de la votul universal. Ei \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fesc \u015fi sugereaz\u0103 \u015fi poporului ideea fals\u0103 c\u0103 \u201e\u00een statul <i>actual\u201c</i> votul universal ar fi \u00eentr-adev\u0103r \u00een stare s\u0103 exprime voin\u0163a majorit\u0103\u0163ii oamenilor muncii \u015fi s\u0103 asigure \u00eenf\u0103ptuirea ei.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06.03text#cit42\">\u201eStatul \u015fi revolu\u0163ia\u201c</a>", "text": "<p>Semnifica\u0163ia acestei idei [\u201edispari\u0163ia treptat\u0103\u201c a statului] nu constituie un subiect de discu\u0163ii \u015fi nici m\u0103car de reflec\u0163ie \u00een r\u00e2ndurile partidelor socialiste de ast\u0103zi.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06.05text#cit43\">\u201eStatul \u015fi revolu\u0163ia\u201c</a>", "text": "<p>Clasa muncitoare trebuie <span class=\"spt\"><i>s\u0103 zdrobeasc\u0103, s\u0103 sf\u0103r\u00e2me</i></span> \u201ema\u015fina de stat a\u015fa cum este\u201c, \u015fi nu s\u0103 se limiteze la simpla ei cucerire.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06.07text#cit44\">\u201eStatul \u015fi revolu\u0163ia\u201c</a>", "text": "<p>Democra\u0163ie pentru o minoritate infim\u0103, democra\u0163ie pentru cei boga\u0163i, \u2014 iat\u0103 democratismul societ\u0103\u0163ii capitaliste.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06.07text#cit45\">\u201eStatul \u015fi revolu\u0163ia\u201c</a>", "text": "<p>Cei asupri\u0163i sunt l\u0103sa\u0163i s\u0103 hot\u0103rasc\u0103 o dat\u0103 la c\u00e2\u0163iva ani care anume din reprezentan\u0163ii clasei asupritoare \u00eei va reprezenta \u015fi \u00eei va c\u0103lca \u00een picioare \u00een parlament!</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06.07text#cit46\">\u201eStatul \u015fi revolu\u0163ia\u201c</a>", "text": "<p>Dictatura proletariatului, adic\u0103 organizarea avang\u0103rzii celor asupri\u0163i \u00een clas\u0103 dominant\u0103 pentru reprimarea asupritorilor, nu poate da na\u015ftere numai unei simple l\u0103rgiri a democra\u0163iei. <i>Al\u0103turi</i> de o uria\u015f\u0103 l\u0103rgire a democratismului, care devine <span class=\"spt\"><i>pentru prima oar\u0103</i></span> un democratism pentru cei s\u0103raci, un democratism pentru popor, \u015fi nu un democratism pentru cei boga\u0163i, dictatura proletariatului aduce, totodat\u0103, o serie de \u00eengr\u0103diri ale libert\u0103\u0163ii pentru asupritori, exploatatori, capitali\u015fti.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06.07text#cit47\">\u201eStatul \u015fi revolu\u0163ia\u201c</a>", "text": "<p>A\u015fadar, \u00een societatea capitalist\u0103 avem de-a face cu o democra\u0163ie ciuntit\u0103, s\u0103r\u0103c\u0103cioas\u0103, fals\u0103, cu o democra\u0163ie numai pentru cei boga\u0163i, pentru o minoritate. Dictatura proletariatului, perioad\u0103 de trecere la comunism, va da na\u015ftere pentru prima oar\u0103 democra\u0163iei pentru popor, pentru majoritate, paralel cu reprimarea necesar\u0103 a minorit\u0103\u0163ii, a exploatatorilor.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06.07text#cit48\">\u201eStatul \u015fi revolu\u0163ia\u201c</a>", "text": "<p>Democra\u0163ia este o form\u0103 a statului, una dintre variet\u0103\u0163ile statului. Prin urmare, ea reprezint\u0103, ca orice stat, aplicarea organizat\u0103, sistematic\u0103 a constr\u00e2ngerii fa\u0163\u0103 de oameni. Aceasta pe de o parte. Pe de alt\u0103 parte \u00eens\u0103, ea \u00eenseamn\u0103 recunoa\u015fterea formal\u0103 a egalit\u0103\u0163ii dintre cet\u0103\u0163eni, a dreptului egal al tuturor de a participa la stabilirea formei de organizare a statului \u015fi la conducerea lui.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.01text#cit49\">\u201eTezele din aprilie\u201c</a>", "text": "<p>\u00cen atitudinea noastr\u0103 fa\u0163\u0103 de r\u0103zboi, care \u00een ceea ce prive\u015fte Rusia r\u0103m\u00e2ne f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103 \u015fi sub noul guvern, Lvov &amp; Co., un r\u0103zboi imperialist de jaf, dat fiind caracterul capitalist al acestui guvern, nu se poate admite nici cea mai mic\u0103 concesie fa\u0163\u0103 de \u201edefensismul revolu\u0163ionar\u201c.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.01text#cit50\">\u201eTezele din aprilie\u201c</a>", "text": "<p>\u0162in\u00e2nd seama de buna-credin\u0163\u0103 ne\u00eendoielnic\u0103 a straturilor largi ale reprezentan\u0163ilor din mase ai defensismului revolu\u0163ionar, care admit numai r\u0103zboiul pornit din necesitatea \u015fi nu \u00een vederea cuceririlor, \u0163in\u00e2nd seama c\u0103 ace\u015ftia sunt \u00een\u015fela\u0163i de burghezie, trebuie s\u0103 li se explice foarte pe larg, cu deosebit\u0103 st\u0103ruin\u0163\u0103 \u015fi r\u0103bdare \u00een ce const\u0103 gre\u015feala lor, s\u0103 li se arate c\u0103 \u00eentre capital \u015fi r\u0103zboiul imperialist exist\u0103 o leg\u0103tur\u0103 indisolubil\u0103, s\u0103 li se demonstreze c\u0103 f\u0103r\u0103 dobor\u00e2rea capitalului r\u0103zboiul <i>nu se poate</i> \u00eencheia printr-o pace cu adev\u0103rat democratic\u0103.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.01text#cit51\">\u201eTezele din aprilie\u201c</a>", "text": "<p>S\u0103 se explice maselor c\u0103 Sovietele de deputa\u0163i ai muncitorilor constituie <i>singura</i> form\u0103 de guvern revolu\u0163ionar <i>posibil\u0103</i>.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.01text#cit52\">\u201eTezele din aprilie\u201c</a>", "text": "<p>Desfiin\u0163area poli\u0163iei, a armatei, a func\u0163ion\u0103rimii.</p><p>Retribuirea tuturor func\u0163ionarilor, deveni\u0163i eligibili \u015fi revocabili \u00een orice moment, cu un salariu care s\u0103 nu dep\u0103\u015feasc\u0103 salariul mijlociu al unui bun muncitor.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.01text#cit53\">\u201eTezele din aprilie\u201c</a>", "text": "<p>Nu \u201eintroducerea\u201c socialismului ca o sarcin\u0103 <i>nemijlocit\u0103</i> a noastr\u0103, ci numai trecerea imediat\u0103 la <i>controlul</i> exercitat de Sovietele de deputa\u0163i ai muncitorilor asupra produc\u0163iei sociale \u015fi a reparti\u0163iei produselor.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.01text#cit54\">\u201eTezele din aprilie\u201c</a>", "text": "<p>Este mult mai u\u015for, desigur, s\u0103 \u0163ipi, s\u0103 \u00eempro\u015fti cu oc\u0103ri, s\u0103 vociferezi dec\u00e2t s\u0103 \u00eencerci s\u0103 expui, s\u0103 l\u0103mure\u015fti.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "Cuv\u00e2ntare \u00een leg\u0103tur\u0103 cu problema agrar\u0103, 14 (27) noiembrie 1917", "text": "<p>Partidul este avangarda clasei, \u015fi sarcina lui nu este nicidecum de a reflecta starea de spirit medie a masei, ci de a antrena dup\u0103 sine masele.</p>", "an": "", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "Cuv\u00e2ntare \u00een leg\u0103tur\u0103 cu problema agrar\u0103, 14 (27) noiembrie 1917", "text": "<p>Sarcina revolu\u0163iei const\u0103 \u00een a rupe cu conciliatorismul, iar a rupe cu conciliatorismul \u00eenseamn\u0103 a p\u0103\u015fi pe calea revolu\u0163iei socialiste.</p>", "an": "", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.05.04text#cit55\">\u201eSarcinile imediate ale puterii sovietice\u201c</a>", "text": "<p>\u00cen compara\u0163ie cu na\u0163iunile \u00eenaintate, rusul este un prost lucr\u0103tor. \u015ei nici nu se putea s\u0103 fie altfel \u00een regimul \u0163arist, \u00een care r\u0103m\u0103\u015fi\u0163ele iob\u0103giei erau at\u00e2t de vii. S\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m cum s\u0103 lucr\u0103m \u2014 iat\u0103 sarcina pe care Puterea sovietic\u0103 trebuie s-o pun\u0103, \u00een toat\u0103 amploarea ei, \u00een fa\u0163a poporului. Ultimul cuv\u00e2nt al capitalismului \u00een aceast\u0103 direc\u0163ie, sistemul Taylor \u2014 ca toate progresele capitalismului \u2014, \u00eentrune\u015fte \u00een sine bestialitatea rafinat\u0103 a exploat\u0103rii burgheze \u015fi o serie de valoroase cuceriri \u015ftiin\u0163ifice.</p>", "an": "1918", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eCuvinte profetice\u201c", "text": "<p>Na\u015fterea omului este un act care transform\u0103 femeia \u00eentr-o bucat\u0103 de carne chinuit\u0103, extenuat\u0103, \u00eennebunit\u0103 de durere, \u00eens\u00e2ngerat\u0103, pe jum\u0103tate moart\u0103.</p>", "an": "1918", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eCuvinte profetice\u201c", "text": "<p>Pl\u00e2ng\u0103re\u0163ii \u201esociali\u015fti\u201c n-au dec\u00e2t s\u0103 cobeasc\u0103, iar burghezia n-are dec\u00e2t s\u0103 fac\u0103 spume la gur\u0103 de furie \u015fi s\u0103 turbeze. Numai cei ce \u00eenchid ochii ca sa nu vad\u0103 \u015fi-\u015fi astup\u0103 urechile ca s\u0103 nu aud\u0103 pot s\u0103 nu observe c\u0103 \u00een \u00eentreaga lume vechea societate capitalist\u0103, care poart\u0103 \u00een p\u00e2ntecele ei socialismul, a \u00eenceput s\u0103 se zbat\u0103 \u00een durerile facerii.</p>", "an": "1918", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eScrisori cu privire la tactic\u0103\u201c", "text": "<p>Trecerea puterii de stat din m\u00e2inile unei <span class=\"spt\"><i>clase</i></span> \u00een m\u00e2inile altei <span class=\"spt\"><i>clase</i></span> constituie primul indiciu, indiciul principal, fundamental al unei <i>revolu\u0163ii</i>, at\u00e2t \u00een accep\u0163ia riguros \u015ftiin\u0163ific\u0103, c\u00e2t \u015fi \u00een cea politic-practic\u0103 a no\u0163iunii respective.</p><p>\u00cen acest sens, \u00een Rusia revolu\u0163ia burghez\u0103 sau burghezo-democratic\u0103 <i>s-a terminat</i>.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eScrisori cu privire la tactic\u0103\u201c", "text": "<p><i>\u00cen general</i>, istoria a confirmat pe deplin lozincile \u015fi ideile bol\u015fevice; \u00een mod <i>concret</i> \u00eens\u0103 lucrurile s-au petrecut <i>altfel</i> dec\u00e2t s-ar fi putut a\u015ftepta (indiferent cine), \u00eembr\u0103c\u00e2nd forme mai originale, mai specifice, mai variate.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eScrisori cu privire la tactic\u0103\u201c", "text": "<p>\u201eDictatura revolu\u0163ionar-democratic\u0103 a proletariatului \u015fi a \u0163\u0103r\u0103nimii\u201c s-a <i>\u015fi</i> \u00eenf\u0103ptuit \u00een cursul revolu\u0163iei ruse, c\u0103ci aceast\u0103 \u201eformul\u0103\u201c prevede numai <i>raportul dintre clase</i> \u015fi nu o <i>institu\u0163ie politic\u0103 concret\u0103 care <span class=\"spt\">s\u0103 realizeze</span></i> acest raport, aceast\u0103 colaborare.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "Scrisoare adresat\u0103 \u015fedin\u0163ei comune a C.E.C. din Rusia \u015fi a Sovietului din Moscova cu reprezentan\u0163ii comitetelor de \u00eentreprindere \u015fi ai sindicatelor, 3 octombrie 1918", "text": "<p>Criza din Germania abia a \u00eenceput. Ea se va termina inevitabil cu trecerea puterii politice \u00een m\u00e2inile proletariatului german. Proletariatul din Rusia urm\u0103re\u015fte cu mare entuziasm \u015fi cu maximum de aten\u0163ie desf\u0103\u015furarea evenimentelor. Acum chiar \u015fi cei mai orbi\u0163i muncitori din diferite \u0163\u0103ri vor vedea c\u00e2t\u0103 dreptate au avut bol\u015fevicii, care \u015fi-au cl\u0103dit \u00eentreaga tactic\u0103 pe sprijinirea revolu\u0163iei muncitore\u015fti mondiale.</p>", "an": "", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201ePuterea sovietic\u0103 \u015fi situa\u0163ia femeii\u201c", "text": "<p>Democra\u0163ia burghez\u0103 este o democra\u0163ie a frazelor pompoase, a declara\u0163iilor solemne, a promisiunilor de\u015farte, a lozincilor bombastice pe tema <i>libert\u0103\u0163ii \u015fi a egalit\u0103\u0163ii</i>, dar \u00een fapt toate acestea camufleaz\u0103 lipsa de libertate \u015fi de egalitate a femeii, lipsa de libertate \u015fi de egalitate pentru cei ce muncesc \u015fi sunt exploata\u0163i.</p>", "an": "1919", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201ePuterea sovietic\u0103 \u015fi situa\u0163ia femeii\u201c", "text": "<p>Jos cu aceast\u0103 m\u00e2r\u015fav\u0103 minciun\u0103! Nu poate fi, nu este \u015fi nu va fi \u201eegalitate\u201c \u00eentre asupri\u0163i \u015fi asupritori, \u00eentre exploata\u0163i \u015fi exploatatori. Nu poate fi, nu este \u015fi nu va fi \u201elibertate\u201c real\u0103 at\u00e2ta timp c\u00e2t femeia nu va fi eliberat\u0103 de nedreptatea privilegiilor instituite prin lege \u00een favoarea b\u0103rbatului, at\u00e2ta timp c\u00e2t muncitorii nu vor fi elibera\u0163i de sub jugul capitalului, at\u00e2ta timp c\u00e2t \u0163\u0103ranul muncitor nu va fi eliberat de sub jugul capitalistului, al mo\u015fierului \u015fi al negustorului.</p>", "an": "1919", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201ePuterea sovietic\u0103 \u015fi situa\u0163ia femeii\u201c", "text": "<p>\u00centr-un r\u0103stimp de doi ani, \u00eentr-una din cele mai \u00eenapoiate \u0163\u0103ri din Europa, Puterea sovietic\u0103 a f\u0103cut pentru eliberarea femeii, pentru egalitatea ei cu sexul \u201etare\u201c c\u00e2t n-au f\u0103cut \u00een 130 de ani toate republicile \u201edemocratice\u201c \u00eenaintate \u015fi civilizate din lumea \u00eentreag\u0103.</p>", "an": "1919", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.05.02text#cit56\">\u201eImperialismul, stadiul cel mai \u00eenalt al capitalismului\u201c</a>", "text": "<p>Repartizarea re\u0163elei de c\u0103i ferate, inegalitatea acestei repartiz\u0103ri, dezvoltarea inegal\u0103 a re\u0163elei de c\u0103i ferate, toate acestea sunt rezultate ale capitalismului contemporan, monopolist, pe scar\u0103 mondial\u0103. \u015ei aceste rezultate arat\u0103 c\u0103 pe o <i>asemenea</i> baz\u0103 economic\u0103, <i>at\u00e2ta timp</i> c\u00e2t exist\u0103 proprietate privat\u0103 asupra mijloacelor de produc\u0163ie, r\u0103zboaiele imperialiste sunt absolut inevitabile.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la cel de-al III-lea Congres general al muncitorilor din industria textil\u0103 din Rusia, 19 aprilie 1920", "text": "<p>Trebuie s\u0103 d\u0103m dovad\u0103 de perseveren\u0163\u0103, de t\u0103rie de caracter, de d\u00e2rzenie, este necesar s\u0103 fim uni\u0163i. Trebuie s\u0103 \u00eenl\u0103tur\u0103m toate obstacolele. S\u0103 mobiliz\u0103m toate for\u0163ele pentru salvarea puterii muncitore\u015fti-\u0163\u0103r\u0103ne\u015fti \u015fi a comunismului.</p>", "an": "", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eDespre sindicate, despre momentul actual \u015fi despre gre\u015felile tovar\u0103\u015fului Tro\u0163ki\u201c", "text": "<p>Dar dictatura proletariatului nu poate fi \u00eenf\u0103ptuit\u0103 prin intermediul unei organiza\u0163ii care cuprinde \u00eentregul proletariat. Fiindc\u0103 nu numai la noi, \u00een una din cele mai \u00eenapoiate \u0163\u0103ri capitaliste, dar \u015fi \u00een toate celelalte \u0163\u0103ri capitaliste proletariatul mai este \u00eenc\u0103 at\u00e2t de f\u0103rmi\u0163at, at\u00e2t de \u00eenjosit \u015fi, pe alocuri, at\u00e2t de corupt (\u015fi anume de imperialism \u00een unele \u0163\u0103ri), \u00eenc\u00e2t o organiza\u0163ie care cuprinde \u00eentregul proletariat nu poate exercita \u00een mod nemijlocit dictatura lui.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.02text#cit57\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Bol\u015fevicii n-ar fi putut s\u0103 se men\u0163in\u0103 la putere nu doi ani \u015fi jum\u0103tate, dar nici dou\u0103 luni \u015fi jum\u0103tate, dac\u0103 \u00een partidul nostru nu ar fi existat disciplina cea mai sever\u0103, o disciplin\u0103 cu adev\u0103rat de fier.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.02text#cit58\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Prin ce se men\u0163ine disciplina partidului revolu\u0163ionar al proletariatului? prin ce se verific\u0103 ea? prin ce se \u00eent\u0103re\u015fte? \u00cen primul r\u00e2nd, prin con\u015ftiin\u0163a avang\u0103rzii proletariatului \u015fi prin devotamentul acesteia fa\u0163\u0103 de revolu\u0163ie, prin fermitatea sa, prin spiritul s\u0103u de sacrificiu \u015fi prin eroismul s\u0103u. \u00cen al doilea r\u00e2nd, prin capacitatea sa de a se lega, de a se apropia \u015fi, dac\u0103 vre\u0163i, de a se contopi \u00eentr-o anumit\u0103 m\u0103sur\u0103 cu masele cele mai largi ale oamenilor muncii, \u00een special cu masele proletare, <i>dar \u015fi cu</i> masele muncitoare <i>neproletare</i>. \u00cen al treilea r\u00e2nd, prin conducerea politic\u0103 just\u0103 exercitat\u0103 de aceast\u0103 avangard\u0103, prin strategia \u015fi tactica ei politic\u0103 just\u0103, cu condi\u0163ia ca masele largi <i>prin propria lor experien\u0163\u0103</i> s\u0103 se conving\u0103 c\u0103 sunt juste.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.02text#cit59\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Rusia <i>\u015fi-a c\u00e2\u015ftigat</i> marxismul, singura teorie revolu\u0163ionar\u0103 just\u0103, printr-o jum\u0103tate de veac de chinuri \u015fi de sacrificii neobi\u015fnuite, de eroism revolu\u0163ionar f\u0103r\u0103 seam\u0103n, de energie uimitoare, de c\u0103ut\u0103ri \u00eenfrigurate, de studii, \u00eencerc\u0103ri practice, deziluzii, verific\u0103ri \u015fi confrunt\u0103ri cu experien\u0163a Europei.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.02text#cit60\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Datorit\u0103 emigra\u0163iei pe care a impus-o \u0163arismul, \u00een a doua jum\u0103tate a secolului al XIX-lea Rusia revolu\u0163ionar\u0103 avea nenum\u0103rate leg\u0103turi interna\u0163ionale, o cunoa\u015ftere excelent\u0103 a formelor \u015fi teoriilor mi\u015fc\u0103rii revolu\u0163ionare mondiale, a\u015fa cum n-a mai avut nici o alt\u0103 \u0163ar\u0103 din lume.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.02text#cit61\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Bol\u015fevismul [...] a f\u0103urit o istorie practic\u0103 de cincisprezece ani (1903\u20141917), care \u00een ceea ce prive\u015fte bog\u0103\u0163ia experien\u0163ei nu are seam\u0103n pe lume. C\u0103ci nici o alt\u0103 \u0163ar\u0103 n-a cunoscut nici pe departe \u00een ace\u015fti 15 ani o via\u0163\u0103 at\u00e2t de intens\u0103 \u00een ceea ce prive\u015fte experien\u0163a revolu\u0163ionar\u0103, succesiunea rapid\u0103 a diferitelor forme ale mi\u015fc\u0103rii \u015fi diversitatea lor \u2014 mi\u015fcare legal\u0103 \u015fi ilegal\u0103, pa\u015fnic\u0103 \u015fi vijelioas\u0103, clandestin\u0103 \u015fi deschis\u0103, mi\u015fcare de cercuri \u015fi de mas\u0103, parlamentar\u0103 \u015fi terorist\u0103.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.03text#cit62\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Prietenii se cunosc la nevoie. Armatele \u00eenfr\u00e2nte trag \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte bune.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.03text#cit63\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Experien\u0163a a dovedit c\u0103 \u00een unele probleme absolut esen\u0163iale ale revolu\u0163iei proletare, \u00een mod inevitabil <i>toate</i> \u0163\u0103rile vor trebui s\u0103 fac\u0103 ceea ce a f\u0103cut Rusia.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.03text#cit64\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>F\u0103r\u0103 aceast\u0103 preg\u0103tire prudent\u0103, minu\u0163ioas\u0103, circumspect\u0103 \u015fi de lung\u0103 durat\u0103 [din 1903], noi n-am fi putut nici s\u0103 repurt\u0103m victoria din Octombrie 1917, nici s\u0103 p\u0103str\u0103m aceast\u0103 victorie.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.04text#cit65\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>A nega \u201eprincipial\u201c compromisurile, a nega admisibilitatea compromisurilor \u00een general, oricare ar fi ele, e o copil\u0103rie pe care \u00ee\u0163i vine chiar greu s-o iei \u00een serios. Omul politic care vrea s\u0103 fie folositor proletariatului revolu\u0163ionar trebuie s\u0103 \u015ftie s\u0103 disting\u0103 cazuri concrete de compromisuri inadmisibile, \u00een care ele sunt o expresie a oportunismului \u015fi a <i>tr\u0103d\u0103rii</i>.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.05text#cit66\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>\u00cen 1912 \u00een Comitetul Central al bol\u015fevicilor a p\u0103truns un provocator, Malinovski. [...] Cu o m\u00e2n\u0103 Malinovski trimitea la ocn\u0103 \u015fi la moarte zeci \u015fi zeci dintre cei mai buni activi\u015fti ai bol\u015fevismului, dar cu cealalt\u0103 m\u00e2n\u0103 trebuia s\u0103 ajute, prin presa legal\u0103, la educarea a zeci \u015fi zeci de mii de noi bol\u015fevici.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.06text#cit67\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Pentru a putea ajuta \u201emasa\u201c \u015fi a-i c\u00e2\u015ftiga simpatia, sprijinul, nu trebuie s\u0103 ne temem de greut\u0103\u0163i, de \u015ficane, de curse, injurii \u015fi persecu\u0163ii din partea \u201econduc\u0103torilor\u201c [...] \u015fi <i>s\u0103 ne ducem</i> neap\u0103rat <i>munca acolo unde se afl\u0103 masele</i>.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.10text#cit68\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Acum toate for\u0163ele \u015fi toat\u0103 aten\u0163ia trebuie concentrate asupra pasului <i>urm\u0103tor</i>, care pare a fi \u2014 \u015fi dintr-un anumit punct de vedere \u00eentr-adev\u0103r este \u2014 mai pu\u0163in important, dar care \u00een schimb, sub raport practic, este mai aproape de rezolvarea practic\u0103 a problemei, \u015fi anume: g\u0103sirea formelor de <i>trecere</i> spre revolu\u0163ia proletar\u0103 sau de <i>apropiere</i> de aceasta.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.10text#cit69\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Trebuie num\u0103rat nu cu miile, cum face \u00een fond propagandistul, membru al unui grup mic, care n-a condus \u00eenc\u0103 masele, ci cu milioanele \u015fi zecile de milioane.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.10text#cit70\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Este nera\u0163ional\u0103 \u015fi chiar criminal\u0103 comportarea unei armate care nu se preg\u0103te\u015fte s\u0103 m\u00e2nuiasc\u0103 toate genurile de arme, toate mijloacele \u015fi toate metodele de lupt\u0103 pe care le posed\u0103 sau poate s\u0103 le posede inamicul. Aceast\u0103 constatare referitoare la arta militar\u0103 este \u015fi mai valabil\u0103 atunci c\u00e2nd e vorba de politic\u0103.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.04.10text#cit71\">\u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Nu e greu s\u0103 fii revolu\u0163ionar atunci c\u00e2nd revolu\u0163ia a izbucnit \u015fi e \u00een toi, c\u00e2nd cine vrei \u015fi nu vrei se al\u0103tur\u0103 revolu\u0163iei, atra\u015fi pur \u015fi simplu de curent, sau pentru c\u0103 e la mod\u0103, sau uneori chiar \u00een interesul carierei lor. [...] Este mult mai greu \u2014 \u015fi mult mai de pre\u0163 \u2014 s\u0103 \u015ftii s\u0103 fii revolu\u0163ionar atunci c\u00e2nd <i>\u00eenc\u0103 nu exist\u0103</i> condi\u0163ii pentru o lupt\u0103 direct\u0103, deschis\u0103, cu adev\u0103rat revolu\u0163ionar\u0103, cu adev\u0103rat de mas\u0103.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.05text#cit72\">\u201eDespre \u00eensemn\u0103tatea materialismului militant\u201c</a>", "text": "<p>Una din cele mai mari \u015fi mai periculoase erori ale unor comuni\u015fti (ca \u015fi, \u00een general, ale unor revolu\u0163ionari care au s\u0103v\u00e2r\u015fit cu succes \u00eenceputul unei mari revolu\u0163ii) este p\u0103rerea c\u0103 revolu\u0163ia ar putea fi \u00eenf\u0103ptuit\u0103 numai cu eforturile revolu\u0163ionarilor. Dimpotriv\u0103, pentru a asigura succesul oric\u0103rei activit\u0103\u0163i revolu\u0163ionare serioase, e necesar s\u0103 \u00een\u0163elegem \u015fi s\u0103 \u015ftim s\u0103 transpunem \u00een practic\u0103 principiul c\u0103 revolu\u0163ionarii sunt \u00een stare s\u0103 \u00eendeplineasc\u0103 doar rolul de avangard\u0103 a unei clase cu adev\u0103rat viabile \u015fi \u00eenaintate.</p>", "an": "1922", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.05text#cit73\">\u201eDespre \u00eensemn\u0103tatea materialismului militant\u201c</a>", "text": "<p>F\u0103r\u0103 o alian\u0163\u0103 cu necomuni\u015ftii, \u00een cele mai diferite domenii de activitate, nici vorb\u0103 nu poate fi de o \u00eenf\u0103ptuire cu succes a construirii comunismului.</p>", "an": "1922", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eDespre \u00eensemn\u0103tatea materialismului militant\u201c", "text": "<p>Lucrul cel mai important, pe care tocmai \u00eel uit\u0103 de cele mai multe ori comuni\u015ftii no\u015ftri care se pretind marxi\u015fti, dar care \u00een realitate denatureaz\u0103 marxismul, este s\u0103 \u015ftii s\u0103 treze\u015fti interesul maselor \u2014 care au \u00eenc\u0103 un nivel de cultur\u0103 cu totul sc\u0103zut \u2014 printr-o atitudine con\u015ftient\u0103 fa\u0163\u0103 de problemele religioase \u015fi printr-o critic\u0103 con\u015ftient\u0103 a religiilor.</p>", "an": "1922", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.05text#cit74\">\u201eDespre \u00eensemn\u0103tatea materialismului militant\u201c</a>", "text": "<p>F\u0103r\u0103 o temeinic\u0103 fundamentare filozofic\u0103 nici un fel de \u015ftiin\u0163\u0103 a naturii, nici un fel de materialism nu va putea s\u0103 duc\u0103 o lupt\u0103 sus\u0163inut\u0103 \u00eempotriva asaltului ideilor burgheze \u015fi a restabilirii concep\u0163iei burgheze despre lume. Pentru a sus\u0163ine aceast\u0103 lupt\u0103 \u015fi a o duce la cap\u0103t cu deplin succes, naturalistul trebuie s\u0103 fie un materialist modern, un adept con\u015ftient al materialismului reprezentat de Marx, adic\u0103 un materialist dialectician.</p>", "an": "1922", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.01.05text#cit75\">\u201eDespre \u00eensemn\u0103tatea materialismului militant\u201c</a>", "text": "<p>Naturali\u015ftii contemporani vor g\u0103si (daca vor \u015fti s\u0103 caute \u015fi dac\u0103 noi vom \u00eenv\u0103\u0163a cum s\u0103-i ajut\u0103m) \u00een dialectica lui Hegel, materialist interpretat\u0103, o serie de r\u0103spunsuri la problemele filozofice pe care le pune revolu\u0163ia \u00een domeniul \u015ftiin\u0163elor naturii.</p>", "an": "1922", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "Scrisoare adresat\u0103 lui L. B. Kamenev \u00een leg\u0103tur\u0103 cu lupta \u00eempotriva \u015fovinismului de na\u0163iune dominant\u0103, 6 octombrie 1922", "text": "<p>\u015eovinismului velicorus \u00eei declar o lupt\u0103 pe via\u0163\u0103 \u015fi pe moarte. \u00cendat\u0103 ce am s\u0103 scap de m\u0103seaua asta afurisit\u0103, am s\u0103-l sf\u0103r\u00e2m cu to\u0163i din\u0163ii s\u0103n\u0103to\u015fi.</p><p>Trebuie s\u0103 insist\u0103m <i>neap\u0103rat</i> ca \u00een Comitetul Executiv Central unional <i>s\u0103 prezideze</i>, pe r\u00e2nd,</p><p>un rus,</p><p>un ucrainean,</p><p>un gruzin <b>\u015f.a.m.d.</b></p><p><i>Neap\u0103rat!</i></p>", "an": "", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T7.05text#cit76\">\u201eScrisoare c\u0103tre congres\u201c</a>", "text": "<p>Esen\u0163ialul \u00een problema stabilit\u0103\u0163ii \u00eel constituie rela\u0163iile dintre asemenea membri ai Comitetului Central ca Stalin \u015fi Tro\u0163ki. Raporturile dintre ei constituie, cred eu, cel pu\u0163in jum\u0103tate din pericolul sciziunii.</p>", "an": "1923", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T7.05text#cit77\">\u201eScrisoare c\u0103tre congres\u201c</a>", "text": "<p>Tov. Stalin, devenind secretar general, a concentrat \u00een m\u00e2inile sale o putere nem\u0103rginit\u0103, \u015fi nu sunt convins c\u0103 el va \u015fti \u00eentotdeauna s\u0103 foloseasc\u0103 cu destul\u0103 pruden\u0163\u0103 aceast\u0103 putere.</p>", "an": "1923", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T7.05text#cit78\">\u201eScrisoare c\u0103tre congres\u201c</a>", "text": "<p>Stalin este prea brutal, \u015fi acest defect, cu totul suportabil \u00een mediul nostru \u015fi \u00een rela\u0163iile dintre noi, comuni\u015ftii, devine intolerabil c\u00e2nd cineva exercit\u0103 func\u0163ia de secretar general. De aceea propun tovar\u0103\u015filor s\u0103 se g\u00e2ndeasc\u0103 la modalitatea de a-l elibera pe Stalin din aceast\u0103 func\u0163ie \u015fi de a numi \u00een locul lui pe altcineva.</p>", "an": "1923", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201ePagini de jurnal\u201c", "text": "<p>La noi, \u00eenv\u0103\u0163\u0103torul trebuie ridicat la o \u00een\u0103l\u0163ime la care nu s-a aflat, nu se afl\u0103 \u015fi nu se poate afla niciodat\u0103 \u00een societatea burghez\u0103. Acesta este un adev\u0103r care n-are nevoie de demonstra\u0163ie.</p>", "an": "1923", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T7.01text#cit79\">\u201eDespre revolu\u0163ia noastr\u0103\u201c</a>", "text": "<p>Dac\u0103 pentru f\u0103urirea socialismului este nevoie de un anumit nivel de cultur\u0103 (de\u015fi nimeni n-ar putea spune cum arat\u0103 acest anumit \u201enivel de cultur\u0103\u201c, fiindc\u0103 el este diferit \u00een fiecare dintre statele din Europa occidental\u0103), de ce n-am putea s\u0103 \u00eencepem mai \u00eent\u00e2i prin a cuceri pe cale revolu\u0163ionar\u0103 premisele necesare pentru acest anumit nivel, urm\u00e2nd ca dup\u0103 aceea, pe baza puterii de stat muncitore\u015fti-\u0163\u0103r\u0103ne\u015fti \u015fi a or\u00e2nduirii sovietice, s\u0103 ne punem \u00een mi\u015fcare pentru a ajunge din urm\u0103 c\u00e2t mai repede celelalte popoare?</p>", "an": "1923", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T7.01text#cit80\">\u201eDespre revolu\u0163ia noastr\u0103\u201c</a>", "text": "<p>Pe c\u00e2t \u00eemi amintesc, Napoleon a scris: \u201eOn s\u2019engage et puis... on voit\u201c, ceea ce \u00een traducere liber\u0103 \u00eenseamn\u0103: \u201e\u00cent\u00e2i te angajezi \u00een lupt\u0103 \u015fi-apoi... r\u0103m\u00e2ne de v\u0103zut\u201c. Ei bine, \u015fi noi ne-am angajat mai \u00eent\u00e2i, \u00een octombrie 1917, \u00eentr-o lupt\u0103 serioas\u0103 \u015fi apoi am \u00eenceput s\u0103 vedem astfel de detalii ale dezvolt\u0103rii (din punctul de vedere al istoriei mondiale, acestea sunt, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, ni\u015fte detalii) ca pacea de la Brest sau ca n.e.p.-ul etc. \u015ei \u00een momentul de fa\u0163\u0103 nu mai \u00eencape nici o \u00eendoial\u0103 c\u0103 \u00een linii generale am repurtat victoria.</p>", "an": "1923", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T7.07text#cit81\">\u201eMai bine mai pu\u0163in, dar mai bine\u201c</a>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 ne fix\u0103m drept regul\u0103: mai bine cantitativ mai pu\u0163in, dar calitativ mai bine. Trebuie s\u0103 ne c\u0103l\u0103uzim dup\u0103 regula: mai bine s\u0103 ob\u0163inem ceva peste doi sau chiar trei ani, dec\u00e2t s\u0103 facem treaba \u00een prip\u0103, f\u0103r\u0103 nici o speran\u0163\u0103 de a ob\u0163ine un material uman de n\u0103dejde.</p>", "an": "1923", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201ePagini de jurnal\u201c", "text": "<p>\u00cen timp ce statul burghez \u00ee\u015fi \u00eendreapt\u0103 \u00een mod sistematic toate eforturile spre \u00eendobitocirea muncitorilor de la ora\u015fe \u015fi adapteaz\u0103 acestui scop \u00eentreaga literatur\u0103 ce se public\u0103 pe cheltuiala statului, pe cheltuiala partidelor \u0163ariste \u015fi burgheze, noi putem \u015fi trebuie s\u0103 folosim puterea noastr\u0103 pentru a face \u00eentr-adev\u0103r din muncitorul de la ora\u015f un propagandist al ideilor comuniste \u00een r\u00e2ndurile proletariatului s\u0103tesc.</p>", "an": "1923", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04.01text#cit82\">\u201eCe-i de f\u0103cut?\u201c</a>, \u201eDogmatism \u015fi \u00ablibertatea criticii\u00bb\u201c", "text": "<p>F\u0103r\u0103 teorie revolu\u0163ionar\u0103 nu poate s\u0103 existe nici mi\u015fcare revolu\u0163ionar\u0103.</p>", "an": "1902", "img": "lenin2"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06.07text#cit83\">\u201eStatul \u015fi revolu\u0163ia\u201c</a>", "text": "<p>At\u00e2ta timp c\u00e2t exist\u0103 stat, nu exist\u0103 libertate. C\u00e2nd va exista libertate, nu va mai exista stat.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06.07text#cit84\">\u201eStatul \u015fi revolu\u0163ia\u201c</a>", "text": "<p>Democra\u0163ie \u00eenseamn\u0103 egalitate. Se \u00een\u0163elege deci ce uria\u015f\u0103 \u00eensemn\u0103tate are lupta proletariatului pentru egalitate \u015fi lozinca egalit\u0103\u0163ii dac\u0103 aceasta este just \u00een\u0163eleas\u0103 \u00een sensul desfiin\u0163\u0103rii <i>claselor</i>. Dar democra\u0163ia \u00eenseamn\u0103 numai o egalitate <i>formal\u0103</i>. \u015ei, de \u00eendat\u0103 ce a fost \u00eenf\u0103ptuit\u0103 egalitatea tuturor membrilor societ\u0103\u0163ii <i>\u00een ceea ce prive\u015fte</i> st\u0103p\u00e2nirea mijloacelor de produc\u0163ie, adic\u0103 egalitatea muncii, egalitatea salariului, se va pune \u00een mod inevitabil \u00een fa\u0163a omenirii problema de a p\u0103\u015fi mai departe, de la egalitatea formal\u0103 la cea de fapt, adic\u0103 la \u00eenf\u0103ptuirea principiului: \u201ede la fiecare dup\u0103 capacit\u0103\u0163i, fiec\u0103ruia dup\u0103 nevoi\u201c.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eR\u0103zboiul \u015fi revolu\u0163ia\u201c", "text": "<p>Noi spunem: scopul nostru este s\u0103 f\u0103urim or\u00e2nduirea social\u0103 socialist\u0103, care, pun\u00e2nd cap\u0103t \u00eemp\u0103r\u0163irii omenirii \u00een clase \u015fi lichid\u00e2nd orice exploatare a omului de c\u0103tre om \u015fi a unei na\u0163iuni de c\u0103tre alte na\u0163iuni, va face s\u0103 dispar\u0103 \u00een mod inevitabil orice posibilitate de r\u0103zboi \u00een general.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.07text#cit85\">\u201eConferin\u0163a despre revolu\u0163ia din 1905\u201c</a>", "text": "<p>Adev\u0103rata educa\u0163ie a maselor nu poate fi niciodat\u0103 desp\u0103r\u0163it\u0103 de lupta politic\u0103 independent\u0103, \u015fi \u00een special de lupta revolu\u0163ionar\u0103 a masei \u00eense\u015fi. Numai \u00een lupt\u0103 se educ\u0103 clasa exploatat\u0103, numai lupta \u00eei dezv\u0103luie m\u0103sura for\u0163elor sale, \u00eei l\u0103rge\u015fte orizontul, \u00eei dezvolt\u0103 capacitatea, \u00eei lumineaz\u0103 mintea, \u00eei o\u0163ele\u015fte voin\u0163a.</p>", "an": "1917", "img": "lenin1"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "\u201eScrisoare c\u0103tre muncitorii \u015fi \u0163\u0103ranii din Ucraina cu prilejul victoriilor asupra lui Denikin\u201c", "text": "<p>Capitalul este o for\u0163\u0103 interna\u0163ional\u0103. Pentru a \u00eenvinge aceast\u0103 for\u0163\u0103 e nevoie de alian\u0163a interna\u0163ional\u0103 a muncitorilor, de fr\u0103\u0163ia lor interna\u0163ional\u0103.</p><p>Noi suntem adversarii vrajbei na\u0163ionale, ai discordiei na\u0163ionale, ai izol\u0103rii na\u0163ionale. Noi suntem interna\u0163ionali\u015fti.</p>", "an": "1919", "img": "lenin3"}, {"autor": "V. I. Lenin", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T6.04text#cit86\">\u201eSarcinile uniunilor tineretului\u201c</a>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 spun c\u0103 aceste sarcini ale tineretului \u00een general, ale uniunilor tineretului comunist \u015fi ale tuturor celorlalte organiza\u0163ii \u00een special, ar putea fi exprimate printr-un singur cuv\u00e2nt: s\u0103 \u00eenve\u0163e.</p>", "an": "1920", "img": "lenin3"}]