[{"title": "Linia politic\u0103, m\u0103surile practice \u015fi perspectivele luptei \u00eempotriva ofensivei Japoniei", "idCh": "1.01", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>La 7 iulie 1937, imperiali\u015ftii japonezi, inten\u0163ion\u00e2nd s\u0103 ocupe cu for\u0163a armat\u0103 \u00eentreaga Chin\u0103, au provocat incidentul de la Lugou\u0163iao. Poporul chinez a cerut \u00een mod unanim s\u0103 se dea o ripost\u0103 cotropitorilor japonezi. Cian Kai-\u015fi a t\u0103r\u0103g\u0103nat lucrurile mult timp, \u015fi abia la zece zile dup\u0103 ce s-au produs evenimentele a acordat un interviu la Lu\u015fan, \u00een cadrul c\u0103ruia a anun\u0163at \u00eenceperea r\u0103zboiului \u00eempotriva cotropitorilor. El a f\u0103cut acest pas pentru c\u0103 \u00eentregul popor exercita presiune asupra lui, precum \u015fi pentru c\u0103 ac\u0163iunile cotropitorilor japonezi aduceau prejudicii intereselor imperiali\u015ftilor englezi \u015fi americani \u00een China \u015fi intereselor marilor mo\u015fieri \u015fi ale marii burghezii, al c\u0103ror reprezentant direct era el \u00eensu\u015fi. Dar \u00een acela\u015fi timp guvernul ciankai\u015fist a continuat, ca \u015fi \u00eenainte, s\u0103 duc\u0103 tratative cu bandi\u0163ii japonezi, aprob\u00e2nd chiar m\u0103surile cu privire la a\u015fa-zisa \u201ereglementare pa\u015fnic\u0103\u201c, asupra c\u0103rora cotropitorii ajunseser\u0103 la o \u00een\u0163elegere cu autorit\u0103\u0163ile locale. Numai atunci c\u00e2nd bandi\u0163ii japonezi au dezl\u0103n\u0163uit, la 13 august, o puternic\u0103 ofensiv\u0103 \u00eempotriva \u015eanhaiului, \u015fi Cian Kai-\u015fi n-a mai fost \u00een stare s\u0103-\u015fi men\u0163in\u0103 domina\u0163ia \u00een sud-estul Chinei, el a fost nevoit s\u0103 opun\u0103 rezisten\u0163\u0103 cotropitorilor. Dar nici dup\u0103 aceea, p\u00e2n\u0103 \u00een 1944, Cian Kai-\u015fi n-a \u00eencetat s\u0103 fac\u0103 \u00eencerc\u0103ri de a se \u00een\u0163elege \u00een secret cu japonezii asupra p\u0103cii.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>\u00cen tot timpul r\u0103zboiului, Cian Kai-\u015fi, dezic\u00e2ndu-se complet de declara\u0163ia f\u0103cut\u0103 \u00een cadrul interviului de la Lu\u015fan c\u0103, \u201eo dat\u0103 r\u0103zboiul \u00eenceput, \u00eentreaga \u0163ar\u0103 \u2014 de la un cap\u0103t la altul, \u00eentregul popor \u2014 de la mic la mare, fiecare, indiferent cine ar fi el, va fi dator s\u0103 duc\u0103 r\u0103zboi \u00eempotriva cotropitorilor, ap\u0103r\u00e2nd p\u0103m\u00e2ntul patriei\u201c, \u2014 a ac\u0163ionat \u00een mod permanent \u00eempotriva r\u0103zboiului popular general, care necesita mobilizarea tuturor for\u0163elor poporului, \u015fi a dus o politic\u0103 reac\u0163ionar\u0103 de rezisten\u0163\u0103 pasiv\u0103 fa\u0163\u0103 de Japonia \u015fi de lupt\u0103 activ\u0103 \u00eempotriva comuni\u015ftilor \u015fi a poporului. Tocmai aceast\u0103 lupt\u0103 care s-a desf\u0103\u015furat \u00eentre linia Partidului Comunist Chinez \u015fi linia lui Cian Kai-\u015fi \u00een perioada r\u0103zboiului o \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun \u00een lucrarea de fa\u0163\u0103 atunci c\u00e2nd vorbe\u015fte despre cele dou\u0103 linii, cele dou\u0103 sisteme de m\u0103suri practice \u015fi cele dou\u0103 perspective.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(23 iulie 1937)</p>"}, {"title": "Pentru mobilizarea tuturor for\u0163elor \u00een vederea repurt\u0103rii victoriei \u00een r\u0103zboiul \u00eempotriva cotropitorilor japonezi", "idCh": "1.02", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>Teze pentru propagandi\u015fti \u015fi agitatori scrise de Mao \u0162ze-dun \u00een august 1937 pentru organele centrale de propagand\u0103 \u015fi agita\u0163ie ale partidului. Aceste teze au fost adoptate de consf\u0103tuirea l\u0103rgit\u0103 a Biroului Politic al Comitetului Central al P.C.C. care a avut loc la Lociuan, \u00een nordul provinciei \u015eensi.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(25 august 1937)</p>"}, {"title": "\u00cempotriva liberalismului", "idCh": "1.03", "description": [], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(7 septembrie 1937)</p>"}, {"title": "Cu privire la contradic\u0163ie", "idCh": "1.13", "description": ["<p><a id=\"p0\"></a>Aceast\u0103 lucrare filozofic\u0103 a fost scris\u0103 de tovar\u0103\u015ful Mao \u0162ze-dun dup\u0103 lucrarea \u201eCu privire la practic\u0103\u201c \u015fi cu acela\u015fi scop, \u015fi anume pentru lichidarea serioaselor gre\u015feli de ordin dogmatic care au avut loc pe atunci \u00een partid; el a \u0163inut o lec\u0163ie pe aceast\u0103 tem\u0103 la Universitatea militar\u0103-politic\u0103 antijaponez\u0103 din Ianan. La includerea acestei lucr\u0103ri \u00een culegerea de Scrieri alese ale lui Mao \u0162ze-dun, autorul a f\u0103cut complet\u0103ri, prescurt\u0103ri \u015fl \u00eendrept\u0103ri par\u0163iale.</p>"], "subtitle": "<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">(August 1937)</p>"}]