[{"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eReflec\u0163iile unui t\u00e2n\u0103r la alegerea profesiunii\u201c", "text": "<p>Dac\u0103 ne-am ales o profesiune \u00een cadrul c\u0103reia putem face cel mai mult pentru omenire, nu ne vom \u00eencovoia sub povara greut\u0103\u0163ilor, c\u0103ci este o jertf\u0103 \u00een folosul tuturor; bucuria noastr\u0103 nu este o bucurie jalnic\u0103, m\u0103rginit\u0103, egoist\u0103, ci fericirea noastr\u0103 este fericirea a milioane de oameni, faptele noastre vor d\u0103inui \u00een veci, iar cenu\u015fa noastr\u0103 va fi stropit\u0103 cu lacrimile fierbin\u0163i ale oamenilor nobili.</p>", "an": "1835", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eReflec\u0163iile unui t\u00e2n\u0103r la alegerea profesiunii\u201c", "text": "<p>Istoria consider\u0103 oameni mari pe cei care muncind pentru \u00eenf\u0103ptuirea scopurilor generale s-au \u00eennobilat pe ei \u00een\u015fi\u015fi; experien\u0163a arat\u0103 c\u0103 cel mai fericit este cel care a adus fericire celor mai mul\u0163i oameni.</p>", "an": "1835", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.03text#cit1\">\u201eCaiete de istorie a filozofiei epicuriene, stoice \u015fi sceptice\u201c</a>", "text": "<p>Asemenea lui Prometeu, care, dup\u0103 ce a r\u0103pit focul din cer, \u00eencepe s\u0103 construiasc\u0103 case \u015fi s\u0103 se statorniceasc\u0103 pe p\u0103m\u00e2nt, filozofia, dup\u0103 ce a cuprins lumea \u00eentreag\u0103, se ridic\u0103 \u00eempotriva lumii fenomenelor. A\u015fa este \u00een zilele noastre filozofia hegelian\u0103.</p>", "an": "1839", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eDeosebirea dintre filozofia naturii la Democrit \u015fi filozofia naturii la Epicur\u201c, Anex\u0103", "text": "<p>Talerii reali au aceea\u015fi existen\u0163\u0103 ca \u015fi zeii imaginari. \u00ce\u015fi are talerul real existen\u0163a altundeva dec\u00e2t \u00een reprezentare, fie ea \u015fi o reprezentare general\u0103 sau, mai bine zis, colectiv\u0103 a oamenilor? Adu bani de h\u00e2rtie \u00eentr-o \u0163ar\u0103 \u00een care aceast\u0103 folosire a h\u00e2rtiei este necunoscut\u0103, \u015fi oricine va r\u00e2de de reprezentarea ta subiectiv\u0103.</p>", "an": "1841", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eDeosebirea dintre filozofia naturii la Democrit \u015fi filozofia naturii la Epicur\u201c, Partea I", "text": "<p>Filozofia greac\u0103 pare s\u0103 se \u00eencheie a\u015fa cum nu trebuie s\u0103 se \u00eencheie o tragedie bun\u0103, \u015fi anume cu un deznod\u0103m\u00e2nt banal.</p>", "an": "1841", "img": "marxy"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eSchelling despre Hegel\u201c", "text": "<p>Tot ce este autentic trece cu bine prin proba focului, iar de elementele \u015fubrede ne desp\u0103r\u0163im cu drag\u0103 inim\u0103. Adversarii trebuie s\u0103 recunoasc\u0103 faptul c\u0103 tineretul se adun\u0103, \u00een num\u0103r mai mare ca oric\u00e2nd, sub steagurile noastre [...] \u00cen cele din urm\u0103 se va g\u0103si printre noi cineva care va dovedi c\u0103 sabia entuziasmului este tot at\u00e2t de bun\u0103 ca \u015fi cea a geniului.</p>", "an": "1841", "img": "engelsy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eDezbaterile asupra legii cu privire la furtul de lemne\u201c, \u00een \u201eGazeta renan\u0103\u201c", "text": "<p>Reprezentarea intereselor particulare [...] desfiin\u0163eaz\u0103 toate deosebirile naturale \u015fi spirituale, \u00eentron\u00e2nd \u00een locul lor abstrac\u0163ia imoral\u0103, ira\u0163ional\u0103 \u015fi insensibil\u0103 a unei materii determinate \u015fi a unei con\u015ftiin\u0163e determinate, supuse ei ca un sclav.</p>", "an": "1842", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Arnold Ruge, 30 noiembrie 1842", "text": "<p>Le-am cerut ca, atunci c\u00e2nd vorbesc de filozofie, s\u0103 se groz\u0103veasc\u0103 mai pu\u0163in cu <i>firma</i> \u201eateism\u201c (ceea ce ne face s\u0103 ne g\u00e2ndim la copiii care spun oricui vrea s\u0103-i asculte c\u0103 nu se tem de bau-bau) \u015fi s\u0103 r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 \u00een popor con\u0163inutul acestuia.</p>", "an": "", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.01text#cit2\">\u201eContribu\u0163ii la critica economiei politice\u201c, Prefa\u0163\u0103</a>", "text": "<p>\u00cen 1842\u20141843, \u00een calitate de redactor la \u201eGazeta renan\u0103\u201c, a trebuit s\u0103 m\u0103 pronun\u0163 pentru \u00eent\u00e2ia oar\u0103 asupra unor a\u015fa-numite interese materiale. [...] Dezbaterile \u00een jurul liberului-schimb \u015fi al protec\u0163ionismului vamal au dat primele imbolduri studiilor mele economice. [...] Cu at\u00e2t mai bucuros am profitat de iluzia geran\u0163ilor \u201eGazetei renane\u201c, care sperau c\u0103 printr-o atitudine mai moderat\u0103 vor putea ob\u0163ine revocarea sentin\u0163ei de moarte care fusese pronun\u0163at\u0103 \u00eempotriva ei, pentru a p\u0103r\u0103si arena public\u0103 \u015fi a m\u0103 retrage \u00een cabinetul de studiu.</p>", "an": "1859", "img": "marx"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.01text#cit3\">\u201eSchi\u0163\u0103 a unei critici a economiei politice\u201c</a>", "text": "<p>Economia politic\u0103 a luat na\u015ftere ca urmare fireasc\u0103 a dezvolt\u0103rii comer\u0163ului, \u015fi o dat\u0103 cu ea, \u00een locul simplului nego\u0163 ne\u015ftiin\u0163ific, apare un sistem perfec\u0163ionat de \u00een\u015fel\u0103torie autorizat\u0103, o \u015ftiin\u0163\u0103 complet\u0103 a \u00eembog\u0103\u0163irii.</p>", "an": "1844", "img": "engelsy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.05.05text#cit4\">\u201eContribu\u0163ii la critica filozofiei hegeliene a dreptului\u201c</a>", "text": "<p>Birocra\u0163ia este un cerc din care nimeni nu poate sc\u0103pa. Ierarhia ei este o <i>ierarhie a cuno\u015ftin\u0163elor</i>.</p>", "an": "1843", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eContribu\u0163ii la critica filozofiei hegeliene a dreptului\u201c", "text": "<p>Pentru ca <i>revolu\u0163ia unui popor</i> \u015fi <i>emanciparea unei anumite clase</i> a societ\u0103\u0163ii civile s\u0103 coincid\u0103, pentru ca o clas\u0103 s\u0103 reprezinte \u00eentreaga societate, trebuie, invers, ca toate defectele societ\u0103\u0163ii s\u0103 fie concentrate \u00eentr-o alt\u0103 clas\u0103, trebuie ca o anumit\u0103 clas\u0103 s\u0103 fie obiectul indign\u0103rii generale, \u00eentruchiparea barieiei generale; trebuie ca o anumit\u0103 sfer\u0103 social\u0103 s\u0103 fie considerat\u0103 drept <i>crim\u0103 notorie</i> fa\u0163\u0103 de \u00eentreaga societate, a\u015fa \u00eenc\u00e2t eliberarea de aceast\u0103 sfer\u0103 s\u0103 apar\u0103 ca o eliberare general\u0103.</p>", "an": "1843", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.05.05text#cit5\">\u201eContribu\u0163ii la critica filozofiei hegeliene a dreptului\u201c</a>", "text": "<p>Pentru birocrat lumea este un simplu obiect al activit\u0103\u0163ii lui.</p>", "an": "1843", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eContribu\u0163ii la critica filozofiei hegeliene a dreptului\u201c", "text": "<p>Avem de-a face aici cu un schimb reciproc de servicii; [...] \u00centre ni\u015fte extreme reale nu poate avea loc mijlocire tocmai pentru c\u0103 sunt adev\u0103rate extreme. De altfel, ele n-au nevoie de nici un fel de mijlocire, c\u0103ci sunt de natur\u0103 contrar\u0103.</p>", "an": "1843", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.05.03text#cit6\">\u201eContribu\u0163ii la critica filozofiei hegeliene a dreptului\u201c</a>", "text": "<p>De altfel, se \u00een\u0163elege de la sine c\u0103 toate formele de stat au <i>drept</i> adev\u0103r democra\u0163ia \u015fi c\u0103 de aceea, \u00een m\u0103sura \u00een care nu sunt democra\u0163ii, ele nu sunt nici adev\u0103rate.</p>", "an": "1843", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04text#cit7\">\u201eScrisori din \u00abAnalele germano-franceze\u00bb\u201c c\u0103tre Ruge</a>", "text": "<p>Noi dezvolt\u0103m lumii noi principii din propriile ei principii. Noi nu-i spunem: renun\u0163\u0103 la luptele tale, ele sunt o prostie; noi \u00ee\u0163i vom da adev\u0103rata lozinc\u0103 de lupt\u0103. Noi \u00eei ar\u0103t\u0103m doar pentru ce lupt\u0103 de fapt, \u015fi con\u015ftiin\u0163a aceasta este un lucru pe care lumea <i>trebuie</i> s\u0103 \u015fi-l \u00eensu\u015feasc\u0103 vr\u00e2nd-nevr\u00e2nd.</p>", "an": "1843", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04text#cit8\">\u201eScrisori din \u00abAnalele germano-franceze\u00bb\u201c c\u0103tre Ruge</a>", "text": "<p>Ra\u0163iunea a existat \u00eentotdeauna, dar nu \u00eentotdeauna \u00eentr-o form\u0103 rezonabil\u0103.</p>", "an": "1843", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.04text#cit9\">\u201eScrisori din \u00abAnalele germano-franceze\u00bb\u201c c\u0103tre Ruge</a>", "text": "<p>Dar dac\u0103 construirea viitorului \u015fi rezolvarea tuturor problemelor pentru toate vremurile de aici \u00eenainte nu este treaba noastr\u0103, \u015ftim \u00een schimb cu at\u00e2t mai precis ce trebuie s\u0103 facem \u00een prezent: <i>o critic\u0103 necru\u0163\u0103toare a st\u0103rii de lucruri existente</i>, necru\u0163\u0103toare \u00een sensul c\u0103 aceast\u0103 critic\u0103 nu se teme nici de concluziile la care ajunge \u015fi nici de conflictele cu puterile existente.</p>", "an": "1843", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.07text#cit10\">\u201eContribu\u0163ii la critica filozofiei hegeliene a dreptului: Introducere\u201c</a>", "text": "<p>F\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, arma criticii nu poate \u00eenlocui critica armelor, for\u0163a material\u0103 trebuie r\u0103sturnat\u0103 tot printr-o for\u0163\u0103 material\u0103, dar \u015fi teoria devine o for\u0163\u0103 material\u0103 de \u00eendat\u0103 ce cuprinde masele. Teoria este capabil\u0103 s\u0103 cuprind\u0103 masele de \u00eendat\u0103 ce face dovada <i>ad hominem</i>, \u015fi ea face dovada <i>ad hominem</i> de \u00eendat\u0103 ce devine radical\u0103. A fi radical \u00eenseamn\u0103 a merge p\u00e2n\u0103 la r\u0103d\u0103cina lucrurilor. Pentru om \u00eens\u0103 r\u0103d\u0103cina este \u00eensu\u015fi omul.</p>", "an": "1843", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.07text#cit11\">\u201eContribu\u0163ii la critica filozofiei hegeliene a dreptului: Introducere\u201c</a>", "text": "<p>Mizeria <i>religioas\u0103</i> este <i>expresia</i> mizeriei reale \u015fi totodat\u0103 <i>protestul</i> \u00eempotriva mizeriei reale. Religia este suspinul creaturii chinuite, sensibilitatea unei lumi lipsite de inim\u0103, dup\u0103 cum este \u015fi spiritul unor or\u00e2nduiri lipsite de spirit. Ea este <i>opiu</i> pentru popor.</p>", "an": "1843", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.10text#cit12\">\u201eNote critice pe marginea articolului \u00abRegele Prusiei \u015fi reforma social\u0103. De un prusian\u00bb\u201c</a>", "text": "<p>Statul [...] <i>se \u00eentemeiaz\u0103</i> pe aceast\u0103 contradic\u0163ie. El se \u00eentemeiaz\u0103 pe contradic\u0163ia dintre <i>via\u0163a public\u0103</i> \u015fi <i>cea privat\u0103</i>, pe contradic\u0163ia dintre <i>interesele generale</i> \u015fi <i>cele particulare</i>. De aceea <i>administra\u0163ia</i> trebuie s\u0103 se rezume la o activitate <i>formal\u0103</i> \u015fi <i>negativ\u0103</i>.</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.09.04text#cit13\">\u201eTrebuin\u0163\u0103, produc\u0163ie \u015fi diviziune a muncii\u201c</a>", "text": "<p>C\u00e2nd <i>muncitorii</i> comuni\u015fti se asociaz\u0103, scopul lor imediat este doctrina, propaganda etc. Dar \u00een acela\u015fi timp, datorit\u0103 acestui fapt, la ei se ive\u015fte o nevoie nou\u0103, nevoia de societate, \u015fi ceea ce apare ca mijloc devine scop. [...] Pentru ei fr\u0103\u0163ia dintre oamenii nu este o vorb\u0103, ci un adev\u0103r, \u015fi pe fe\u0163ele lor \u00een\u0103sprite de munc\u0103 str\u0103luce\u015fte noble\u0163ea uman\u0103.</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.09.04text#cit14\">\u201eTrebuin\u0163\u0103, produc\u0163ie \u015fi diviziune a muncii\u201c</a>", "text": "<p>Dac\u0103-l \u00eentreb pe economist: m\u0103 conformez oare legilor economice atunci c\u00e2nd scot bani din sacrificarea, v\u00e2nzarea corpului meu pentru satisfacerea unor pofte str\u0103ine [...] \u2014 el \u00eemi r\u0103spunde: tu nu procedezi \u00eempotriva legilor mele; dar vezi totu\u015fi ce spun cum\u0103tra morala \u015fi cum\u0103tr\u0103 religie; morala mea <i>economic\u0103</i> \u015fi religia mea <i>economic\u0103</i> nu au nimic de obiectat \u00eempotriva modului t\u0103u de a proceda, dar... \u2014 Dar cui s\u0103 dau eu mai mult\u0103 crezare \u2014 economiei politice sau moralei? Morala economiei politice este <i>c\u00e2\u015ftigul</i>, munca \u015fi economisirea, cump\u0103tarea, dar economia politic\u0103 \u00eemi promite satisfacerea trebuin\u0163elior mele. [...] \u0162ine de \u00eens\u0103\u015fi esen\u0163a \u00eenstr\u0103in\u0103rii faptul c\u0103 fiecare sfer\u0103 \u00eemi aplic\u0103 un alt etalon, diametral opus: morala are un etalon, iar economia politic\u0103 altul, c\u0103ci fiecare din ele este o \u00eenstr\u0103inare determinat\u0103 a omului, fiecare fixeaz\u0103 o anumit\u0103 sfer\u0103 de activitate esen\u0163ial\u0103 \u00eenstr\u0103inat\u0103 \u015fi fiecare se afl\u0103 \u00eentr-un raport de \u00eenstr\u0103inare fa\u0163\u0103 de cealalt\u0103 \u00eenstr\u0103inare...</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eSalariul\u201c", "text": "<p>Se \u00een\u021belege de la sine c\u0103 pe <i>proletar</i>, [...] economia politic\u0103 \u00eel consider\u0103 numai ca <i>muncitor</i>. De aceea ea poate s\u0103 sus\u021bin\u0103 c\u0103, muncitorul asemenea oric\u0103rui cal, trebuie s\u0103 c\u00ee\u0219tige at\u00e2t c\u00e2t s\u0103 poat\u0103 munci. Ea nu-l consider\u0103 \u00een timpul c\u00e2nd nu lucreaz\u0103, nu-l consider\u0103 ca om, ci las\u0103 aceasta \u00een seama tribunalelor penale, \u00een seama medicilor \u0219i a religiei, a tabelelor statistice \u0219i politicii, \u00een seama starostelui cer\u0219etorilor.</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.09.03text#cit15\">\u201eProprietate privat\u0103 \u015fi comunism\u201c</a>", "text": "<p><i>Comunismul</i> [...] este dezlegarea enigmei istoriei \u015fi e con\u015ftient c\u0103 este aceast\u0103 dezlegare.</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.09.03text#cit16\">\u201eProprietate privat\u0103 \u015fi comunism\u201c</a>", "text": "<p>\u00centreaga mi\u015fcare a istoriei este deci, pe de o parte, procesul <i>real</i> al genezei acestui comunism \u2014 actul de na\u015ftere al existen\u0163ei lui empirice \u2014, iar pe de alt\u0103 parte, pentru con\u015ftiin\u0163a lui g\u00e2nditoare \u2014 mi\u015fcarea <i>\u00een\u0163eleas\u0103</i> \u015fi <i>cunoscut\u0103</i> a <i>devenirii</i> lui.</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.09.03text#cit17\">\u201eProprietate privat\u0103 \u015fi comunism\u201c</a>", "text": "<p>Dar chiar \u015fi atunci c\u00e2nd depun o activitate <i>\u015ftiin\u0163ific\u0103</i> etc., pe care numai arareori o pot efectua \u00een nemijlocit\u0103 comuniune cu al\u0163i oameni, eu desf\u0103\u015for o activitate <i>social\u0103</i>, pentru c\u0103 lucrez ca <i>om</i>. Nu numai materialul activit\u0103\u0163ii mele \u00eemi este dat ca produs social (ca \u015fi \u00eens\u0103\u015fi limba \u2014 mediul activit\u0103\u0163ii g\u00e2nditorului), dar \u015fi <i>propria</i> mea existen\u0163\u0103 <i>este</i> activitatea social\u0103; deci, ceea ce eu fac din mine \u00eensumi o fac pentru societate, con\u015ftient fiind c\u0103 sunt o fiin\u0163\u0103 social\u0103.</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.09.03text#cit18\">\u201eProprietate privat\u0103 \u015fi comunism\u201c</a>", "text": "<p>Cu timpul \u015ftiin\u0163ele naturii vor \u00eengloba \u015ftiin\u0163a despre om, dup\u0103 cum \u015ftiin\u0163a despre om va \u00eengloba \u015ftiin\u0163ele naturii; va fi o <i>singur\u0103</i> \u015ftiin\u0163\u0103.</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.09.03text#cit19\">\u201eProprietate privat\u0103 \u015fi comunism\u201c</a>", "text": "<p>\u015etiin\u0163ele naturii au invadat \u00eentr-o manier\u0103 cu at\u00e2t mai <i>practic\u0103</i> via\u0163a uman\u0103, au transformat-o pe aceasta \u015fi au preg\u0103tit emanciparea omului, cu c\u00e2t \u00een mod nemijlocit ele au fost nevoite s\u0103 des\u0103v\u00e2r\u015feasc\u0103 dezumanizarea omului. <i>Industria</i> este raportul istoric <i>real</i> dintre natur\u0103 \u2014 deci dintre <i>\u015ftiin\u0163ele naturii</i> \u2014 \u015fi om. [...] Natura ce se dezvolt\u0103 \u00een cadrul istoriei umane \u2014 aceast\u0103 genez\u0103 a societ\u0103\u0163ii umane \u2014 este natura <i>real\u0103</i> a omului; de aceea, natura a\u015fa cum devine ea \u2014 de\u015fi \u00eentr-o form\u0103 <i>\u00eenstr\u0103inat\u0103</i> \u2014 datorit\u0103 industriei este adev\u0103rata natur\u0103 <i>antropologic\u0103</i>.</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.09.03text#cit20\">\u201eProprietate privat\u0103 \u015fi comunism\u201c</a>", "text": "<p>Subiectivismul \u015fi obiectivismul, spiritualismul \u015fi materialismul, activitatea \u015fi pasivitatea \u00ee\u015fi pierd caracterul antitetic \u015fi, implicit, existen\u0163a lor ca asemenea opozi\u0163ii; &lt; vedem c\u0103 rezolvarea opozi\u0163iilor <i>teoretice este posibil\u0103 numai</i> pe cale <i>practic\u0103</i>, numai prin intermediul energiei practice a oamenilor, \u015fi c\u0103 de aceea ea nu este nicidecum o sarcin\u0103 exclusiv\u0103 a cunoa\u015fterii, ci o sarcin\u0103 vital\u0103 <i>real\u0103</i>, pe care <i>filozofia</i> n-a fost \u00een stare s-o rezolve tocmai pentru c\u0103 a v\u0103zut \u00een ea o sarcin\u0103 <i>pur</i> teoretic\u0103.</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.09.04text#cit21\">\u201eTrebuin\u0163\u0103, produc\u0163ie \u015fi diviziune a muncii\u201c</a>", "text": "<p>\u00cen general avem \u00een vedere \u00eentotdeauna pe oamenii de afaceri <i>empirici</i> atunci c\u00e2nd ne adres\u0103m economi\u015ftilor, care sun\u0163 con\u015ftiin\u0163a \u015fi existen\u0163a lor <i>\u015ftiin\u0163ific\u0103</i>.</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.09.04text#cit22\">\u201eTrebuin\u0163\u0103, produc\u0163ie \u015fi diviziune a muncii\u201c</a>", "text": "<p>\u00cen cadrul propriet\u0103\u0163ii private [...] Fiecare caut\u0103 s\u0103 creeze o for\u0163\u0103 esen\u0163ial\u0103 str\u0103in\u0103 care s\u0103-l supun\u0103 pe cel\u0103lalt, pentru a g\u0103si \u00een aceasta satisfacerea propriei sale trebuin\u0163e egoiste. O dat\u0103 cu num\u0103rul obiectelor cre\u015fte deci \u015fi imperiul fiin\u0163elor str\u0103ine c\u0103rora omul le este \u00eenrobit, iar fiecare produs nou este o nou\u0103 <i>posibilitate</i> de \u00een\u015fel\u0103torie reciproc\u0103 \u015fi de jefuire reciproc\u0103.</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.09.06text#cit23\">\u201eCritica dialecticii hegeliene \u015fi a filozofiei hegeliene \u00een general\u201c</a>", "text": "<p><i>Omul</i> este \u00een mod nemiglocit o <i>fiin\u0163\u0103 natural\u0103</i>. Ca fiin\u0163\u0103 natural\u0103, \u015fi mai cu seam\u0103 ca fiin\u0163\u0103 natural\u0103 vie, el este, pe de o parte, \u00eenzestrat cu <i>for\u0163e naturale</i>, cu <i>for\u0163e vitale</i>, este o fiin\u0163\u0103 natural\u0103 <i>activ\u0103;</i> aceste for\u0163e exist\u0103 \u00een el ca predispozi\u0163ii \u015fi aptitudini, ca instincte (Triebe); pe de alt\u0103 parte, ca fiin\u0163\u0103 natural\u0103, corporal\u0103, sensibil\u0103, obiectual\u0103, omul, ca \u015fi animalele \u015fi plantele, este o fiin\u0163\u0103 <i>care sufer\u0103</i>, o fiin\u0163\u0103 condi\u0163ionat\u0103 \u015fi limitat\u0103; [...] O fiin\u0163\u0103 care nu \u00ee\u015fi are natura \u00een afara sa nu este o fiin\u0163\u0103 <i>natural\u0103</i>, nu particip\u0103 la natur\u0103. O fiin\u0163\u0103 care nu are un obiect \u00een afara sa nu este o fiin\u0163\u0103 obiectual\u0103.</p>", "an": "1844", "img": "marxy"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eSitua\u0163ia clasei muncitoare din Anglia\u201c", "text": "<p>C\u00e2nd un ins cauzeaz\u0103 altuia un prejudiciu fizic, \u015fi anume un prejudiciu care-i provoac\u0103 moartea, noi numim acest lucru omucidere; c\u00e2nd f\u0103pta\u015ful \u015ftia dinainte c\u0103 acest prejudiciu fizic va produce moartea, fapta lui o numim asasinat. C\u00e2nd \u00eens\u0103 societatea le h\u0103r\u0103ze\u015fte sutelor de proletari o via\u0163\u0103 \u00een care vor pieri inevitabil de o moarte prematur\u0103, nefireasc\u0103, de o moarte violent\u0103, ca aceea provocat\u0103 de sabie sau de glon\u0163; c\u00e2nd ea r\u0103pe\u015fte miilor de oameni condi\u0163iile de via\u0163\u0103 necesare, cre\u00e2ndu-le condi\u0163ii \u00een care le e <i>cu neputin\u0163\u0103</i> s\u0103 vie\u0163uiasc\u0103; c\u00e2nd \u00eei sile\u015fte prin for\u0163a legii s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een aceste condi\u0163ii p\u00e2n\u0103 la moarte, care survine ca o consecin\u0163\u0103 inevitabil\u0103 a acestor condi\u0163ii de via\u0163\u0103; c\u00e2nd burghezia \u015ftie, \u015ftie prea bine, c\u0103 aceste mii de oameni trebuie s\u0103 cad\u0103 \u00een mod inevitabil prad\u0103 acestor condi\u0163ii de via\u0163\u0103 \u015fi las\u0103 totu\u015fi aceste condi\u0163ii s\u0103 d\u0103inuiasc\u0103 \u2014 atunci acest lucru este un asasinat \u00eentocmai ca \u015fi actul individual al omuciderii, numai c\u0103 e un asasinat ascuns, perfid, un asasinat \u00eempotriva c\u0103ruia nimeni nu se poate ap\u0103ra, care nu pare s\u0103 fie un asasinat pentru c\u0103 nimeni nu-l vede pe uciga\u015f, pentru c\u0103 to\u0163i \u015fi totu\u015fi nimeni nu este uciga\u015ful, pentru c\u0103 moartea sacrificatului are aparen\u0163a unei mor\u0163i naturale \u015fi pentru c\u0103 nu se comite propriu-zis o crim\u0103, ci nu se face nimic pentru a o preveni. Ea r\u0103m\u00e2ne totu\u015fi un asasinat.</p>", "an": "1845", "img": "engelsy"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Marx, 20 ianuarie 1845", "text": "<p>C\u00e2teva zile petrecute \u00een fabrica tat\u0103lui meu m-au f\u0103cut s\u0103 v\u0103d din nou limpede toat\u0103 aceast\u0103 m\u00e2r\u015f\u0103vie, de care \u00eenainte nu mi-am dat prea bine seama. [...] s\u0103 faci propagand\u0103 comunist\u0103 pe scar\u0103 larg\u0103 \u015fi \u00een acela\u015fi timp s\u0103 te ocupi de negustorie \u015fi industrie, asta nu merge.</p>", "an": "", "img": "engelsy"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.14.02text#cit24\">\u201eIdeologia german\u0103\u201c</a>", "text": "<p>Pentru noi comunismul nu este o <i>stare</i> care trebuie creat\u0103, un <i>ideal</i> c\u0103ruia va trebui s\u0103 i se conformeze realitatea. Noi numim comunism mi\u015fcarea <i>real\u0103</i> care suprim\u0103 starea actual\u0103. Condi\u0163iile acestei mi\u015fc\u0103ri rezult\u0103 din premisa existent\u0103 \u00een momentul de fa\u0163\u0103.</p>", "an": "1845\u20141846", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.14.02text#cit25\">\u201eIdeologia german\u0103\u201c</a>", "text": "<p>Premisele de la care pornim nu sunt arbitrare, nu sunt dogme; ele sunt premise reale, de care se poate face abstrac\u0163ie numai \u00een imagina\u0163ie. Este vorba de indivizii reali, de activitatea \u015fi de condi\u0163iile lor materiale de via\u0163\u0103, at\u00e2t cele pe care le-au g\u0103sit gata existente c\u00e2t \u015fi cele pe care le-au creat prin propria lor activitate. Aceste premise pot fi constatate, prin urmare, pe cale pur empiric\u0103.</p>", "an": "1845\u20141846", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.14.02text#cit26\">\u201eIdeologia german\u0103\u201c</a>", "text": "<p>Morala, religia, metafizica \u015fi toate celelalte domenii ideologice, precum \u015fi formele de con\u015ftiin\u0163\u0103 corespunz\u0103toare lor pierd deci aparen\u0163a c\u0103 ar fi de sine st\u0103t\u0103toare. Ele nu au o istorie, ele nu au o dezvoltare; oamenii, dezvolt\u00e2nd produc\u0163ia lor material\u0103 \u015fi rela\u0163iile lor materiale, modific\u0103 o dat\u0103 cu aceast\u0103 realitate a lor \u015fi g\u00e2ndirea lor \u015fi produsele g\u00e2ndirii lor.</p>", "an": "1845\u20141846", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "\u201eIdeologia german\u0103\u201c", "text": "<p>Cunoa\u015ftem o singur\u0103 \u015ftiin\u0163\u0103, \u015ftiin\u0163a istoriei. Istoria poate fi privit\u0103 sub dou\u0103 aspecte; ea poate fi \u00eemp\u0103r\u0163it\u0103 \u00een istoria naturii \u015fi istoria omenirii. Dar aceste dou\u0103 aspecte nu pot fi desp\u0103r\u0163ite; at\u00e2ta timp c\u00e2t exist\u0103 oameni, istoria naturii \u015fi istoria oamenilor se condi\u0163ioneaz\u0103 reciproc. Istoria naturii, a\u015fa-zisa \u015ftiin\u0163\u0103 a naturii, nu ne intereseaz\u0103 aici; de istoria oamenilor va trebui s\u0103 ne ocup\u0103m, deoarece aproape \u00eentreaga ideologie se reduce fie la o \u00een\u0163elegere denaturat\u0103 a acestei istorii, fie la o total\u0103 ignorare a ei. Ideologia \u00eens\u0103\u015fi este numai una dintre laturile acestei istorii.</p>", "an": "1845\u20141846", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.14.02text#cit27\">\u201eIdeologia german\u0103\u201c</a>", "text": "<p>\u00cen societatea comunist\u0103, \u00een care nimeni nu este limitat la un cerc de activitate exclusiv, ci fiecare se poate perfec\u0163iona \u00een orice ramur\u0103 ar dori, societatea reglementeaz\u0103 produc\u0163ia general\u0103 \u015fi tocmai prin aceasta \u00eemi d\u0103 posibilitatea s\u0103 fac azi un lucru \u015fi m\u00e2ine altul, s\u0103 v\u00e2nez \u00een cursul dimine\u0163ii, s\u0103 pescuiesc dup\u0103 amiaz\u0103, s\u0103 m\u0103 ocup cu cre\u015fterea vitelor seara \u015fi dup\u0103 cin\u0103 s\u0103 m\u0103 consacru criticii, dup\u0103 pofta inimii mele, f\u0103r\u0103 s\u0103 devin vreodat\u0103 v\u00e2n\u0103tor, pescar, p\u0103stor sau critic.</p>", "an": "1845\u20141846", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.14.02text#cit28\">\u201eIdeologia german\u0103\u201c</a>", "text": "<p>Ideile clasei dominante sunt \u00een fiecare epoc\u0103 ideile dominante, ceea ce \u00eenseamn\u0103 c\u0103 clasa care reprezint\u0103 for\u0163a <i>material\u0103</i> dominant\u0103 a societ\u0103\u0163ii este totodat\u0103 \u015fi for\u0163a ei <i>spiritual\u0103</i> dominant\u0103. Clasa care dispune de mijloacele de produc\u0163ie material\u0103 dispune totodat\u0103 \u015fi de mijloacele de produc\u0163ie spiritual\u0103, a\u015fa \u00eenc\u00e2t, datorit\u0103 acestui fapt, \u00eei sunt \u00een general subordonate totodat\u0103 ideile acelora c\u0103rora le lipsesc mijloacele de produc\u0163ie spiritual\u0103. Ideile dominante nu sunt altceva dec\u00e2t expresia ideal\u0103 a rela\u0163iilor materiale dominante sau, cu alte cuvinte, rela\u0163iile materiale dominante exprimate sub form\u0103 de idei.</p>", "an": "1845\u20141846", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.14.02text#cit29\">\u201eIdeologia german\u0103\u201c</a>", "text": "<p>\u00centr-adev\u0103r, orice clas\u0103 nou\u0103, care ia locul clasei dominante dinaintea ei, este nevoit\u0103, chiar \u015fi numai pentru a-\u015fi atinge scopul, s\u0103 prezinte interesele ei ca interese comune ale tuturor membrilor societ\u0103\u0163ii, adic\u0103 \u2014 abstract vorbind \u2014 s\u0103 dea ideilor ei forma generalit\u0103\u0163ii, s\u0103 le \u00eenf\u0103\u0163i\u015feze ca singurele ra\u0163ionale, general valabile.</p>", "an": "1845\u20141846", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.14.02text#cit30\">\u201eIdeologia german\u0103\u201c</a>", "text": "<p>\u00cen m\u0103sura \u00een care Feuerbach e materialist, istoria nu exist\u0103 pentru el, iar \u00een m\u0103sura \u00een care ia \u00een considera\u0163ie istoria, el nu e materialist.</p>", "an": "1845\u20141846", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.14.03text#cit31\">\u201eIdeologia german\u0103\u201c</a>", "text": "<p>At\u00e2t generarea \u00een mas\u0103 a acestei con\u015ftiin\u0163e comuniste c\u00e2t \u015fi \u00eenf\u0103ptuirea cauzei \u00eense\u015fi presupun o schimbare \u00een mas\u0103 a oamenilor, care nu poate avea loc dec\u00e2t \u00een cadrul unei mi\u015fc\u0103ri practice, \u00een cadrul unei <i>revolu\u0163ii;</i> revolu\u0163ia este deci necesar\u0103 nu numai pentru c\u0103 clasa <i>dominant\u0103</i> nu poate fi r\u0103sturnat\u0103 \u00een nici un alt mod, ci \u015fi pentru c\u0103 numai \u00een cursul unei revolu\u0163ii clasa <i>care r\u0103stoarn\u0103</i> ordinea existent\u0103 poate s\u0103 se descotoroseasc\u0103 de \u00eentregul putregai vechi \u015fi s\u0103 devin\u0103 capabil\u0103 s\u0103 creeze temeliile unei societ\u0103\u0163i noi.</p>", "an": "1845\u20141846", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.14.02text#cit32\">\u201eIdeologia german\u0103\u201c</a>", "text": "<p>Prima premis\u0103 a oric\u0103rei istorii omene\u015fti este \u00een mod firesc existen\u0163a indivizilor umani vii. De aceea primul fapt concret care trebuie s\u0103 fie stabilit este alc\u0103tuirea trupeasc\u0103 a acestor oameni \u015fi raportul dintre ei \u015fi restul naturii. [...] Pe oameni \u00eei po\u0163i deosebi de animale prin con\u015ftiin\u0163\u0103, prin religie, prin orice vrei. Ei \u00een\u015fi\u015fi au \u00eenceput s\u0103 se deosebeasc\u0103 de animale de \u00eendat\u0103 ce au \u00eenceput <i>s\u0103-\u015fi produc\u0103</i> mijloacele de trai, pas care este condi\u0163ionat de alc\u0103tuirea lor trupeasc\u0103. Produc\u00e2ndu-\u015fi mijloacele de trai, oamenii \u00ee\u015fi produc indirect \u00eens\u0103\u015fi via\u0163a lor material\u0103.</p>", "an": "1845\u20141846", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.13text#cit33\">\u201eTeze despre Feuerbach\u201c, Teza 2</a>", "text": "<p>Problema dac\u0103 g\u00e2ndirea omeneasc\u0103 ajunge la adev\u0103rul obiectiv nu este o problem\u0103 teoretic\u0103, ci una <i>practic\u0103</i>.</p>", "an": "1845", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.13text#cit34\">\u201eTeze despre Feuerbach\u201c, Teza 3</a>", "text": "<p>Teoria materialist\u0103 dup\u0103 care \u00eemprejur\u0103rile \u015fi educa\u0163ia se schimb\u0103 uit\u0103 c\u0103 \u00eemprejur\u0103rile sunt schimbate de oameni \u015fi c\u0103 educatorul \u00eensu\u015fi trebuie s\u0103 fie educat. De aceea teoria aceasta trebuie s\u0103 discearn\u0103 dou\u0103 p\u0103r\u0163i \u00een societate, dintre care una se ridic\u0103 deasupra societ\u0103\u0163ii.</p>", "an": "1845", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.13text#cit35\">\u201eTeze despre Feuerbach\u201c, Teza 11</a>", "text": "<p>Filozofii nu au f\u0103cut dec\u00e2t <i>s\u0103 interpreteze</i> lumea \u00een diferite moduri; important este \u00eens\u0103 de <i>a</i> o <i>schimba</i>.</p>", "an": "1845", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "\u201eIdeologia german\u0103\u201c, Capitolul 3", "text": "<p>Pentru sf\u00e2ntul nostru [Max Stirner], <i>comunismul</i> este pur \u015fi simplu de ne\u00een\u0163eles, deoarece comuni\u015ftii nu consider\u0103 nici egoismul \u00een opozi\u0163ie cu devotamentul, nici devotamentul \u00een opozi\u0163ie cu egoismul, \u015fi pentru c\u0103 teoretice\u015fte ei nu accept\u0103 aceast\u0103 opozi\u0163ie nici sub forma ei simpl\u0103, nici sub forma ei ideologic\u0103 transcendent\u0103, ci, dimpotriv\u0103, scot la iveal\u0103 r\u0103d\u0103cinile ei materiale, o dat\u0103 cu dispari\u0163ia c\u0103rora dispare de la sine \u015fi opozi\u0163ia. \u00cen general, comuni\u015ftii nu propov\u0103duiesc nici un fel de <i>moral\u0103;</i> \u00een schimb, Stirner se ocup\u0103 exagerat de mult cu asemenea predici. Ei nu vin \u00een fa\u0163a oamenilor cu cerin\u0163e morale: iubi\u0163i-v\u0103 unii pe al\u0163ii, nu fi\u0163i egoi\u015fti etc.; dimpotriv\u0103, ei \u015ftiu foarte bine c\u0103 \u00een anumite \u00eemprejur\u0103ri egoismul <i>este</i>, ca \u015fi devotamentul, o form\u0103 necesar\u0103 de autoafirmare a indivizilor.</p>", "an": "1846", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "\u201eIdeologia german\u0103\u201c, Capitolul 3", "text": "<p>Pentru filozofi, una dintre cele mai grele sarcini este de a descinde din lumea ideilor \u00een lumea real\u0103. <i>Limba</i> este realitatea nemijlocit\u0103 a g\u00e2ndirii. A\u015fa cum filozofii au transformat g\u00e2ndirea \u00eentr-o for\u0163\u0103 de sine st\u0103t\u0103toare, tot astfel ei au trebuit s\u0103 transforme \u015fi limba \u00een ceva de sine st\u0103t\u0103tor, \u00eentr-un imperiu aparte.</p>", "an": "1846", "img": "marxengels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eSf\u00e2nta familie, sau critica criticii critice\u201c, Capitolul 1", "text": "<p>Critica critic\u0103, oric\u00e2t de ridicat\u0103 s-ar \u015fti deasupra masei, simte totu\u015fi pentru aceast\u0103 mas\u0103 o mil\u0103 nesf\u00e2r\u015fit\u0103. [...] Se \u00een\u0163elege de la sine \u2014 \u015fi istoria, care dovede\u015fte tot ce se \u00een\u0163elege de la sine, dovede\u015fte \u015fi aceasta \u2014 c\u0103 critica nu devine mas\u0103 pentru a r\u0103m\u00e2ne mas\u0103, ci pentru a elibera masa de masivul ei caracter de mas\u0103.</p>", "an": "1845", "img": "engelsy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eSf\u00e2nta familie, sau critica criticii critice\u201c, Capitolul 6", "text": "<p><i>Istoria</i> nu face <i>nimic</i>, ea <i>\u201enu</i> posed\u0103 <i>nici un</i> fel de bog\u0103\u0163ie imens\u0103\u201c, <i>\u201enu</i> d\u0103 <i>nici un</i> fel de b\u0103t\u0103lii\u201c! Nu istoria, ci tocmai <i>omul</i>, omul real \u015fi viu \u2014 iat\u0103 cine face totul, cine posed\u0103 totul \u015fi d\u0103 toate aceste b\u0103t\u0103lii. \u201eIstoria\u201c nu este o personalitate aparte, care se folose\u015fte de om ca de un mijloc pentru atingerea \u0163elurilor <i>ei</i>. Istoria <i>nu</i> este altceva <i>dec\u00e2t</i> activitatea omului care \u00ee\u015fi urm\u0103re\u015fte \u0163elurile sale.</p>", "an": "1845", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.12text#cit36\">Scrisoare c\u0103tre Pavel Vasilievici Annenkov</a>, 28 decembrie 1846", "text": "<p>For\u0163ele de produc\u0163ie sunt, a\u015fadar, rezultatul energiei aplicate a oamenilor, dar \u00eens\u0103\u015fi aceast\u0103 energie este limitat\u0103 de condi\u0163iile \u00een care se afl\u0103 oamenii, de for\u0163ele de produc\u0163ie deja dob\u00e2ndite, de forma social\u0103 existent\u0103 \u00eenaintea lor, pe care nu ei o creeaz\u0103, care este produsul genera\u0163iei anterioare.</p>", "an": "", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.03.03text#cit113\">\u201eMizeria filozofiei\u201c</a>", "text": "<p>Economi\u015ftii ne explic\u0103 cum se produce \u00een cadrul acestor rela\u0163ii, dar nu ne explic\u0103 cum se produc aceste rela\u0163ii, adic\u0103 mi\u015fcarea istoric\u0103 care le d\u0103 na\u015ftere. Pentru d-l Proudhon aceste rela\u0163ii sunt ni\u015fte principii, categorii \u015fi idei abstracte, \u015fi lui nu-i r\u0103m\u00e2ne dec\u00e2t s\u0103 fac\u0103 <i>ordine</i> \u00een aceste idei.</p>", "an": "1847", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.03.03text#cit114\">\u201eMizeria filozofiei\u201c</a>", "text": "<p>Moara ac\u0163ionat\u0103 cu m\u00e2na creeaz\u0103 societatea cu st\u0103p\u00e2ni feudali; moara cu aburi societatea cu capitali\u015fti industriali.</p>", "an": "1847", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.03.03text#cit112\">\u201eMizeria filozofiei\u201c</a>", "text": "<p>Dar, pe m\u0103sur\u0103 ce istoria merge \u00eenainte \u015fi, o dat\u0103 cu ea, lupta proletariatului se contureaz\u0103 mai precis, ei nu mai au nevoie s\u0103 inventeze o \u015ftiin\u0163\u0103; ajunge s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 ceea ce se petrece \u00een fa\u0163a ochilor lor \u015fi s\u0103 devin\u0103 exponen\u0163i con\u015ftien\u0163i ai acestei situa\u0163ii. At\u00e2ta timp c\u00e2t ei alearg\u0103 dup\u0103 \u015ftiin\u0163\u0103 \u015fi nu fac dec\u00e2t s\u0103 creeze sisteme, at\u00e2ta timp c\u00e2t sunt la \u00eenceputul luptei, ei nu v\u0103d \u00een mizerie dec\u00e2t mizerie, f\u0103r\u0103 s\u0103 vad\u0103 latura ei revolu\u0163ionar\u0103, distructiv\u0103, care va r\u0103sturna vechea societate. Dar, din moment ce aceast\u0103 latur\u0103 este v\u0103zut\u0103, \u015ftiin\u0163a produs\u0103 de mi\u015fcarea istoric\u0103, particip\u00e2nd la aceast\u0103 mi\u015fcare \u00een deplin\u0103 cuno\u015ftin\u0163\u0103 de cauz\u0103, \u00eenceteaz\u0103 s\u0103 mai fie o \u015ftiin\u0163\u0103 doctrinar\u0103 \u015fi devine o \u015ftiin\u0163\u0103 revolu\u0163ionar\u0103.</p>", "an": "1847", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.03.04text#cit115\">\u201eMizeria filozofiei\u201c</a>", "text": "<p>Ma\u015finile erau, se poate spune, arma \u00eentrebuin\u0163at\u0103 de capitali\u015fti pentru a \u00een\u0103bu\u015fi revolta muncitorilor califica\u0163i.</p>", "an": "1847", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.03.04text#cit37\">\u201eMizeria filozofiei\u201c</a>", "text": "<p>Clasa muncitoare va \u00eenlocui, \u00een cursul dezvolt\u0103rii ei, vechea societate burghez\u0103 cu o asocia\u0163ie care exclude clasele \u015fi antagonismul dintre ele, iar putere politic\u0103 propriu-zis\u0103 nu va mai exista, pentru c\u0103 puterea politic\u0103 este tocmai expresia oficial\u0103 a antagonismului dintre clase din societatea burghez\u0103.</p>", "an": "1847", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eComunismul ziarului \u00abRheinischer Beobachter\u00bb\u201c", "text": "<blockquote>\u201eNe-am putea scuti chiar \u015fi de vorb\u0103ria despre comunism, \u015fi a\u015fa plicticoas\u0103 \u2014 spune consilierul nostru consistorial care analizeaz\u0103 problema. \u2014 Dac\u0103 principiile sociale ale cre\u015ftinismului ar fi dezvoltate de c\u0103tre cei care au aceast\u0103 menire, comuni\u015ftii ar amu\u0163i cur\u00e2nd\u201c.</blockquote><p>Principiile sociale ale cre\u015ftinismului au avut timp s\u0103 se dezvolte 1.800 de ani \u015fi nu mai au nevoie s\u0103 fie dezvoltate de acum \u00eencolo de c\u0103tre consilierii consistoriali prusieni.</p><p>Principiile sociale ale cre\u015ftinismului au justificat sclavia antic\u0103, au glorificat iob\u0103gia medieval\u0103 \u015fi \u015ftiu, la nevoie, s\u0103 apere, de\u015fi cu o min\u0103 oarecum trist\u0103, \u015fi oprimarea proletariatului.</p><p>Principiile sociale ale cre\u015ftinismului predic\u0103 necesitatea existen\u0163ei unei clase dominante \u015fi a unei clase oprimate, exprim\u00e2ndu-\u015fi, \u00een ceea ce o prive\u015fte pe aceasta din urm\u0103, numai dorin\u0163a pioas\u0103 ca cea dint\u00e2i s\u0103 fie c\u00e2t mai milostiv\u0103 fa\u0163\u0103 de ea.</p><p>Principiile sociale ale cre\u015ftinismului transpun \u00een cer compensa\u0163ia f\u0103g\u0103duit\u0103 de consilierii consistoriali acelora care au de suferit din cauza m\u00e2r\u015f\u0103viilor, justific\u00e2nd prin aceasta continuarea acestor m\u00e2r\u015f\u0103vii pe p\u0103m\u00e2nt.</p><p>Principiile sociale ale cre\u015ftinismului consider\u0103 c\u0103 toate m\u00e2r\u015f\u0103viile asupritorilor fa\u0163\u0103 de asupri\u0163i sunt pedeapsa dreapt\u0103 pentru p\u0103catul originar \u015fi pentru alte p\u0103cate sau \u00eencerc\u0103ri trimise de dumnezeu, \u00een nesf\u00e2r\u015fita lui \u00een\u0163elepciune, celor m\u00e2ntui\u0163i.</p><p>Principiile sociale ale cre\u015ftinismului predic\u0103 la\u015fitatea, dispre\u0163ul de sine, \u00eenjosirea, supunerea, umilin\u0163a, pe scurt toate \u00eensu\u015firile drojdiei societ\u0103\u0163ii, iar proletariatul, care nu accept\u0103 s\u0103 fie tratat ca drojdie a societ\u0103\u0163ii, are mai mult\u0103 nevoie de curajul, de demnitatea, de m\u00e2ndria \u015fi de spiritul de independen\u0163\u0103 dec\u00e2t de p\u00e2ine.</p><p>Principiile sociale ale cre\u015ftinismului sunt f\u0103\u0163arnice, iar proletariatul este revolu\u0163ionar.</p><p>Iat\u0103 cum stau lucrurile cu principiile sociale ale cre\u015ftinismului.</p>", "an": "1847", "img": "marxy"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.01text#cit38\">\u201ePrincipiile comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Sclavul se elibereaz\u0103 desfiin\u0163\u00e2nd dintre toate rela\u0163iile de proprietate privat\u0103 numai rela\u0163ia de sclavie, devenind el \u00eensu\u015fi prin acest fapt proletar; proletarul se poate elibera numai desfiin\u0163\u00e2nd proprietatea privat\u0103 \u00een general.</p>", "an": "1847", "img": "engelsy"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.01text#cit39\">\u201ePrincipiile comunismului\u201c</a>", "text": "<p>Ce este comunismul? Comunismul este \u00eenv\u0103\u0163\u0103tura despre condi\u0163iile eliber\u0103rii proletariatului.</p>", "an": "1847", "img": "engelsy"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eDespre Polonia\u201c", "text": "<p>O na\u0163iune nu poate deveni liber\u0103 at\u00e2ta timp c\u00e2t asupre\u015fte alte na\u0163iuni. A\u015fadar, eliberarea Germaniei nu se poate realiza f\u0103r\u0103 eliberarea Poloniei de sub asuprirea germanilor.</p>", "an": "1847", "img": "engelsy"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eCongresul de la Bruxelles \u00een leg\u0103tur\u0103 cu problema libert\u0103\u0163ii comer\u0163ului\u201c", "text": "<p>\u00censeamn\u0103 oare aceasta c\u0103 suntem adversarii libert\u0103\u0163ii comer\u0163ului? Nicidecum, noi suntem pentru libertatea comer\u0163ului, deoarece, o dat\u0103 cu introducerea ei, toate legile economice, cu toate contradic\u0163iile lor izbitoare, vor ac\u0163iona pe scar\u0103 mult mai mare, pe un teritoriu mult mai vast, pe teritoriul lumii \u00eentregi; suntem pentru libertatea comer\u0163ului \u015fi pentru c\u0103 \u00eembinarea tuturor acestor contradic\u0163ii \u00eentr-un singur m\u0103nunchi, \u00een care aceste contradic\u0163ii se vor ciocni, va genera lupta care va duce la emanciparea proletariatului.</p>", "an": "1847", "img": "engelsy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.02text#cit40\">\u201eMunc\u0103 salariat\u0103 \u015fi capital\u201c</a>", "text": "<p>\u015ei aceast\u0103 <i>activitate vital\u0103</i> [muncitorul] o vinde unui ter\u0163, pentru a-\u015fi asigura <i>mijloacele de subzisten\u0163\u0103</i> necesare. [...] El munce\u015fte ca s\u0103 tr\u0103iasc\u0103. El nici nu consider\u0103 munca o parte din \u00eens\u0103\u015fi via\u0163a sa; ea este, dimpotriv\u0103, o sacrificare a vie\u0163ii sale. Munca este o marf\u0103 pe care a v\u00e2ndut-o unui ter\u0163.</p>", "an": "1847", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.02text#cit41\">\u201eMunc\u0103 salariat\u0103 \u015fi capital\u201c</a>", "text": "<p>Ce este un sclav negru? Un om de ras\u0103 neagr\u0103. [...] Un negru este un negru. Abia \u00een condi\u0163iile unor anumite rela\u0163ii el devine <i>sclav</i>. O ma\u015fin\u0103 de filat bumbac este o ma\u015fin\u0103 pentru filatul bumbacului. Numai \u00een condi\u0163iile unor anumite rela\u0163ii ea devine <i>capital</i>. Smuls\u0103 din aceste rela\u0163ii, ea nu este capital, a\u015fa cum <i>aurul</i> \u00een sine nu este <i>bani</i> sau zah\u0103rul <i>pre\u0163</i> al zah\u0103rului.</p>", "an": "1847", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eMunc\u0103 salariat\u0103 \u015fi capital\u201c", "text": "<p>O cas\u0103, fie mare sau mic\u0103, at\u00e2ta timp c\u00e2t casele din jur sunt \u015fi ele mici satisface toate preten\u0163iile sociale legate de o locuin\u0163\u0103. C\u00e2nd \u00eens\u0103 al\u0103turi de casa cea mic\u0103 se ridic\u0103 un palat, ea arat\u0103 ca o cocioab\u0103. Casa cea mic\u0103 dovede\u015fte acum c\u0103 proprietarul ei nu este deloc preten\u0163ios sau c\u0103 are preten\u0163ii foarte modeste.</p>", "an": "1847", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eDiscurs asupra liber-schimbismului\u201c", "text": "<p>Ce \u00eenseamn\u0103 liber-schimbismul \u00een condi\u0163iile actuale ale societ\u0103\u0163ii? Libertatea capitalului. Dobor\u00e2nd cele c\u00e2teva bariere na\u0163ionale care mai st\u00e2njenesc \u00eenc\u0103 libera dezvoltare a capitalului, nu a\u0163i f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103-i desc\u0103tu\u015fa\u0163i complet activitatea. [...] \u00cen general \u00eens\u0103, sistemul taxelor vamale protec\u0163ioniste este ast\u0103zi conservator, pe c\u00e2nd sistemul liber-schimbist are efecte distructive. El duce la destr\u0103marea vechilor na\u0163ionalit\u0103\u0163i \u015fi \u00eempinge la extrem antagonismul dintre burghezie \u015fi proletariat. \u00centr-un cuv\u00e2nt, sistemul liber-schimbismului gr\u0103be\u015fte revolu\u0163ia social\u0103. \u015ei numai \u00een acest sens revolu\u0163ionar, domnilor, votez \u00een favoarea liber-schimbismului.</p>", "an": "1848", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eDiscurs asupra liber-schimbismului\u201c", "text": "<p>Am ar\u0103tat ce fel de fr\u0103\u0163ie genereaz\u0103 liber-schimbismul \u00eentre diferitele clase ale uneia \u015fi aceleia\u015fi na\u0163iuni. Fr\u0103\u0163ia pe care liber-schimbismul ar crea-o \u00eentre diferitele na\u0163iuni ale lumii nu ar fi cu nimic mai fr\u0103\u0163easc\u0103; numai \u00een s\u00e2nul burgheziei se putea na\u015fte ideea de a denumi fr\u0103\u0163ie universal\u0103 exploatarea \u00een forma ei cosmopolit\u0103. Toate fenomenele distructive pe care le provoac\u0103 libera concuren\u0163\u0103 \u00een\u0103untrul unei \u0163\u0103ri se repet\u0103 \u00een propor\u0163ii uria\u015fe pe pia\u0163a mondial\u0103.</p>", "an": "1848", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.02.04text#cit42\">\u201eManifestul Partidului Comunist\u201c</a>", "text": "<p>O stafie umbl\u0103 prin Europa \u2014 stafia comunismului.</p>", "an": "1848", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.02.04text#cit43\">\u201eManifestul Partidului Comunist\u201c</a>", "text": "<p>Toate rela\u0163iile \u00een\u0163epenite, ruginite, cu cortegiul lor de reprezent\u0103ri \u015fi concep\u0163ii, venerate din mo\u015fi-str\u0103mo\u015fi, se destram\u0103, iar cele nou create se \u00eenvechesc \u00eenainte de a avea timpul s\u0103 se osifice. Tot ce e feudal \u015fi static se risipe\u015fte ca fumul, tot ce e sf\u00e2nt este profanat.</p>", "an": "1848", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.02.05text#cit44\">\u201eManifestul Partidului Comunist\u201c</a>", "text": "<p>\u00cen societatea burghez\u0103, trecutul domin\u0103 deci prezentul; \u00een societatea comunist\u0103, prezentul domin\u0103 trecutul. \u00cen societatea burghez\u0103, capitalul este independent \u015fi personal, pe c\u00e2nd individul care munce\u015fte este dependent \u015fi impersonal.</p>", "an": "1848", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.02.05text#cit45\">\u201eManifestul Partidului Comunist\u201c</a>", "text": "<p>Locul vechii societ\u0103\u0163i burgheze, cu clasele \u015fi antagonismele ei de clas\u0103, \u00eel ia o asocia\u0163ie \u00een cadrul c\u0103reia dezvoltarea liber\u0103 a fiec\u0103ruia este condi\u0163ia pentru dezvoltarea liber\u0103 a tuturora.</p>", "an": "1848", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.02.07text#cit46\">\u201eManifestul Partidului Comunist\u201c</a>", "text": "<p>Comuni\u015ftii detest\u0103 s\u0103-\u015fi ascund\u0103 vederile \u015fi inten\u0163iile. Ei declar\u0103 f\u0103\u0163i\u015f c\u0103 \u0163elurile lor pot fi atinse numai prin dobor\u00e2rea violent\u0103 a \u00eentregii or\u00e2nduiri sociale de p\u00e2n\u0103 acum. S\u0103 tremure clasele dominante \u00een fa\u0163a unei Revolu\u0163ii Comuniste. Proletarii n-au de pierdut \u00een aceast\u0103 revolu\u0163ie dec\u00e2t lan\u0163urile. Ei au o lume de c\u00e2\u015ftigat.</p><p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><b>PROLETARI DIN TOATE \u0162\u0102RILE, UNI\u0162I-V\u0102!</b></p>", "an": "1848", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eVictoria contrarevolu\u0163iei la Viena\u201c", "text": "<p>M\u0103celurile inutile de dup\u0103 zilele din iunie \u015fi din octombrie, interminabila orgie a sacrificiilor care a avut loc din februarie \u015fi martie \u00eencoace, chiar \u015fi numai acest canibalism al contrarevolu\u0163iei va convinge popoarele c\u0103 nu exist\u0103 dec\u00e2t un singur mijloc de <i>a scurta</i>, a simplifica \u015fi a localiza cumplitele chinuri ale agoniei vechii societ\u0103\u0163i \u015fi s\u00e2ngeroasele dureri de facere ale celei noi, c\u0103 nu exist\u0103 dec\u00e2t <i>un singur mijloc: teroarea revolu\u0163ionar\u0103</i>.</p>", "an": "1848", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201e\u00abNoua gazet\u0103 renan\u0103\u00bb suprimat\u0103 de poli\u0163ie\u201c", "text": "<p><i>Noi suntem necru\u0163\u0103tori \u015fi nu cerem nici o cru\u0163are din partea voastr\u0103. C\u00e2nd va veni r\u00e2ndul nostru, nu vom c\u0103uta s\u0103 ascundem teroarea dup\u0103 fraze ipocrite. Terori\u015ftii regali\u015fti</i> \u00eens\u0103, terori\u015ftii prin gra\u0163ia lui dumnezeu \u015fi a legii, sunt \u00een practica lor brutali, demni de dispre\u0163 \u015fi josnici, iar \u00een teorie la\u015fi, ascun\u015fi \u015fi f\u0103\u0163arnici \u015fi \u00een ambele cazuri <i>necinsti\u0163i</i>.</p>", "an": "1849", "img": "marxy"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.03text#cit47\">\u201eAdresa Organului central c\u0103tre Liga comuni\u015ftilor\u201c</a>", "text": "<p>Muncitorii vor fi aceia care, prin curajul, hot\u0103r\u00e2rea \u015fi spiritul lor de sacrificiu, vor trebui s\u0103 cucereasc\u0103 victoria. \u00cen aceast\u0103 lupt\u0103, ca \u015fi \u00eenainte, masa micii burghezii va \u015fov\u0103i, nehot\u0103r\u00e2t\u0103 \u015fi inactiv\u0103, c\u00e2t mai mult posibil, pentru ca apoi, de \u00eendat\u0103 ce victoria va fi fost hot\u0103r\u00e2t\u0103, s\u0103 o acapareze pentru sine, s\u0103-i \u00eendemne pe muncitori s\u0103 fie lini\u015fti\u0163i \u015fi s\u0103 se re\u00eentoarc\u0103 la munca lor, s\u0103 previn\u0103 a\u015fa-zisele excese \u015fi s\u0103 exclud\u0103 proletariatul de la roadele victoriei. Nu st\u0103 \u00een puterea muncitorilor s\u0103-i \u00eempiedice de la toate acestea pe democra\u0163ii mic-burghezi, dar st\u0103 \u00een puterea muncitorilor s\u0103 \u00eengreuieze ascensiunea democra\u0163ilor mic-burghezi \u00een detrimentul proletariatului \u00eenarmat \u015fi s\u0103 le dicteze condi\u0163ii \u00een care domina\u0163ia democra\u0163ilor burghezi s\u0103 poarte \u00een sine, din capul locului, germenul pieirii, iar viitoarea ei \u00eenlocuire de c\u0103tre domina\u0163ia proletariatului s\u0103 fie considerabil u\u015furat\u0103.</p>", "an": "1850", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.03text#cit48\">\u201eLuptele de clas\u0103 \u00een Fran\u0163a. 1848\u20141850\u201c</a>", "text": "<p>Progresul revolu\u0163ionar nu \u015fi-a croit drum prin cuceririle sale nemijlocite, tragicomice, ci, invers, d\u00e2nd na\u015ftere unei contrarevolu\u0163ii \u00eenchegate \u015fi puternice, d\u00e2nd na\u015ftere unui adversar prin combaterea c\u0103ruia abia s-a maturizat partidul revolu\u0163iei, devenind un partid cu adev\u0103rat revolu\u0163ionar.</p>", "an": "1850", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eLuptele de clas\u0103 \u00een Fran\u0163a. 1848\u20141850\u201c", "text": "<p><i>Revolu\u0163iile sunt locomotivele istoriei</i>.</p>", "an": "1850", "img": "marx"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eR\u0103zboiul \u0163\u0103r\u0103nesc german\u201c", "text": "<p>Cel mai r\u0103u lucru care i se poate \u00eent\u00e2mpla conduc\u0103torului unui partid extremist este s\u0103 fie silit s\u0103 preia conducerea \u00eentr-o epoc\u0103 \u00een care mi\u015fcarea \u00eenc\u0103 nu este coapt\u0103 pentru domina\u0163ia clasei pe care o reprezint\u0103 \u015fi pentru realizarea m\u0103surilor pe care le reclam\u0103 domina\u0163ia acestei clase.</p>", "an": "1850", "img": "engels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.03text#cit49\">\u201eAdresa Organului central c\u0103tre Liga comuni\u015ftilor\u201c</a>", "text": "<p>Mic-burghezii democra\u0163i, departe de a voi s\u0103 revolu\u0163ioneze \u00eentreaga societate \u00een interesul proletariatului revolu\u0163ionar, n\u0103zuiesc la o schimbare a r\u00e2nduielilor sociale care s\u0103 le fac\u0103 societatea existent\u0103 c\u00e2t mai suportabil\u0103 \u015fi mai comod\u0103. [...] Dup\u0103 p\u0103rerea lor, trebuie comb\u0103tute domina\u0163ia \u015fi cre\u015fterea rapid\u0103 a capitalului, \u00een parte prin limitarea dreptului de mo\u015ftenire, \u00een parte \u00eencredin\u0163\u00e2ndu-se statului executarea unui num\u0103r c\u00e2t mai mare de lucr\u0103ri. \u00cen ceea ce-i prive\u015fte pe muncitori, \u00een primul r\u00e2nd este ne\u00eendoielnic faptul c\u0103 urmeaz\u0103 s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103, ca \u015fi p\u00e2n\u0103 acum, muncitori salaria\u0163i, cu singura deosebire c\u0103 mic-burghezii democra\u0163i vor ca muncitorii s\u0103 aib\u0103 salarii mai bune \u015fi o existen\u0163\u0103 mai asigurat\u0103; ei sper\u0103 s\u0103 \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 aceasta, \u00een parte, prin angajarea lor de c\u0103tre stat \u015fi prin m\u0103suri filantropice; \u00eentr-un cuv\u00e2nt, ei sper\u0103 s\u0103-i corup\u0103 pe muncitori prin pomeni mai mult sau mai pu\u0163in mascate \u015fi s\u0103 le fr\u00e2ng\u0103 for\u0163a revolu\u0163ionar\u0103 printr-o \u00eembun\u0103t\u0103\u0163ire vremelnic\u0103 a situa\u0163iei lor.</p>", "an": "1850", "img": "marxengels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eConstitu\u0163ia Republicii franceze, adoptat\u0103 la 4 noiembrie 1848\u201c", "text": "<p>\u00cen acest capitol se arat\u0103 c\u0103:</p><blockquote>\u201e1. \u00centreaga putere de stat eman\u0103 de la popor \u015fi nu poate deveni ereditar\u0103\u201c.</blockquote><blockquote>\u201e2. Separa\u0163ia puterilor este condi\u0163ia de c\u0103petenie pentru o guvernare liber\u0103\u201c.</blockquote><p>Ne lovim aici de vechiul cretinism constitu\u0163ional. Condi\u0163ia pentru o \u201eguvernare liber\u0103\u201c nu este <i>separa\u0163ia</i> puterilor, ci <i>unitatea</i> lor. Aparatul de stat nu poate fi prea simplu. Abilitatea escrocilor const\u0103 tocmai \u00een a face din el ceva complicat \u015fi misterios.</p>", "an": "1851", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.04.02text#cit50\">\u201eOptsprezece brumar al lui Ludovic Bonaparte\u201c</a>", "text": "<p>Hegel face undeva observa\u0163ia c\u0103 toate marile evenimente \u015fi personalit\u0103\u0163i care au o importan\u0163\u0103 istoric\u0103 mondial\u0103 apar, ca s\u0103 zicem a\u015fa, de dou\u0103 ori. El a uitat s\u0103 adauge: prima oar\u0103 ca tragedie, a doua oar\u0103 ca fars\u0103.</p>", "an": "1852", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.04.02text#cit51\">\u201eOptsprezece brumar al lui Ludovic Bonaparte\u201c</a>", "text": "<p>Oamenii \u00ee\u015fi f\u0103uresc ei \u00een\u015fi\u015fi istoria, dar \u015fi-o f\u0103uresc nu dup\u0103 bunul lor plac \u015fi \u00een \u00eemprejur\u0103ri alese de ei, ci \u00een \u00eemprejur\u0103ri care exist\u0103 independent de ei, \u00eemprejur\u0103ri date \u015fi mo\u015ftenite din trecut. Tradi\u0163iile tuturor genera\u0163iilor moarte apas\u0103 ca un co\u015fmar asupra min\u0163ii celor vii.</p>", "an": "1852", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eOptsprezece brumar al lui Ludovic Bonaparte\u201c", "text": "<p>\u00cen orice caz, democratul iese din cea mai ru\u015finoas\u0103 \u00eenfr\u00e2ngere tot at\u00e2t de imaculat pe c\u00e2t de inocent intrase \u00een lupt\u0103, iese cu convingerea nou format\u0103 c\u0103 trebuie s\u0103 \u00eenving\u0103, c\u0103 nu el \u00eensu\u015fi \u015fi partidul s\u0103u trebuie s\u0103 abandoneze vechiul punct de vedere, ci, invers, c\u0103 \u00eemprejur\u0103rile trebuie s\u0103 se coac\u0103.</p>", "an": "1852", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eOptsprezece brumar al lui Ludovic Bonaparte\u201c", "text": "<p>Fie c\u0103 e vorba de dreptul de peti\u0163ionare sau de impozitul pe vin, de libertatea presei sau de libertatea comer\u0163ului, de cluburi sau de organizarea municipal\u0103, de ap\u0103rarea libert\u0103\u0163ii personale sau de reglementarea bugetului de stat \u2014 lozinca se repet\u0103 mereu, tema r\u0103m\u00e2ne mereu aceea\u015fi, sentin\u0163a este dinainte gata \u015fi gl\u0103suie\u015fte invariabil: <i>\u201eSocialism!\u201c</i>. E declarat <i>socialist</i> p\u00e2n\u0103 \u015fi liberalismul burghez \u015fi iluminismul burghez, socialist\u0103 e declarat\u0103 \u015fi reforma financiar\u0103 burghez\u0103. Socialism era s\u0103 construie\u015fti o cale ferat\u0103 acolo unde exista deja un canal, \u015fi tot socialism era s\u0103 te aperi cu bastonul c\u00e2nd erai atacat cu spada.</p>", "an": "1852", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.04.03text#cit52\">\u201eOptsprezece brumar al lui Ludovic Bonaparte\u201c</a>", "text": "<p>Marea mas\u0103 a na\u0163iunii franceze este format\u0103 din simpla adunare a unor m\u0103rimi denumite la fel, a\u015fa cum, de pild\u0103, un sac umplut cu cartofi formeaz\u0103 un sac de cartofi.</p>", "an": "1852", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.04.03text#cit53\">\u201eOptsprezece brumar al lui Ludovic Bonaparte\u201c</a>", "text": "<p>\u00cens\u0103 revolu\u0163ia ac\u0163ioneaz\u0103 temeinic. Ea mai parcurge \u00eenc\u0103 purgatoriul, \u00ee\u015fi \u00eenf\u0103ptuie\u015fte opera metodic. [...] \u015ei c\u00e2nd revolu\u0163ia \u00ee\u015fi va fi \u00eendeplinit aceast\u0103 a doua jum\u0103tate a activit\u0103\u0163ii ei preg\u0103titoare, Europa va s\u0103ri din jil\u0163ul ei \u015fi va exclama jubil\u00e2nd: Bine ai s\u0103pat, c\u00e2rti\u0163\u0103 b\u0103tr\u00e2n\u0103!</p>", "an": "1852", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.04text#cit54\">Scrisoare c\u0103tre Joseph Weydemeyer</a>, 5 martie 1852", "text": "<p>\u00cen ce m\u0103 prive\u015fte, nu-mi revine meritul de a fi descoperit nici existen\u0163a claselor \u00een societatea modern\u0103 \u015fi nici lupta dintre ele. Cu mult \u00eenaintea mea unii istoriografi burghezi au expus dezvoltarea istoric\u0103 a acestei lupte de clas\u0103, iar economi\u015ftii burghezi au ar\u0103tat anatomia economic\u0103 a claselor. Ceea ce am f\u0103cut eu nou se rezum\u0103 la: am dovedit 1) c\u0103 <i>existen\u0163a claselor</i> este legat\u0103 numai de <i>anumite faze istorice de dezvoltare a produc\u0163iei;</i> 2) c\u0103 lupta de clas\u0103 duce \u00een mod necesar la <i>dictatura proletariatului;</i> 3) c\u0103 aceast\u0103 dictatur\u0103 \u00eens\u0103\u015fi constituie numai trecerea la <i>desfiin\u0163area tuturor claselor</i> \u015fi la o societate <i>f\u0103r\u0103 clase</i>.</p>", "an": "", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.06.02text#cit118\">\u201eRezultatele viitoare ale st\u0103p\u00e2nirii britanice \u00een India\u201c</a>", "text": "<p>Profunda ipocrizie a civiliza\u0163iei burgheze \u015fi barbaria ei inerent\u0103 se dezv\u0103luie limpede \u00eenaintea ochilor no\u015ftri de \u00eendat\u0103 ce privim aceast\u0103 civiliza\u0163ie nu acas\u0103 la ea, unde \u00eembrac\u0103 forme respectabile, ci \u00een colonii, unde apare \u00een toat\u0103 goliciunea ei.</p>", "an": "1853", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.01text#cit55\">\u201eCuv\u00e2ntare rostit\u0103 la aniversarea gazetei \u00abThe People\u2019s Paper\u00bb\u201c</a>", "text": "<p>Istoria este judec\u0103torul, iar proletariatul executorul sentin\u0163ei.</p>", "an": "1856", "img": "marx"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eAfganistanul\u201c", "text": "<p>Afganii sunt un popor ne\u00eenfricat, energic \u015fi iubitor de libertate; ei se ocup\u0103 numai cu cre\u015fterea vitelor \u015fi cu agricultura [...] Pentru ei r\u0103zboiul este o distrac\u0163ie \u015fi o evadare din monotonia \u00eendeletnicirilor gospod\u0103re\u015fti.</p>", "an": "1857", "img": "engels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.05.01text#cit56\">\u201eBazele criticii economiei politice\u201c</a>", "text": "<p>Omul este, \u00een sensul strict literal al cuv\u00e2ntului, un <span class=\"greek\">\u03b6\u1ff6\u03bf\u03bd \u03c0\u03bf\u03bb\u03b9\u03c4\u03b9\u03ba\u03cc\u03bd</span>, nu numai un animal social, ci un animal care numai \u00een societate se poate singulariza. O produc\u0163ie realizat\u0103 de un individ izolat \u00een afara societ\u0103\u0163ii [...] este ceva tot at\u00e2t de absurd ca \u015fi ideea c\u0103 limba s-ar putea dezvolta f\u0103r\u0103 indivizi care s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 <i>\u00eempreun\u0103</i> \u015fi s\u0103 vorbeasc\u0103 \u00eentre ei.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.05.01text#cit57\">\u201eBazele criticii economiei politice\u201c</a>", "text": "<p>S-ar p\u0103rea c\u0103 e just s\u0103 se \u00eenceap\u0103 cu ceea ce este real \u015fi concret, cu premisele reale, deci, \u00een economia politic\u0103 de pild\u0103, cu popula\u0163ia, care e baza \u015fi subiectul \u00eentregului proces de produc\u0163ie social. Dar, privit\u0103 mai \u00eendeaproape, aceast\u0103 metod\u0103 se dovede\u015fte a fi gre\u015fit\u0103. Popula\u0163ia este o abstrac\u0163ie dac\u0103 l\u0103s\u0103m la o parte, de pild\u0103, clasele din care este alc\u0103tuit\u0103. [...] Dac\u0103 a\u015f \u00eencepe deci cu popula\u0163ia, mi-a\u015f forma o idee haotic\u0103 despre \u00eentreg, \u015fi numai prin determin\u0103ri din ce \u00een ce mai apropiate a\u015f ajunge pe cale analitic\u0103 la concepte din ce \u00een ce mai simple; de la concretul reprezentat a\u015f trece la abstrac\u0163ii din ce \u00een ce mai goale, p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd a\u015f ajunge la determina\u0163iile cele mai simple. De aici \u00eentregul drum ar trebui ref\u0103cut \u00een sens invers, pentru a reveni \u00een cele din urm\u0103 iar\u0103\u015fi la popula\u0163ie, de data aceasta \u00eens\u0103 nu ca la o idee haotic\u0103 despre \u00eentreg, ci ca la o bogat\u0103 totalitate de determina\u0163ii \u015fi rela\u0163ii multiple.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.05.01text#cit58\">\u201eBazele criticii economiei politice\u201c</a>", "text": "<p>Anatomia omului ne ofer\u0103 o cheie pentru \u00een\u0163elegerea anatomiei maimu\u0163ei.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.05.01text#cit59\">\u201eBazele criticii economiei politice\u201c</a>", "text": "<p>\u00cen fiecare form\u0103 de societate exist\u0103 o anumit\u0103 produc\u0163ie care determin\u0103 locul \u015fi influen\u0163a tuturor celorlalte produc\u0163ii [...] E ca o ilumina\u0163ie general\u0103 \u00een care se topesc toate celelalte culori \u015fi care le modific\u0103 \u00een ceea ce au ele particular.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eBazele criticii economiei politice\u201c", "text": "<p>Rela\u0163iile de dependen\u0163\u0103 personal\u0103 (ini\u0163ial ap\u0103rute \u00eentr-un mod cu totul natural) sunt primele forme de societate, \u00een care productivitatea uman\u0103 se dezvolt\u0103 doar \u00een propor\u0163ii reduse \u015fi \u00een puncte izolate. Independen\u0163a fa\u0163\u0103 de persoane \u00eentemeiat\u0103 pe dependen\u0163a fa\u0163\u0103 de <i>lucruri</i> este cea de-a doua mare form\u0103 \u00een care se creeaz\u0103 pentru prima oar\u0103 un sistem de schimb social general de substan\u0163e, de rela\u0163ii universale, de trebuin\u0163e omnilaterale \u015fi de poten\u0163e universale. Individualitatea liber\u0103, \u00eentemeiat\u0103 pe dezvoltarea universal\u0103 a indivizilor \u015fi pe transformarea productivit\u0103\u0163ii lor colective, sociale \u00eentr-un bun social al lor, reprezint\u0103 a treia treapt\u0103.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eBazele criticii economiei politice\u201c", "text": "<p>\u00censu\u015fi faptul c\u0103 produsul sau activitatea indivizilor trebuie mai \u00eent\u00e2i transformate \u00een <i>valoare de schimb</i>, \u00een <i>bani</i>, pentru a dob\u00e2ndi \u015fi a-\u015fi dovedi sub aceast\u0103 form\u0103 <i>material\u0103 puterea</i> lor social\u0103 denot\u0103 dou\u0103 lucruri: 1) c\u0103 indivizii produc numai pentru societate \u015fi \u00een cadrul societ\u0103\u0163ii; 2) c\u0103 produc\u0163ia lor nu este <i>nemijlocit</i> social\u0103, nu e the offspring of association [rodul unei asocieri] \u00een cadrul c\u0103reia se practic\u0103 repartizarea diferitelor munci \u00eentre membrii asocia\u0163i. Indivizii sunt subordona\u0163i produc\u0163iei sociale, care exist\u0103 \u00een afara lor ca o fatalitate, \u015fi nu produc\u0163ia social\u0103 este subordonat\u0103 indivizilor, care ar dirija-o ca pe un bun comun al lor. De aceea nu poate fi nimic mai gre\u015fit \u015fi mai absurd dec\u00e2t sa vrei s\u0103 \u00eentemeiezi pe <i>valoare de schimb</i> \u015fi pe <i>bani</i> controlul indivizilor asocia\u0163i asupra ansamblului produc\u0163iei lor, cum am v\u0103zut mai sus \u00een cazul b\u0103ncii emi\u0163\u0103toare de bonuri orare.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eBazele criticii economiei politice\u201c", "text": "<p>Caracterul colectiv al produc\u0163iei ar face ca produsul s\u0103 fie din capul locului un produs colectiv, general. Schimbul ini\u0163ial din cadrul produc\u0163iei \u2014 care n-ar fi un schimb de valori de schimb, ci de activit\u0103\u0163i determinate de trebuin\u0163e comune, de scopuri comune \u2014 ar implica din capul locului participarea individului la lumea colectiv\u0103 a produselor. C\u00e2nd la baza procesului stau valorile de schimb, numai <i>schimbul</i> este acela care pentru prima oar\u0103 <i>imprim\u0103</i> muncii caracterul ei general. Pe baz\u0103 comunitar\u0103 \u00eens\u0103, acest caracter i-ar fi <i>imprimat</i> \u00eenainte de schimb, adic\u0103 schimbul de produse n-ar fi \u00een genere <i>veriga intermediar\u0103</i> care mijloce\u015fte participarea individului la produc\u0163ia general\u0103. O mijlocire e, fire\u015fte, necesar\u0103.</p><p>\u00cen primul caz, care porne\u015fte de la produc\u0163ia autonom\u0103 a indivizilor \u2014 oric\u00e2t s-ar determina \u015fi modifica reciproc post festum aceste produc\u0163ii autonome datorit\u0103 leg\u0103turilor dintre ele \u2014, mijlocirea se realizeaz\u0103 prin schimbul de m\u0103rfuri, prin valoarea de schimb, prin bani, care sunt tot at\u00e2tea expresii pentru unul \u015fi acela\u015fi raport. \u00cen cazul al doilea <i>e mijlocit\u0103 premisa \u00eens\u0103\u015fi;</i> cu alte cuvinte, se porne\u015fte de la premisa unei produc\u0163ii colective, de la premisa colectivit\u0103\u0163ii ca baz\u0103 a produc\u0163iei. Munca individului apare de la bun \u00eenceput ca munc\u0103 social\u0103. Oricare ar fi forma material\u0103 particular\u0103 a produsului pe care-l creeaz\u0103 sau la a c\u0103rui creare particip\u0103 individul, ceea ce a cump\u0103rat el cu munca sa nu este un anumit produs particular, ci o anumit\u0103 parte din produc\u0163ia colectiv\u0103. De aceea el nici n-are un produs particular pe care s\u0103-l poat\u0103 schimba: produsul s\u0103u <i>nu este valoare de schimb</i>. Acest produs nu trebuie s\u0103 ia mai \u00eent\u00e2i o form\u0103 aparte ca s\u0103 poat\u0103 dob\u00e2ndi pentru individ un caracter general. \u00cen locul unei diviziuni a muncii care se creeaz\u0103 necesarmente \u00een schimbul de valori de schimb, ar avea loc o organizare a muncii care ar implica participarea individului la consumul colectiv.</p><p>\u00cen primul caz, caracterul social al produc\u0163iei <i>se stabile\u015fte</i> [wird <i>gesetzt]</i> post festum abia prin transformarea produselor \u00een valori de schimb \u015fi prin schimbul acestora din urm\u0103. \u00cen cel de-al doilea caz, <i>caracterul social al produc\u0163iei</i> constituie o premis\u0103, iar participarea la lumea produselor, la consum, nu este mijlocit\u0103 de schimbul de munci \u2014 sau de produse ale muncii \u2014 independente unele de altele. Ea este mijlocit\u0103 de condi\u0163iile sociale de produc\u0163ie \u00een cadrul c\u0103rora ac\u0163ioneaz\u0103 individul.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.05.03text#cit60\">\u201eBazele criticii economiei politice\u201c</a>", "text": "<p>Societatea nu este alc\u0103tuit\u0103 din indivizi; ea exprim\u0103 suma leg\u0103turilor \u015fi rela\u0163iilor dintre ace\u015fti indivizi.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eBazele criticii economiei politice\u201c", "text": "<p>\u00cen teoria sa cu privire la munca <i>productiv\u0103</i> \u015fi munca <i>neproductiv\u0103</i>, <i>A. Smith</i> a avut <i>\u00een esen\u0163\u0103</i> dreptate din punctul de vedere al economiei politice burgheze. Tot ce spun ceilal\u0163i economi\u015fti \u00eempotriva acestei teorii este sau vorb\u0103rie goal\u0103 (Storch, de pild\u0103, sau \u015fi mai sc\u00e2rbos Senior etc.) \u015fi anume c\u0103 orice ac\u0163iune are totu\u015fi un anumit efect, ceea ce denot\u0103 c\u0103 ei confund\u0103 produsul \u00een sensul natural cu produsul \u00een sensul economic al acestui cuv\u00e2nt; \u00een acest caz se poate spune c\u0103 \u015fi punga\u015ful este un lucr\u0103tor productiv, deoarece produce indirect tratate de drept penal (acest ra\u0163ionament e cel pu\u0163in tot at\u00e2t de just pe c\u00e2t de just e s\u0103 se pretind\u0103 c\u0103 judec\u0103torul ar fi un lucr\u0103tor productiv pentru c\u0103 ne ap\u0103r\u0103 <i>\u00eempotriva</i> ho\u0163iei). Sau economi\u015ftii moderni au devenit \u00een a\u015fa m\u0103sur\u0103 sicofan\u0163i ai burghezului, \u00eenc\u00e2t vor s\u0103-l fac\u0103 s\u0103 cread\u0103 c\u0103 atunci c\u00e2nd cineva \u00eel caut\u0103 de p\u0103duchi \u00een cap sau \u00eel g\u00e2dil\u0103 \u00een anumite locuri sensibile este tot o munc\u0103 productiv\u0103, deoarece opera\u0163ia din urm\u0103, de pild\u0103, \u00eei limpeze\u015fte c\u0103p\u0103\u0163\u00e2na obtuz\u0103 pentru munca de a doua zi la birou. De aceea este \u00eentru totul just \u2014 dar \u00een acela\u015fi timp extrem de caracteristic \u2014 c\u0103 economi\u015ftii consecven\u0163i consider\u0103 c\u0103 muncitorii din atelierele produc\u0103toare de obiecte de lux, de pild\u0103, sunt muncitori productivi, de\u015fi filfizonii care folosesc asemenea obiecte sunt \u00een mod expres califica\u0163i de ei drept risipitori neproductivi. Este adev\u0103rat c\u0103 ace\u015fti muncitori sunt productivi din moment ce sporesc capitalul patronului lor, dar sunt neproductivi \u00een ceea ce prive\u015fte rezultatul material al muncii lor. De fapt, pe acest muncitor \u201eproductiv\u201c nimicurile pe care trebuie s\u0103 le produc\u0103 \u00eel intereseaz\u0103 tot at\u00e2t c\u00e2t \u015fi pe capitalistul care-l folose\u015fte pe el, care nu se sinchise\u015fte nici el de toate aceste fleacuri. Dar dac\u0103 privim lucrurile mai \u00eendeaproape constat\u0103m c\u0103 adev\u0103rata defini\u0163ie a muncitorului productiv este urm\u0103toarea: el este un om care n-are nevoie \u015fi nu cere mai mult dec\u00e2t \u00eei trebuie pentru a fi \u00een stare s\u0103 aduc\u0103 capitalistului s\u0103u maximum de folos.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.05.04text#cit61\">\u201eBazele criticii economiei politice\u201c</a>", "text": "<p>Aici capitalul \u015fi munca se afl\u0103, a\u015fadar, \u00een acela\u015fi raport \u00een care se afl\u0103 banii \u015fi marfa: dac\u0103 capitalul este forma general\u0103 a avu\u0163iei, \u00een schimb munca este o substan\u0163\u0103 care nu are alt scop dec\u00e2t consumul imediat. Dar, ca tendin\u0163\u0103 ne\u00eenfr\u00e2nat\u0103 spre forma general\u0103 a avu\u0163iei, capitalul \u00eempinge munca dincolo de limitele trebuin\u0163elor ei naturale \u015fi creeaz\u0103 astfel elementele materiale pentru dezvoltarea unei individualit\u0103\u0163i bogate, care e la fel de multilateral\u0103 \u00een produc\u0163ie ca \u015fi \u00een consumul ei, a c\u0103rei munc\u0103 nu mai apare deci ca munc\u0103, ci ca o dezvoltare deplin\u0103 a activit\u0103\u0163ii \u00eense\u015fi, \u015fi \u00een care necesitatea condi\u0163ionat\u0103 de natur\u0103 dispare sub forma ei nemijlocit\u0103, c\u0103ci locul trebuin\u0163ei determinate de natur\u0103 \u00eel ia trebuin\u0163a ap\u0103rut\u0103 pe cale istoric\u0103. Tocmai de aceea <i>capitalul este productiv</i>, adic\u0103 tocmai de aceea el este o <i>rela\u0163ie esen\u0163ial\u0103 pentru dezvoltarea for\u0163elor de produc\u0163ie sociale</i>. Dar capitalul \u00eenceteaz\u0103 de a fi o astfel de rela\u0163ie atunci c\u00e2nd el \u00eensu\u015fi devine o stavil\u0103 \u00een calea dezvolt\u0103rii acestor for\u0163e de produc\u0163ie.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.05.05text#cit62\">\u201eBazele criticii economiei politice\u201c</a>", "text": "<p>Solda o\u015fteanului de r\u00e2nd se reduce \u015fi ea la un minimum, determinat\u0103 fiind numai de cheltuielile de produc\u0163ie necesare pentru producerea lui. Dar ceea ce prime\u015fte o\u015fteanul \u00een schimbul serviciului s\u0103u este venit al statului, \u015fi nu <i>capital</i>.</p><p>Chiar \u00een societatea burghez\u0103 intr\u0103 \u00een aceast\u0103 rubric\u0103, \u00een aceast\u0103 categorie, orice schimb de servicii personale pe venit (aici se \u00eencadreaz\u0103 \u015fi munca legat\u0103 de consumul personal, g\u0103titul, cusutul etc., gr\u0103din\u0103ritul etc., inclusiv activitatea tuturor claselor neproductive, func\u0163ionarii statului, medicii, avoca\u0163ii, oamenii de \u015ftiin\u0163\u0103 etc.). \u00cen aceast\u0103 categorie intr\u0103 \u00eentregul personal casnic etc. To\u0163i ace\u015fti lucr\u0103tori, de la cel mai de jos p\u00e2n\u0103 la cel mai de sus, \u00ee\u015fi asigur\u0103 prin prest\u0103rile lor de servicii \u2014 adesea impuse chiar de ei \u2014 o parte din plusprodus, din <i>venitul</i> capitalistului. Dar nim\u0103nui nu-i va trece prin minte s\u0103 afirme c\u0103 prin schimbul venitului s\u0103u pe astfel de servicii, adic\u0103 prin consumul s\u0103u personal, capitalistul ac\u0163ioneaz\u0103 \u00een calitate de capital. Dimpotriv\u0103, prin asemenea schimburi el cheltuie\u015fte roadele capitalului s\u0103u. Faptul c\u0103 propor\u0163iile \u00een care venitul se schimb\u0103 pe acest gen de munc\u0103 vie sunt \u015fi ele determinate de legile generale ale produc\u0163iei nu schimb\u0103 c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in natura raportului de care ne ocup\u0103m.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.05.05text#cit63\">\u201eBazele criticii economiei politice\u201c</a>", "text": "<p>Asta se \u00eent\u00e2mpl\u0103, de pild\u0103, atunci c\u00e2nd un \u0163\u0103ran \u00ee\u015fi ia \u00een cas\u0103 un croitor ambulant, cum erau pe vremuri, \u015fi \u00eei d\u0103 material pentru confec\u0163ionarea de \u00eembr\u0103c\u0103minte. [...] Omul care-mi confec\u0163ioneaz\u0103 din postav o hain\u0103 pentru care eu i-am furnizat materialul necesar \u00eemi d\u0103 o valoare de \u00eentrebuin\u0163are. Dar \u00een loc s-o dea de-a dreptul \u00eentr-o form\u0103 obiectual\u0103, el o d\u0103 sub form\u0103 de activitate. Eu \u00eei dau o valoare de \u00eentrebuin\u0163are gata finisat\u0103, iar el \u00eemi confec\u0163ioneaz\u0103 alta. Deosebirea dintre munca trecut\u0103, materializat\u0103, \u015fi munca prezent\u0103, vie, apare aici ca deosebire formal\u0103 \u00een ce prive\u015fte momentul efectu\u0103rii muncii, care o dat\u0103 figureaz\u0103 la timpul trecut, iar a doua oar\u0103 la timpul prezent.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eBazele criticii economiei politice\u201c", "text": "<p>Scoaterea <i>lucr\u0103rilor publice</i> din sfera de activitate a statului \u015fi trecerea lor \u00een sfera lucr\u0103rilor pe care le efectueaz\u0103 capitalul \u00eensu\u015fi indic\u0103 gradul \u00een care societatea real\u0103 s-a constituit sub form\u0103 de capital.</p>", "an": "1857\u20141858", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Ferdinand Lassalle, 22 februarie 1858", "text": "<p>Lucrarea despre care este vorba \u00een primul r\u00e2nd este <i>Critica categoriilor economice</i>, sau, if you like [dac\u0103 vrei], sistemul economic burghez prezentat \u00een mod critic. Este \u00een acela\u015fi timp o expunere a sistemului \u015fi, prin expunere, critica acestuia.</p>", "an": "", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eContribu\u0163ii la critica economiei politice\u201c, Prefa\u0163\u0103", "text": "<p>Consider sistemul economiei burgheze \u00een ordinea urm\u0103toare: <i>capitalul, proprietatea funciar\u0103, munca salariat\u0103, statul, comer\u0163ul exterior, pia\u0163a mondial\u0103</i>.</p>", "an": "1859", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.01text#cit64\">\u201eContribu\u0163ii la critica economiei politice\u201c, Prefa\u0163\u0103</a>", "text": "<p>\u00cen produc\u0163ia social\u0103 a vie\u0163ii lor, oamenii intr\u0103 \u00een rela\u0163ii determinate, necesare, independente de voin\u0163a lor \u2014 rela\u0163ii de produc\u0163ie \u2014, care corespund unei trepte de dezvoltare determinate a for\u0163elor lor de produc\u0163ie materiale. Totalitatea acestor rela\u0163ii de produc\u0163ie constituie structura economic\u0103 a societ\u0103\u0163ii, baza real\u0103 pe care se \u00eenal\u0163\u0103 o suprastructur\u0103 juridic\u0103 \u015fi politic\u0103 \u015fi c\u0103reia \u00eei corespund forme determinate ale con\u015ftiin\u0163ei sociale.</p>", "an": "1859", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.01text#cit65\">\u201eContribu\u0163ii la critica economiei politice\u201c, Prefa\u0163\u0103</a>", "text": "<p>Modul de produc\u0163ie al vie\u0163ii materiale determin\u0103 \u00een genere procesul vie\u0163ii sociale, politice \u015fi spirituale. Nu con\u015ftiin\u0163a oamenilor le determin\u0103 existen\u0163a, ci, dimpotriv\u0103, existen\u0163a lor social\u0103 le determin\u0103 con\u015ftiin\u0163a.</p>", "an": "1859", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.01text#cit66\">\u201eContribu\u0163ii la critica economiei politice\u201c, Prefa\u0163\u0103</a>", "text": "<p>Pe o anumit\u0103 treapt\u0103 a dezvolt\u0103rii lor, for\u0163ele de produc\u0163ie materiale ale societ\u0103\u0163ii intr\u0103 \u00een contradic\u0163ie cu rela\u0163iile de produc\u0163ie existente, sau, ceea ce nu este dec\u00e2t expresia juridic\u0103 a acestora din urm\u0103, cu rela\u0163iile de proprietate \u00een cadrul c\u0103rora ele s-au dezvoltat p\u00e2n\u0103 atunci. Din forme ale dezvolt\u0103rii for\u0163elor de produc\u0163ie, aceste rela\u0163ii se transform\u0103 \u00een c\u0103tu\u015fe ale lor. Atunci \u00eencepe o epoc\u0103 de revolu\u0163ie social\u0103. O dat\u0103 cu schimbarea bazei economice are loc, mai \u00eencet sau mai repede, o revolu\u0163ionare a \u00eentregii uria\u015fe suprastructuri.</p>", "an": "1859", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.01text#cit67\">\u201eContribu\u0163ii la critica economiei politice\u201c, Prefa\u0163\u0103</a>", "text": "<p>Atunci c\u00e2nd cercet\u0103m asemenea revolu\u0163ion\u0103ri, trebuie s\u0103 facem \u00eentotdeauna o deosebire \u00eentre revolu\u0163ionarea material\u0103 a condi\u0163iilor economice de produc\u0163ie, care poate fi constatat\u0103 cu precizie \u015ftiin\u0163ific\u0103, \u015fi formele juridice, politice, religioase, artistice sau filozofice, \u00eentr-un cuv\u00e2nt formele ideologice, \u00een care oamenii devin con\u015ftien\u0163i de acest conflict \u015fi-l rezolv\u0103 prin lupt\u0103.</p>", "an": "1859", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T1.01text#cit68\">\u201eContribu\u0163ii la critica economiei politice\u201c, Prefa\u0163\u0103</a>", "text": "<p>O forma\u0163iune social\u0103 nu piere niciodat\u0103 \u00eenainte de a se fi dezvoltat toate for\u0163ele de produc\u0163ie, pentru care ea ofer\u0103 suficient c\u00e2mp liber, \u015fi noi rela\u0163ii de produc\u0163ie, superioare, nu apar niciodat\u0103 \u00eenainte ca \u00een s\u00e2nul vechii societ\u0103\u0163i s\u0103 se fi copt condi\u0163iile materiale ale existen\u0163ei lor. De aceea omenirea \u00ee\u015fi pune \u00eentotdeauna numai sarcini pe care le poate rezolva, c\u0103ci la o examinare mai aprofundat\u0103 se va constata \u00eentotdeauna c\u0103 sarcina \u00eens\u0103\u015fi se na\u015fte numai atunci c\u00e2nd condi\u0163iile materiale ale rezolv\u0103rii ei exist\u0103 deja sau, cel pu\u0163in, sunt \u00een proces de devenire.</p>", "an": "1859", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Ferdinand Freiligrath, 29 februarie 1860", "text": "<p>Am c\u0103utat s\u0103 \u00eenl\u0103tur confuzia c\u0103 a\u015f \u00een\u0163elege prin \u201epartid\u201c o \u201eLig\u0103\u201c decedat\u0103 acum 8 ani sau o redac\u0163ie de ziar desfiin\u0163at\u0103 acum 12 ani. Prin partid \u00een\u0163eleg partidul \u00een sens istoric larg.</p>", "an": "", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eTeorii asupra plusvalorii\u201c", "text": "<p>Un filozof produce idei, un poet poezii, un pastor predici, un profesor compendii etc. Un criminal produce crime. Dac\u0103 am cerceta mai \u00eendeaproape leg\u0103tura dintre aceast\u0103 din urm\u0103 ramur\u0103 de produc\u0163ie \u015fi ansamblul societ\u0103\u0163ii, ne-am debarasa de multe prejudec\u0103\u0163i. Criminalul nu produce numai crime, ci \u015fi dreptul penal, deci \u015fi pe profesorul care \u0163ine prelegeri de drept penal \u015fi totodat\u0103 inevitabilul compendiu sub a c\u0103rui form\u0103 acela\u015fi profesor \u00ee\u015fi arunc\u0103 \u00een calitate de \u201emarf\u0103\u201c prelegerile pe pia\u0163a m\u0103rfurilor.</p>", "an": "1861", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eTeorii asupra plusvalorii\u201c", "text": "<p>To\u0163i economi\u015ftii fac gre\u015feala de a nu analiza plusvaloarea \u00een forma ei pur\u0103, plusvaloarea ca atare, ci \u00een formele ei speciale \u2014 profitul \u015fi renta.</p>", "an": "1863", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Engels, 9 aprilie 1863", "text": "<p>Numai m\u0103run\u0163ii filistini germani, care m\u0103soar\u0103 istoria universal\u0103 cu cotul \u015fi dup\u0103 \u201e\u015ftirile interesante din ziare\u201c, \u00ee\u015fi pot \u00eenchipui c\u0103, \u00een condi\u0163iile unor asemenea procese uria\u015fe, 20 de ani \u00eenseamn\u0103 ceva mai mult dec\u00e2t o zi, de\u015fi dup\u0103 aceea pot urma zile care s\u0103 echivaleze cu 20 de ani.</p>", "an": "", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Johann Baptist von Schweitzer, 13 februarie 1865", "text": "<p>Ajutorul dat de guvernul regal prusian asocia\u0163iilor cooperatiste \u2014 \u015fi oricine cunoa\u015fte condi\u0163iile din Prusia cunoa\u015fte dinainte \u015fi dimensiunile inevitabil liliputane ale acestuia \u2014, ca m\u0103sur\u0103 economic\u0103 este egal cu zero \u015fi totodat\u0103 acest ajutor \u00eenseamn\u0103 extinderea sistemului de tutel\u0103, coruperea unei p\u0103r\u0163i a clasei muncitoare, decapitarea mi\u015fc\u0103rii. Dup\u0103 cum partidul burghez din Prusia s-a compromis \u015fi a ajuns \u00een starea jalnic\u0103 actual\u0103 tocmai pentru c\u0103 a crezut \u00een mod serios c\u0103, o dat\u0103 cu \u201enoua er\u0103\u201c, prin gra\u0163ia prin\u00ad\u0163ului regent, va ajunge la c\u00e2rma \u0163\u0103rii, tot a\u015fa partidul muncitoresc se va compromite \u015fi mai mult, \u00eenchipuindu-\u015fi c\u0103 \u00een era lui Bismarck sau \u00een oricare alt\u0103 er\u0103 prusian\u0103, prin gra\u0163ia regelui, \u00eei vor fi servite pl\u0103cinte pe tav\u0103. Nu \u00eencape nici o \u00eendoial\u0103 c\u0103 decep\u0163ia de pe urma erorii nefaste a lui Lassalle cu privire la interven\u0163ia \u201esocialist\u0103\u201c a unui guvern prusian va urma \u00een mod inevitabil. Logica lucrurilor va vorbi de la sine. Dar <i>onoarea</i> partidului muncitoresc reclam\u0103 ca el s\u0103 resping\u0103 asemenea iluzii chiar \u00eenainte ca practica s\u0103 fi dovedit c\u00e2t de g\u0103unoase sunt. Clasa muncitoare ori este revolu\u0163ionar\u0103, ori nu este nimic.</p>", "an": "", "img": "marx"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eProblema militar\u0103 \u00een Prusia \u015fi partidul muncitoresc german\u201c", "text": "<p>Chiar \u00een cazul extrem c\u00e2nd, de frica muncitorilor, burghezia s-ar ascunde \u00een spatele reac\u0163iunii \u015fi, pentru a se ap\u0103ra de muncitori, ar face apel la elementele ostile ei, chiar \u015fi atunci partidului muncitoresc nu i-ar r\u0103m\u00e2ne altceva de f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103 continue, \u00een pofida burgheziei, agita\u0163ia pentru libertatea burghez\u0103, pentru libertatea presei, pentru dreptul de \u00eentrunire \u015fi de asociere, agita\u0163ie tr\u0103dat\u0103 de burghezie. F\u0103r\u0103 aceste libert\u0103\u0163i, \u00eensu\u015fi partidul muncitoresc nu poate avea libertate de mi\u015fcare; lupt\u00e2nd pentru ele, el lupt\u0103 pentru condi\u0163iile propriei sale existen\u0163e, pentru aerul de care are nevoie ca s\u0103 respire.</p>", "an": "1865", "img": "engels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eM\u0103rturisiri\u201c", "text": "<p>\u00censu\u015firea pe care o pre\u0163ui\u0163i cel mai mult la un om: simplitatea</p><p>la un b\u0103rbat: for\u0163a</p><p>la o femeie: sl\u0103biciunea.</p><p>Tr\u0103s\u0103tura dumneavoastr\u0103 distinctiv\u0103: perseveren\u0163a \u00een urm\u0103rirea \u0163elului.</p><p>\u00cendeletnicirea dumneavoastr\u0103 preferat\u0103: s-o privesc pe Netchen.</p><p>Viciul pe care \u00eel detesta\u0163i cel mai mult: servilismul.</p><p>Viciul pe care \u00eel scuza\u0163i cel mai lesne: credulitatea.</p><p>Concep\u0163ia dumneavoastr\u0103 despre fericire: s\u0103 lup\u0163i.</p><p>Concep\u0163ia dumneavoastr\u0103 despre nefericire: s\u0103 te supui.</p><p>Ce aversiuni ave\u0163i: Martin Tupper.</p><p>Eroul dumneavoastr\u0103 preferat: Spartacus, Kepler.</p><p>Eroina dumneavoastr\u0103 preferat\u0103: Gretchen.</p><p>Poetul dumneavoastr\u0103 preferat: Eschil, Shakespeare, Goethe.</p><p>Prozatorul dumneavoastr\u0103 preferat: Diderot.</p><p>Floarea dumneavoastr\u0103 preferat\u0103: laurul.</p><p>M\u00e2ncarea dumneavoastr\u0103 preferat\u0103: pe\u015ftele.</p><p>Maxima dumneavoastr\u0103 preferat\u0103: nihil humani a me alienum puto [nimic din ceea ce-i omenesc nu-mi este str\u0103in].</p><p>Deviza dumneavoastr\u0103 preferat\u0103: de omnibus dubitandum [a te \u00eendoi de totul].</p>", "an": "1865", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Ludwig Kugelmann, 23 august 1866", "text": "<p>\u00cen ceea ce prive\u015fte aceast\u0103 lucrare, nu cred c\u0103 voi putea trimite la Hamburg manuscrisul primului volum (vor fi 3 volume) \u00eenainte de luna octombrie. [...] Cu toate c\u0103 \u00eemi consacru mult timp lucr\u0103rilor preg\u0103titoare \u00een vederea Congresului de la Geneva, nu pot \u015fi nici nu vreau s\u0103 m\u0103 duc acolo, pentru c\u0103 o \u00eentrerupere mai \u00eendelungat\u0103 a lucrului meu nu este posibil\u0103. Consider c\u0103 ceea ce voi da prin aceast\u0103 lucrare este mult mai important pentru clasa muncitoare dec\u00e2t tot ce a\u015f putea face particip\u00e2nd personal la un congres oarecare.</p>", "an": "", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.04text#cit69\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul unu</a>", "text": "<p>Avu\u0163ia societ\u0103\u0163ilor \u00een care domne\u015fte modul de produc\u0163ie capitalist apare ca o \u201euria\u015f\u0103 \u00eengr\u0103m\u0103dire de m\u0103rfuri\u201c, iar fiecare marf\u0103 \u00een parte \u2014 ca form\u0103 elementar\u0103 a acestei avu\u0163ii. Studiul nostru \u00eencepe, de aceea, cu analiza m\u0103rfii.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.04text#cit70\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul unu</a>", "text": "<p>Diferitele propor\u0163ii \u00een care diferite feluri de munc\u0103 sunt reduse la munca simpl\u0103 ca unitatea lor de m\u0103sur\u0103 se stabilesc printr-un proces social f\u0103r\u0103 \u015ftirea produc\u0103torilor, astfel c\u0103 ace\u015ftia le consider\u0103 ca fiind date prin tradi\u0163ie.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.04text#cit71\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul unu</a>", "text": "<p>Munca nu este deci singurul izvor al valorilor de \u00eentrebuin\u0163are pe care le produce, al avu\u0163iei materiale. Munca este tat\u0103l acestei avu\u0163ii, cum spune William Petty, iar p\u0103m\u00e2ntul este mama ei.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul unu", "text": "<p>Enigma expresiei valorii, identitatea \u015fi echivalen\u0163a tuturor felurilor de munc\u0103, pentru c\u0103 \u015fi \u00een m\u0103sura \u00een care ele reprezint\u0103 munc\u0103 omeneasc\u0103 \u00een general, nu poate fi dezlegat\u0103 dec\u00e2t atunci c\u00e2nd no\u0163iunea de egalitate \u00eentre oameni a dob\u00e2ndit tr\u0103inicia unei prejudec\u0103\u0163i populare. Acest lucru este \u00eens\u0103 posibil abia \u00eentr-o societate \u00een care forma marf\u0103 este forma general\u0103 a produsului muncii, \u00een care, prin urmare, rela\u0163iile dintre oameni ca posesori de m\u0103rfuri sunt rela\u0163ii sociale dominante.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.04text#cit72\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul unu</a>", "text": "<p>La prima vedere o marf\u0103 pare un lucru simplu, banal. Analiza ei arat\u0103 \u00eens\u0103 c\u0103 marfa este un lucru foarte complicat, plin de subtilit\u0103\u0163i metafizice \u015fi de ciud\u0103\u0163enii teologice.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.04text#cit73\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul unu</a>", "text": "<p>Forma marf\u0103 \u015fi raportul valoric al produselor muncii, \u00een care aceasta \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte expresia, nu au absolut nimic comun cu natura lor fizic\u0103 \u015fi cu raporturile dintre lucruri care decurg din ea. Ceea ce cap\u0103t\u0103 \u00een ochii oamenilor forma fantastic\u0103 a unei rela\u0163ii \u00eentre lucruri nu e nimic altceva dec\u00e2t o rela\u0163ie social\u0103 determinat\u0103 \u00eentre oameni. [...] Aceasta este ceea ce numesc eu feti\u015fism, propriu produselor muncii din momentul \u00een care ele sunt produse ca m\u0103rfuri \u015fi care, prin urmare, este inseparabil de produc\u0163ia de m\u0103rfuri.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.04text#cit74\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul unu</a>", "text": "<p>\u00cen general, reflectarea asupra formelor vie\u0163ii omene\u015fti, deci \u015fi analiza \u015ftiin\u0163ific\u0103 a acestor forme, urmeaz\u0103 o cale opus\u0103 dezvolt\u0103rii reale. Ea \u00eencepe post festum, adic\u0103 porne\u015fte de la rezultatele finite ale procesului de dezvoltare.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.04text#cit75\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul unu</a>", "text": "<p>Tocmai astfel de forme sunt cele care formeaz\u0103 categoriile economiei politice burgheze. Ele sunt forme de g\u00e2ndire socialmente valabile, prin urmare obiective, pentru rela\u0163iile de produc\u0163ie ale acestui mod de produc\u0163ie social, istorice\u015fte determinat, ale produc\u0163iei de m\u0103rfuri. De aceea tot misticismul lumii m\u0103rfurilor, tot fantasticul \u015fi toat\u0103 vraja care \u00eenv\u0103luie produsele muncii \u00een condi\u0163iile domina\u0163iei produc\u0163iei de m\u0103rfuri dispar de \u00eendat\u0103 ce trecem la alte forme de produc\u0163ie.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.04text#cit76\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul unu</a>", "text": "<p>Este adev\u0103rat c\u0103 economia politic\u0103 a analizat \u2014 de\u015fi incomplet \u2014 valoarea \u015fi m\u0103rimea valorii \u015fi a dezv\u0103luit con\u0163inutul care se ascunde \u00een aceste forme. Ea \u00eens\u0103 nu \u015fi-a pus nici m\u0103car o dat\u0103 \u00eentrebarea: de ce acest con\u0163inut ia o asemenea form\u0103, cu alte cuvinte, de ce munca se exprim\u0103 \u00een valoare, iar durata muncii ca m\u0103sur\u0103 a ei, \u00een m\u0103rimea valorii produsului muncii? Formul\u0103ri c\u0103rora le st\u0103 scris pe frunte c\u0103 apar\u0163in unei forma\u0163iuni sociale \u00een care procesul de produc\u0163ie \u00eei st\u0103p\u00e2ne\u015fte pe oameni, dar oamenii \u00eenc\u0103 nu st\u0103p\u00e2nesc procesul de produc\u0163ie, constituie pentru con\u015ftiin\u0163a ei burghez\u0103 o necesitate natural\u0103 tot a\u015fa de la sine \u00een\u0163eleas\u0103 ca \u015fi munca productiv\u0103 \u00eens\u0103\u015fi.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul unu", "text": "<p>\u00centr-un anumit fel, cu omul se \u00eent\u00e2mpl\u0103 acela\u015fi lucru ca \u015fi cu marfa. Deoarece nu vine pe lume cu o oglind\u0103 \u00een m\u00e2n\u0103 \u015fi nici ca filozof fichtean, pentru care \u201eEu sunt eu\u201c, omul se oglinde\u015fte mai \u00eent\u00e2i \u00een alt om. Numai raport\u00e2ndu-se la omul Pavel ca la un semen al s\u0103u, omul Petru se raporteaz\u0103 la sine \u00eensu\u015fi ca om. \u00cen felul acesta \u00eens\u0103 \u015fi Pavel \u00eei apare \u00een \u00eentregime, \u00een toat\u0103 corporalitatea sa pavelian\u0103, ca form\u0103 de manifestare a genului om.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul doi", "text": "<p>De \u00eendat\u0103 ce lucrurile devin m\u0103rfuri \u00een rela\u0163iile externe, ele devin m\u0103rfuri, prin retroac\u0163iune, \u015fi \u00een rela\u0163iile dintre membrii aceleia\u015fi comunit\u0103\u0163i. Ini\u0163ial raportul cantitativ \u00een care se efectueaz\u0103 schimbul este cu totul \u00eent\u00e2mpl\u0103tor. M\u0103rfurile se schimb\u0103 \u00een virtutea unui act voli\u0163ional al posesorilor lor de a le \u00eenstr\u0103ina reciproc. Treptat, nevoia de obiecte de \u00eentrebuin\u0163are str\u0103ine se statornice\u015fte. Prin repetare constant\u0103, schimbul devine un proces social regulat. Cu timpul, cel pu\u0163in o parte din produsele muncii sunt produse inten\u0163ionat \u00een vederea schimbului. Din acest moment se statornice\u015fte, pe de o parte, separarea dintre utilitatea lucrurilor pentru \u00eentrebuin\u0163area nemijlocit\u0103 \u015fi utilitatea lor pentru schimb. Valoarea lor de \u00eentrebuin\u0163are se desparte de valoarea lor de schimb. Pe de alt\u0103 parte, raportul cantitativ \u00een care se efectueaz\u0103 schimbul devine dependent de \u00eens\u0103\u015fi produc\u0163ia lor. Uzul le fixeaz\u0103 ca m\u0103rimi-valoare.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul trei", "text": "<p>Pre\u0163ul sau forma bani a m\u0103rfurilor este, ca \u015fi forma valoare \u00een general, o form\u0103 distinct\u0103 de forma lor corporal\u0103 real\u0103 palpabil\u0103; adic\u0103 nu este dec\u00e2t o form\u0103 ideal\u0103 sau imaginar\u0103.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul trei", "text": "<p>Societatea modern\u0103, care \u00eenc\u0103 din copil\u0103rie l-a scos pe Plutus de p\u0103r din m\u0103runtaiele p\u0103m\u00e2ntului, salut\u0103 \u00een aur \u201egraal\u201c-ul ei sf\u00e2nt, \u00eencarnarea str\u0103lucitoare a propriului s\u0103u principiu vital.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.05text#cit78\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul patru</a>", "text": "<p>\u00cen timp ce tezaurizatorul nu este dec\u00e2t un capitalist nebun, capitalistul este un tezaurizator ra\u0163ional.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.05text#cit79\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul patru</a>", "text": "<p>Capitalul este bani, capitalul este marf\u0103. [...] C\u0103ci mi\u015fcarea \u00een care ea \u00ee\u015fi adaug\u0103 plusvaloare este mi\u015fcarea ei proprie; valorificarea ei este, a\u015fadar, o autovalorificare. Ea a c\u0103p\u0103tat calitatea ocult\u0103 de a crea valoare pentru c\u0103 este valoare. Ea na\u015fte pui vii sau cel pu\u0163in face ou\u0103 de aur.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.06text#cit80\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul cinci</a>", "text": "<p>Munca este \u00een primul r\u00e2nd un proces \u00eentre om \u015fi natur\u0103, un proces \u00een care omul mijloce\u015fte, reglementeaz\u0103 \u015fi controleaz\u0103 prin propria sa activitate schimbul de substan\u0163e dintre el \u015fi natur\u0103. El \u00eensu\u015fi se opune naturii ca una din propriile ei for\u0163e.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.07text#cit81\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul opt</a>", "text": "<p>\u00cen calitate de capitalist, el nu este nimic altceva dec\u00e2t capital personificat. Sufletul lui este sufletul capitalului. Capitalul are \u00eens\u0103 un singur instinct vital, instinctul de a se valorifica, de a crea plusvaloare, de a absorbi cu ajutorul p\u0103r\u0163ii sale constante, cu ajutorul mijloacelor de produc\u0163ie, o mas\u0103 c\u00e2t mai mare de supramunc\u0103. Capitalul este munc\u0103 defunct\u0103, care, asemenea unui vampir, cap\u0103t\u0103 via\u0163\u0103 numai absorbind munc\u0103 vie \u015fi tr\u0103ie\u015fte cu at\u00e2t mai mult, cu c\u00e2t absoarbe mai mult. Timpul \u00een decursul c\u0103ruia muncitorul munce\u015fte este timpul \u00een decursul c\u0103ruia capitalistul consum\u0103 for\u0163a de munc\u0103 cump\u0103rat\u0103 de el.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul opt", "text": "<p>\u00cen Statele Unite ale Americii de Nord, orice mi\u015fcare muncitoreasc\u0103 independent\u0103 a r\u0103mas paralizat\u0103 at\u00e2ta timp c\u00e2t sclavia \u00eentina o parte din republic\u0103. Munca \u00een piele alb\u0103 nu se poate emancipa acolo unde munca \u00een piele neagr\u0103 este stigmatizat\u0103.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.07text#cit82\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul opt</a>", "text": "<p>Ori de c\u00e2te ori este vorba de specul\u0103 cu ac\u0163iuni, fiecare \u015ftie c\u0103 furtuna se va dezl\u0103n\u0163ui c\u00e2ndva, dar fiecare sper\u0103 c\u0103 tr\u0103snetele vor c\u0103dea pe capul vecinului, dup\u0103 ce ploaia de aur se va fi rev\u0103rsat asupra lui \u015fi el \u015fi-o va fi pus-o \u00een siguran\u0163\u0103. Apr\u00e8s moi le d\u00e9luge! este deviza fiec\u0103rui capitalist \u015fi a fiec\u0103rei na\u0163iuni de capitali\u015fti. De aceea capitalul nu cunoa\u015fte nici un fel de scrupule \u00een ceea ce prive\u015fte s\u0103n\u0103tatea \u015fi durata vie\u0163ii muncitorului afar\u0103 doar dac\u0103 societatea \u00eel sile\u015fte s\u0103 \u0163in\u0103 seama de ele.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul treisprezece", "text": "<p>Ma\u015finile au f\u0103cut s\u0103 creasc\u0103 foarte mult num\u0103rul tr\u00e2ntorilor distin\u015fi.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.11text#cit84\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul treisprezece</a>", "text": "<p>Prin urmare, produc\u0163ia capitalist\u0103 dezvolt\u0103 tehnica \u015fi combinarea procesului social de produc\u0163ie numai submin\u00e2nd totodat\u0103 izvoarele oric\u0103rei avu\u0163ii: p\u0103m\u00e2ntul \u015fi muncitorul.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.12text#cit85\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul paisprezece</a>", "text": "<p>Astfel, un \u00eenv\u0103\u0163\u0103tor \u2014 dac\u0103 ne este permis s\u0103 lu\u0103m un exemplu din afara sferei produc\u0163iei materiale \u2014 este muncitor productiv nu fiindc\u0103 \u00eei \u00eenva\u0163\u0103 pe copii, ci fiindc\u0103 munce\u015fte p\u00e2n\u0103 la epuizare pentru a-l \u00eembog\u0103\u0163i pe \u00eentreprinz\u0103tor. Faptul c\u0103 acesta din urm\u0103 \u015fi-a investit capitalul \u00eentr-o fabric\u0103 de \u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103 \u00een loc s\u0103-l investeasc\u0103 \u00eentr-o fabric\u0103 de c\u00e2rna\u0163i nu schimb\u0103 nimic.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul paisprezece", "text": "<p>Pe o c\u00e2mpie neted\u0103 \u015fi mu\u015furoaiele par dealuri: platitudinile burgheziei din zilele noastre pot fi m\u0103surate doar dup\u0103 calibrul \u201emarilor\u201c ei \u201eg\u00e2nditori\u201c.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul \u015faisprezece", "text": "<p>Prezentarea plusvalorii \u015fi a valorii for\u0163ei de munc\u0103 drept frac\u0163iuni ale valorii nou create \u2014 de altfel acest mod de prezentare rezult\u0103 din \u00eensu\u015fi modul de produc\u0163ie capitalist \u015fi semnifica\u0163ia lui o vom explica mai t\u00e2rziu \u2014 ascunde caracterul specific al rela\u0163iei capital, adic\u0103 faptul c\u0103 capitalul variabil se schimb\u0103 contra for\u0163ei de munc\u0103 vii \u015fi c\u0103, respectiv, muncitorul este exclus de la produs. \u00cen locul acestui lucru se creeaz\u0103 aparen\u0163a unor rela\u0163ii de asocia\u0163ie, \u00een care muncitorul \u015fi capitalistul \u00eempart \u00eentre ei produsul \u00een raport cu participarea fiec\u0103ruia la formarea lui.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.13text#cit117\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul \u015faptesprezece</a>", "text": "<p>Ceea ce se opune direct posesorului de bani pe pia\u0163a de m\u0103rfuri nu este de fapt munca, ci muncitorul. Ceea ce vinde acesta din urm\u0103 este for\u0163a sa de munc\u0103. Din momentul \u00een care munca lui \u00eencepe efectiv, ea \u00eenceteaz\u0103 de a-i apar\u0163ine \u015fi deci el nu o mai poate vinde. Munca este substan\u0163a \u015fi m\u0103sura imanent\u0103 a valorilor; ea \u00eens\u0103\u015fi nu are \u00eens\u0103 valoare. [...] C\u0103 \u00een manifestarea lor lucrurile se prezint\u0103 de multe ori denaturat este, se pare, un fapt recunoscut \u00een toate \u015ftiin\u0163ele, cu excep\u0163ia economiei politice.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul dou\u0103zeci", "text": "<p>Nu ar fi r\u0103u ca d-l Carey s\u0103 se g\u00e2ndeasc\u0103 dac\u0103 aceste \u201echeltuieli ale statului\u201c nu sunt \u015fi ele \u201eroade naturale\u201c ale dezvolt\u0103rii capitaliste? Ra\u0163ionamentul de mai sus este \u00eentru totul demn de omul care a declarat mai \u00eent\u00e2i c\u0103 rela\u0163iile de produc\u0163ie capitaliste sunt legi eterne ale naturii \u015fi ale ra\u0163iunii, al c\u0103ror joc liber \u015fi armonios este perturbat de amestecul statului, pentru a descoperi apoi c\u0103 influen\u0163a diabolic\u0103 a Angliei pe pia\u0163a mondial\u0103, influen\u0163\u0103 care, dup\u0103 cum se pare, nu decurge din legile naturale ale produc\u0163iei capitaliste, face necesar amestecul statului, \u015fi anume ap\u0103rarea de c\u0103tre stat a acestor legi ale naturii \u015fi ra\u0163iunii, alias [cu alte cuvinte] necesitatea sistemului protec\u0163ionist.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul dou\u0103zeci \u015fi trei", "text": "<p>Un pre\u0163 al muncii mai ridicat ca urmare a acumul\u0103rii capitalului nu \u00eenseamn\u0103 \u00een realitate dec\u00e2t c\u0103 lungimea \u015fi greutatea lan\u0163ului de aur pe care muncitorul salariat \u015fi l-a f\u0103urit singur permit o oarecare sl\u0103bire a presiunii lui.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.15text#cit86\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul dou\u0103zeci \u015fi patru</a>", "text": "<p>A\u015fadar, la ce se reduce acumularea primitiv\u0103 a capitalului, adic\u0103 geneza lui istoric\u0103? [...] desfiin\u0163area propriet\u0103\u0163ii private, bazat\u0103 pe munca proprie.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.15text#cit87\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Capitolul dou\u0103zeci \u015fi patru</a>", "text": "<p>Centralizarea mijloacelor de produc\u0163ie \u015fi socializarea muncii ajung la un punct la care devin incompatibile cu \u00eenveli\u015ful lor capitalist. Acesta este sf\u0103r\u00e2mat. Propriet\u0103\u0163ii private capitaliste i-a sunat ceasul. Expropriatorii sunt expropria\u0163i.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.01text#cit88\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Prefa\u0163\u0103 la edi\u0163ia \u00eent\u00e2i</a>", "text": "<p>Aici \u00eens\u0103 este vorba de persoane numai \u00een m\u0103sura \u00een care ele sunt personificarea unor categorii economice, exponen\u0163ii unor anumite rela\u0163ii \u015fi interese de clas\u0103. Eu concep dezvoltarea forma\u0163iunii social-economice ca un proces istoric natural, de aceea, din punctul meu de vedere, mai pu\u0163in dec\u00e2t din oricare altul, individul ar putea fi f\u0103cut r\u0103spunz\u0103tor pentru condi\u0163ii al c\u0103ror produs social este, oric\u00e2t s-ar ridica deasupra lor din punct de vedere subiectiv.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.01text#cit89\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Prefa\u0163\u0103 la edi\u0163ia \u00eent\u00e2i</a>", "text": "<p>\u0162ara mai dezvoltat\u0103 din punct de vedere industrial arat\u0103 \u0163\u0103rii mai pu\u0163in dezvoltate doar imaginea propriului ei viitor.</p>", "an": "1867", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Ludwig Kugelmann, 5 decembrie 1868", "text": "<p>So\u0163ia dumitale particip\u0103 \u015fi ea la marea campanie german\u0103 pentru emanciparea femeilor? Cred c\u0103 femeile germane ar trebui s\u0103 \u00eenceap\u0103 prin a-\u015fi \u00eendemna b\u0103rba\u0163ii la propria lor emancipare.</p>", "an": "", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Ludwig Kugelmann, 12 decembrie 1868", "text": "<p>Oricine se pricepe c\u00e2t de c\u00e2t la istorie \u015ftie, de asemenea, c\u0103 marile transform\u0103ri sociale nu sunt posibile f\u0103r\u0103 fermentul feminin. Progresul social poate fi apreciat cu exactitate dup\u0103 situa\u0163ia social\u0103 a sexului frumos (inclusiv a celor ur\u00e2te).</p>", "an": "", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Engels, 10 august 1869", "text": "<p>Dobitocul \u0103sta [Wilhelm Liebknecht] crede \u00een viitorul <i>\u201estat al democra\u0163iei\u201c!</i> Prin aceasta el \u00een\u0163elege c\u00e2nd Anglia constitu\u0163ional\u0103, c\u00e2nd Statele Unite burgheze, c\u00e2nd lamentabila Elve\u0163ie. N-are habar de politica revolu\u0163ionar\u0103.</p>", "an": "", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Engels, 10 decembrie 1869", "text": "<p>Mar\u0163ea viitoare voi prezenta problema \u00een felul urm\u0103tor: cu lotul independent de orice frazeologie \u201einterna\u0163ionalist\u0103\u201c \u015fi \u201eumanitar\u0103\u201c pe tema: <i>dreptate pentru Irlanda</i> \u2014 c\u0103ci \u00een <i>Consiliul Interna\u0163ionalei</i> acest lucru este de la sine \u00een\u0163eles \u2014, <i>interesul absolut \u015fi direct al clasei muncitoare din Anglia cere ruperea actualei ei leg\u0103turi cu Irlanda</i>. Aceasta este convingerea mea ferm\u0103, fondat\u0103 pe motive pe care, \u00een parte, <i>nu le pot</i> dezv\u0103lui muncitorilor englezi. Mult timp am crezut c\u0103 ascensiunea clasei muncitoare din Anglia va face posibil\u0103 r\u0103sturnarea regimului din Irlanda. Acest punct de vedere l-am sus\u0163inut \u00eentotdeauna \u00een \u201eNew York Tribune\u201c. O studiere mai aprofundat\u0103 a acestei probleme m-a convins acum de contrariul. Clasa muncitoare din Anglia nu <i>va realiza nimic</i> p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd nu va sc\u0103pa de Irlanda. Hot\u0103r\u00e2toare trebuie s\u0103 fie mi\u015fcarea din Irlanda. Iat\u0103 de ce problema irlandez\u0103 are o importan\u0163\u0103 at\u00e2t de mare pentru mi\u015fcarea social\u0103 \u00een general.</p>", "an": "", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eComunicare confiden\u0163ial\u0103\u201c", "text": "<p>Englezii dispun de toate <i>premisele materiale</i> necesare pentru o revolu\u0163ie social\u0103. Le lipse\u015fte \u00eens\u0103 <i>spiritul de generalizare</i> \u015fi <i>pasiunea revolu\u0163ionar\u0103</i>. Numai Consiliul General [al Interna\u0163ionalei] poate s\u0103 suplineasc\u0103 aceast\u0103 lacun\u0103 \u015fi astfel s\u0103 gr\u0103beasc\u0103 apari\u0163ia \u00een aceast\u0103 \u0163ar\u0103 \u015fi, \u00een consecin\u0163\u0103, <i>pretutindeni</i> a unei adev\u0103rate mi\u015fc\u0103ri revolu\u0163ionare.</p>", "an": "1870", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.05.03text#cit90\">\u201eR\u0103zboiul civil din Fran\u0163a\u201c</a>", "text": "<p>Dar clasa muncitoare nu poate s\u0103 ia pur \u015fi simplu \u00een st\u0103p\u00e2nire ma\u015fina de stat a\u015fa cum este \u015fi s-o pun\u0103 \u00een func\u0163iune pentru propriile ei scopuri.</p>", "an": "1871", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.05.03text#cit91\">\u201eR\u0103zboiul civil din Fran\u0163a\u201c</a>", "text": "<p>\u00cen loc s\u0103 hot\u0103rasc\u0103 o dat\u0103 la trei sau la \u015fase ani care membru al clasei dominante s\u0103 reprezinte \u015fi s\u0103 calce \u00een picioare poporul \u00een parlament, votul universal urma s\u0103 serveasc\u0103 poporului, constituit \u00een comune, pentru a-\u015fi alege muncitorii, supraveghetorii \u015fi contabilii, a\u015fa cum votul individual serve\u015fte oric\u0103rui alt patron s\u0103 \u015fi-i aleag\u0103 pentru \u00eentreprinderea lui.</p>", "an": "1871", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.05.03text#cit92\">\u201eR\u0103zboiul civil din Fran\u0163a\u201c</a>", "text": "<p>Este soarta obi\u015fnuit\u0103 a noilor crea\u0163ii istorice de a fi considerate \u00een mod gre\u015fit drept similare unor forme mai vechi \u015fi chiar perimate ale vie\u0163ii sociale, cu care noile institu\u0163ii seam\u0103n\u0103 \u00een oarecare m\u0103sur\u0103.</p>", "an": "1871", "img": "marx"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.06text#cit93\">\u201eDespre autoritate\u201c</a>,", "text": "<p>O revolu\u0163ie este, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, lucrul cel mai autoritar posibil. Revolu\u0163ia este actul prin care o parte din popula\u0163ie impune voin\u0163a ei celeilalte p\u0103r\u0163i cu ajutorul pu\u015ftilor, baionetelor \u015fi tunurilor, deci cu ajutorul celor mai autoritare mijloace; iar dac\u0103 partidul victorios nu vrea ca lupta lui s\u0103 fi fost zadarnic\u0103, trebuie s\u0103-\u015fi men\u0163in\u0103 domina\u0163ia prin frica pe care armele sale o inspir\u0103 reac\u0163ionarilor. S-ar fi men\u0163inut Comuna din Paris m\u0103car o singur\u0103 zi dac\u0103 ea nu ar fi recurs \u00eempotriva burgheziei la aceast\u0103 autoritate a poporului \u00eenarmat? N-ar trebui oare, dimpotriv\u0103, s\u0103 i se repro\u015feze Comunei c\u0103 nu a recurs \u00een suficient\u0103 m\u0103sur\u0103 la aceast\u0103 autoritate?</p>", "an": "1872", "img": "engels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.03text#cit94\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Postfa\u0163\u0103 la edi\u0163ia a doua</a>", "text": "<p>Fire\u015fte, metoda de expunere trebuie s\u0103 se deosebeasc\u0103, formal, de metoda de cercetare. Cercetarea trebuie s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 materialul \u00een am\u0103nunt, s\u0103 analizeze diferitele lui forme de dezvoltare \u015fi s\u0103 descopere leg\u0103tura lor intern\u0103. Abia dup\u0103 ce aceast\u0103 munc\u0103 a fost \u00eencheiat\u0103, mi\u015fcarea real\u0103 poate fi descris\u0103 \u00een mod corespunz\u0103tor. Dac\u0103 acest lucru reu\u015fe\u015fte \u015fi via\u0163a materialului \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte o reflectare ideal\u0103, ar putea s\u0103 par\u0103 c\u0103 avem de-a face cu o construc\u0163ie aprioric\u0103.</p>", "an": "1873", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.08.03text#cit95\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Postfa\u0163\u0103 la edi\u0163ia a doua</a>", "text": "<p>Metoda mea dialectic\u0103 este \u2014 \u00een ceea ce prive\u015fte baza ei \u2014 nu numai diferit\u0103 de cea a lui Hegel, ci este exact opusul ei. [...] La Hegel dialectica este a\u015fezat\u0103 pe cap. Ea trebuie a\u015fezat\u0103 pe picioare, pentru a descoperi sub \u00eenveli\u015ful mistic s\u00e2mburele ra\u0163ional.</p>", "an": "1873", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea I, Postfa\u0163\u0103 la edi\u0163ia a doua", "text": "<p>[Economia politic\u0103] poate r\u0103m\u00e2ne \u015ftiin\u0163\u0103 numai at\u00e2ta timp c\u00e2t lupta de clas\u0103 se afl\u0103 \u00een stare latent\u0103 sau nu se manifest\u0103 dec\u00e2t \u00een cazuri izolate. [...] \u00cen Fran\u0163a \u015fi \u00een Anglia burghezia cucerise puterea politic\u0103. Din acest moment lupta de clas\u0103 ia, at\u00e2t din punct de vedere practic c\u00e2t \u015fi din punct de vedere teoretic, forme din ce \u00een ce mai accentuate \u015fi mai amenin\u0163\u0103toare. Economiei politice \u015ftiin\u0163ifice burgheze \u00eei b\u0103tuse ceasul. Acum nu mai era vorba de faptul dac\u0103 cutare sau cutare teorem\u0103 este adev\u0103rat\u0103, ci dac\u0103 este folositoare sau d\u0103un\u0103toare capitalului, dac\u0103 este comod\u0103 sau incomod\u0103 pentru capital, dac\u0103 este sau nu pe placul poli\u0163iei. Locul cercet\u0103rii dezinteresate a fost luat de b\u0103t\u0103liile unor scribi n\u0103imi\u0163i, locul cercet\u0103rii \u015ftiin\u0163ifice obiective a fost luat de con\u015ftiin\u0163a \u00eenc\u0103rcat\u0103 \u015fi de reaua-credin\u0163\u0103 a apologeticii.</p>", "an": "1873", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "\u201eAlian\u0163a democra\u0163iei socialiste \u015fi Asocia\u0163ia Interna\u0163ional\u0103 a Muncitorilor\u201c", "text": "<p>Urmeaz\u0103 apoi o am\u0103nun\u0163it\u0103 reglementare a educa\u0163iei, a orelor de lucru, a al\u0103pt\u0103rii copiilor, a scutirilor de munc\u0103 acordate inventatorilor etc. [...] Admirabil\u0103 mostr\u0103 de comunism cazon! Exist\u0103 de toate: cantine \u015fi dormitoare comune, taxatori \u015fi oficii care reglementeaz\u0103 educa\u0163ia, produc\u0163ia, consumul, \u00eentr-un cuv\u00e2nt \u00eentreaga activitate social\u0103, iar \u00een frunte, \u00een calitate de conduc\u0103tor suprem, <i>comitetul nostru</i> anonim \u015fi necunoscut. Acesta este f\u0103r\u0103 doar \u015fi poate cel mai pur <i>\u201eantiautoritarism\u201c!</i></p>", "an": "1873", "img": "marxengels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.07.01text#cit96\">\u201eCu privire la problema social\u0103 \u00een Rusia\u201c</a>", "text": "<p>Burghezia este \u015fi \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 o condi\u0163ie prealabil\u0103 tot at\u00e2t de necesar\u0103 a revolu\u0163iei socialiste, ca \u015fi proletariatul \u00eensu\u015fi.</p>", "an": "1874", "img": "engels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.09.01text#cit97\">\u201eCritica Programului de la Gotha\u201c</a>", "text": "<p>Dar aceste neajunsuri sunt inevitabile \u00een prima faz\u0103 a societ\u0103\u0163ii comuniste, \u00een forma \u00een care s-a n\u0103scut, dup\u0103 \u00eendelungate dureri ale facerii, din societatea capitalist\u0103. Dreptul nu poate fi niciodat\u0103 superior or\u00e2nduirii economice \u015fi dezvolt\u0103rii culturale a societ\u0103\u0163ii determinate de aceast\u0103 or\u00e2nduire.</p>", "an": "1875", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.09.01text#cit98\">\u201eCritica Programului de la Gotha\u201c</a>", "text": "<p>\u00cen faza superioar\u0103 a societ\u0103\u0163ii comuniste, [...] \u2014 abia atunci limitele \u00eenguste ale dreptului burghez vor putea fi cu totul dep\u0103\u015fite \u015fi societatea va putea \u00eenscrie pe stindardele ei: de la fiecare dup\u0103 capacit\u0103\u0163i, fiec\u0103ruia dup\u0103 nevoi!</p>", "an": "1875", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.09.01text#cit99\">\u201eCritica Programului de la Gotha\u201c</a>", "text": "<p>Se \u00een\u0163elege de la sine c\u0103, \u00een general, pentru a putea lupta, clasa muncitoare trebuie s\u0103 se organizeze acas\u0103 la ea <i>ca clas\u0103</i> \u015fi c\u0103 arena nemijlocit\u0103 a luptei ei este propria ei \u0163ar\u0103. Din acest punct de vedere, lupta ei de clas\u0103 este na\u0163ional\u0103 nu prin con\u0163inutul ei, ci, cum se spune \u00een \u201eManifestul Comunist\u201c, \u201eprin forma ei\u201c.</p>", "an": "1875", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.09.01text#cit100\">\u201eCritica Programului de la Gotha\u201c</a>", "text": "<p>\u00centre societatea capitalist\u0103 \u015fi cea comunist\u0103 se afl\u0103 perioada transform\u0103rii revolu\u0163ionare a celei dint\u00e2i \u00een cea de-a doua. Acestei perioade \u00eei corespunde \u015fi o perioad\u0103 de tranzi\u0163ie politic\u0103, al c\u0103rei stat nu poate fi altul dec\u00e2t <i>dictatura revolu\u0163ionar\u0103 a proletariatului</i>.</p>", "an": "1875", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.09.02text#cit116\">Scrisoare c\u0103tre Wilhelm Bracke</a>, 5 mai 1875", "text": "<p>Fiecare pas \u00eentreprins de o mi\u015fcare adev\u0103rat\u0103 este mai important dec\u00e2t o duzin\u0103 de programe.</p>", "an": "", "img": "marx"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Piotr Lavrovici Lavrov, 12[\u201417] noiembrie 1875", "text": "<p>\u00centreaga teorie darvinist\u0103 despre lupta pentru existen\u0163\u0103 este pur \u015fi simplu transpunerea teoriei lui Hobbes despre bellum omnium contra omnes [r\u0103zboiul tuturor contra tuturor] \u015fi a teoriei economice burgheze despre concuren\u0163\u0103, precum \u015fi a teoriei popula\u0163iei a lui Malthus din societate \u00een natura vie. Dup\u0103 reu\u015fita acestui truc (c\u0103ruia \u00eei contest o fundamentare absolut\u0103, a\u015fa cum am ar\u0103tat la punctul 1, \u00een special \u00een ceea ce prive\u015fte teoria lui Malthus), acelea\u015fi teorii sunt retranspuse din domeniul naturii organice \u00een domeniul istoriei, pretinz\u00e2ndu-se acum c\u0103 s-a demonstrat valabilitatea lor ca legi eterne ale societ\u0103\u0163ii omene\u015fti.</p>", "an": "", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.07text#cit101\">\u201eRolul muncii \u00een procesul de transformare a maimu\u0163ei \u00een om\u201c</a>", "text": "<p>Dar s\u0103 nu ne f\u0103lim prea mult cu victoriile noastre asupra naturii. Pentru fiecare victorie de acest fel ea se r\u0103zbun\u0103 pe noi. E drept c\u0103 fiecare victorie are, \u00een primul r\u00e2nd, urm\u0103rile pe care am scontat, \u00eens\u0103 \u00een al doilea \u015fi \u00een al treilea r\u00e2nd ea are efecte cu totul diferite, neprev\u0103zute, care le anuleaz\u0103 foarte frecvent pe cele dint\u00e2i. Oamenii care au desp\u0103durit Mesopotamia, Grecia, Asia Mic\u0103 \u015fi alte regiuni pentru a dob\u00e2ndi p\u0103m\u00e2nt arabil nici nu au visat c\u0103 au pus astfel bazele actualei pustiiri a acestor \u0163\u0103ri, deoarece o dat\u0103 cu p\u0103durile le-au r\u0103pit \u015fi centrele de acumulare \u015fi de p\u0103strare a umezelii. Atunci c\u00e2nd au t\u0103iat f\u0103r\u0103 mil\u0103 pe versantul de sud p\u0103durile de conifere, \u00eentre\u0163inute cu at\u00e2ta grij\u0103 pe versantul de nord, italienii din Alpi nici n-au b\u0103nuit c\u0103 \u00een felul acesta submineaz\u0103 cre\u015fterea vitelor la st\u00e2ne \u00een regiunea lor; cu at\u00e2t mai pu\u0163in au b\u0103nuit ei c\u0103 izvoarele lor de munte vor fi \u00een felul acesta lipsite de ap\u0103 \u00een cea mai mare parte a anului, pentru ca, \u00een schimb, s\u0103 reverse asupra \u015fesului torente cu at\u00e2t mai tumultuoase \u00een perioada ploilor. Cei care au r\u0103sp\u00e2ndit cartoful \u00een Europa nu \u015ftiau c\u0103, o dat\u0103 cu tuberculii f\u0103ino\u015fi, r\u0103sp\u00e2ndeau \u015fi scrofuloza. \u015ei astfel faptele ne amintesc la fiecare pas c\u0103 nu st\u0103p\u00e2nim nicidecum natura a\u015fa cum st\u0103p\u00e2ne\u015fte un cuceritor un popor str\u0103in, c\u0103 nu o st\u0103p\u00e2nim ca cineva situat \u00een afara naturii, ci c\u0103, dimpotriv\u0103, \u00eei apar\u0163inem prin carnea, prin s\u00e2ngele \u015fi prin creierul nostru, c\u0103 ne afl\u0103m \u00een mijlocul ei \u015fi c\u0103 toat\u0103 st\u0103p\u00e2nirea noastr\u0103 a naturii const\u0103 \u00een posibilitatea pe care o avem, spre deosebire de toate celelalte fiin\u0163e, de a-i cunoa\u015fte legile \u015fi a le aplica \u00een mod adecvat.</p>", "an": "1876", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.07text#cit102\">\u201eRolul muncii \u00een procesul de transformare a maimu\u0163ei \u00een om\u201c</a>", "text": "<p>Munca este izvorul oric\u0103rei avu\u0163ii, spun economi\u015ftii. Ea este \u00eentr-adev\u0103r acest izvor \u00eempreun\u0103 cu natura, care \u00eei furnizeaz\u0103 materialul pe care ea \u00eel transform\u0103 \u00een avu\u0163ie. Dar munca este infinit mai mult dec\u00e2t at\u00e2t. Ea este prima condi\u0163ie de baz\u0103 a \u00eentregii vie\u0163i omene\u015fti, \u015fi anume \u00een asemenea grad, \u00eenc\u00e2t, \u00eentr-un sens anumit, trebuie s\u0103 spunem c\u0103 munca l-a creat chiar pe om \u00eensu\u015fi.</p>", "an": "1876", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eAnti-D\u00fchring\u201c", "text": "<p>Dac\u0103 supunem examenului g\u00e2ndirii natura sau istoria omenirii ori propria noastr\u0103 activitate intelectual\u0103, la prima vedere ni se \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 imaginea unei \u00eempletiri infinite de conexiuni \u015fi interac\u0163iuni, \u00een care nimic nu r\u0103m\u00e2ne ceea ce a fost, unde \u015fi cum a fost, ci \u00een care totul se mi\u015fc\u0103, se schimb\u0103, se na\u015fte \u015fi piere. Acest mod primitiv de a vedea lumea, naiv, dar corect \u00een fond, este propriu filozofiei antice grece\u015fti \u015fi a fost pentru prima oar\u0103 exprimat limpede de Heraclit: totul este \u015fi \u00een acela\u015fi timp nu este, c\u0103ci totul <i>curge</i>, totul se afl\u0103 \u00een permanent\u0103 schimbare, \u00een permanent proces de na\u015ftere \u015fi de pieire. Dar acest mod de a vedea, oric\u00e2t de bine ar sesiza el caracterul general al imaginii de ansamblu a fenomenelor, nu este totu\u015fi suficient pentru a explica am\u0103nuntele din care se compune aceast\u0103 imagine de ansamblu; \u015fi, at\u00e2ta timp c\u00e2t aceasta nu ne este cu putin\u0163\u0103, nu ne putem face o idee clar\u0103 nici asupra imaginii de ansamblu. Pentru a cunoa\u015fte aceste am\u0103nunte trebuie s\u0103 le desprindem din conexiunea lor natural\u0103 sau istoric\u0103 \u015fi s\u0103 le cercet\u0103m pe fiecare \u00een parte, potrivit naturii lor, cauzelor \u015fi efectelor lor particulare etc.</p>", "an": "1877", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eAnti-D\u00fchring\u201c", "text": "<p>Numai c\u0103 bunul-sim\u0163, oric\u00e2t de respectabil ar fi el \u00een cadrul vie\u0163ii de toate zilele, trece prin cele mai ciudate aventuri de \u00eendat\u0103 ce cuteaz\u0103 s\u0103 porneasc\u0103 \u00een lumea vast\u0103 a cercet\u0103rii.</p>", "an": "1877", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eAnti-D\u00fchring\u201c", "text": "<p>Natura constituie piatra de \u00eencercare a dialecticii, \u015fi trebuie s\u0103 recunoa\u015ftem \u015ftiin\u0163ei moderne a naturii meritul de a ne fi furnizat pentru aceast\u0103 verificare un material extrem de bogat, care spore\u015fte pe zi ce trece.</p>", "an": "1877", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eAnti-D\u00fchring\u201c", "text": "<p>Atunci s-a v\u0103zut c\u0103 <i>\u00eentreaga</i> istorie anterioar\u0103 a fost istoria unor lupte de clas\u0103, c\u0103 aceste clase sociale \u00een lupt\u0103 unele cu altele sunt de fiecare dat\u0103 produsul rela\u0163iilor de produc\u0163ie \u015fi de schimb.</p>", "an": "1877", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eAnti-D\u00fchring\u201c", "text": "<p>Principiile nu sunt punctul de plecare al cercet\u0103rii, ci rezultatul ei final; ele nu se aplic\u0103 la natur\u0103 \u015fi la istoria omenirii, ci sunt deduse din ele; nu natura \u015fi omenirea se conformeaz\u0103 acestor principii, ci, dimpotriv\u0103, principiile sunt exacte numai \u00een m\u0103sura \u00een care concord\u0103 cu natura \u015fi cu istoria. Acesta este singurul mod materialist de a concepe problema.</p>", "an": "1877", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eAnti-D\u00fchring\u201c", "text": "<p>Libertatea nu const\u0103 \u00een visata independen\u0163\u0103 fa\u0163\u0103 de legile naturii, ci \u00een cunoa\u015fterea acestor legi \u015fi \u00een posibilitatea dat\u0103 prin aceasta de a le pune \u00een mod sistematic \u00een ac\u0163iune pentru atingerea anumitor scopuri.</p>", "an": "1877", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eAnti-D\u00fchring\u201c", "text": "<p>Ideea c\u0103 spectaculoasele acte politice \u015fi statale ar fi elementul hot\u0103r\u00e2tor \u00een istorie este tot at\u00e2t de veche ca \u015fi istoriografia \u00eens\u0103\u015fi \u015fi este principala cauz\u0103 a faptului c\u0103 p\u00e2n\u0103 la noi s-au p\u0103strat at\u00e2t de pu\u0163ine date despre dezvoltarea popoarelor care se desf\u0103\u015foar\u0103 \u00een t\u0103cere, \u00eend\u0103r\u0103tul acestor spectacole zgomotoase, de\u015fi ea este adev\u0103rata for\u0163\u0103 motrice a progresului.</p>", "an": "1877", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.11.04text#cit119\">\u201eAnti-D\u00fchring\u201c</a>", "text": "<p>\u00cen forma valoare a produselor se afl\u0103 \u00een germene \u00eentreaga form\u0103 de produc\u0163ie capitalist\u0103, antagonismul dintre capitali\u015fti \u015fi muncitorii salaria\u0163i, armata industrial\u0103 de rezerv\u0103, crizele. A voi s\u0103 desfiin\u0163ezi forma de produc\u0163ie capitalist\u0103 prin instituirea \u201evalorii adev\u0103rate\u201c \u00eenseamn\u0103 a \u00eencerca s\u0103 desfiin\u0163ezi catolicismul \u00eensc\u0103un\u00e2nd un pap\u0103 \u201eadev\u0103rat\u201c, sau o societate \u00een care produc\u0103torii s\u0103 fie, \u00een sf\u00e2r\u015fit, st\u0103p\u00e2ni pe produsul lor, aplic\u00e2nd \u00een mod consecvent o categorie economic\u0103 a c\u0103rei expresie cea mai cuprinz\u0103toare este \u00eenrobirea produc\u0103torilor de c\u0103tre propriul lor produs.</p>", "an": "1877", "img": "engels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.06text#cit103\">Scrisoare c\u0103tre Wilhelm Blos</a>, 10 noiembrie 1877", "text": "<p>Nici unul, nici altul nu d\u0103m o para chioar\u0103 pe popularitate. Iat\u0103, de pild\u0103, o dovad\u0103: din repulsie fa\u0163\u0103 de orice form\u0103 de manifestare a cultului personalit\u0103\u0163ii, \u00een perioada existen\u0163ei Interna\u0163ionalei eu nu am \u00eeng\u0103duit niciodat\u0103 ca numeroasele manifest\u0103ri \u00een care mi se recuno\u015fteau meritele \u015fi cu care eram asaltat din diferite \u0163\u0103ri, s\u0103 devin\u0103 publice, nici m\u0103car nu am r\u0103spuns vreodat\u0103 la ele, dec\u00e2t foarte rar, printr-o mustrare. Intrarea \u00een asocia\u0163ia secret\u0103 a comuni\u015ftilor, Engels \u015fi cu mine am condi\u0163ionat-o de scoaterea din statut a tot ce ar \u00eentre\u0163ine mitul autorit\u0103\u0163ii.</p>", "an": "", "img": "marxo"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eDialectica naturii\u201c", "text": "<p>Tot at\u00e2t de imperioas\u0103 devine stabilirea leg\u0103turii corecte dintre diferitele domenii ale cunoa\u015fterii. Cu aceasta \u00eens\u0103 \u015ftiin\u0163a naturii intr\u0103 \u00een domeniul teoriei, iar aici metodele empirice sunt neputincioase, aici nu ne poate ajuta dec\u00e2t g\u00e2ndirea teoretic\u0103. Dar g\u00e2ndirea teoretic\u0103 este o \u00eensu\u015fire \u00eenn\u0103scut\u0103 numai ca aptitudine. Aceast\u0103 aptitudine trebuie dezvoltat\u0103, cultivat\u0103, \u015fi pentru aceasta nu exist\u0103 p\u00e2n\u0103 ast\u0103zi alt mijloc dec\u00e2t studiul filozofiei de p\u00e2n\u0103 acum.</p>", "an": "1878", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eDialectica naturii\u201c", "text": "<p>Dar tocmai dialectica este forma de g\u00e2ndire cea mai important\u0103 pentru \u015ftiin\u0163a contemporan\u0103 a naturii, deoarece numai ea ofer\u0103 analogul \u015fi deci metoda de explicare a proceselor de dezvoltare care se produc \u00een natur\u0103, a conexiunilor universale, a trecerilor de la un domeniu de cercetare la altul.</p>", "an": "1878", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eDialectica naturii\u201c", "text": "<p>La greci \u2014 tocmai pentru c\u0103 nu ajunseser\u0103 \u00eenc\u0103 p\u00e2n\u0103 la disecarea, la analiza naturii \u2014 natura mai este privit\u0103, \u00een general \u015fi \u00een ansamblu, ca un tot. Conexiunea universal\u0103 a fenomenelor naturii nu este demonstrat\u0103 \u00een am\u0103nunt: ea este pentru greci rezultatul intui\u0163iei nemijlocite. \u00cen aceasta const\u0103 insuficien\u0163a filozofiei grece\u015fti, [...] \u00cen aceasta const\u0103 \u00eens\u0103 \u015fi superioritatea ei fa\u0163\u0103 de to\u0163i adversarii ei metafizicieni de mai t\u00e2rziu. Dac\u0103 \u00een am\u0103nunt s-a dovedit c\u0103 dreptatea era de partea metafizicii, \u015fi nu a grecilor, \u00een ansamblu \u00eens\u0103 dreptatea a fost de partea grecilor, \u015fi nu a metafizicii.</p>", "an": "1878", "img": "engels"}, {"autor": "Karl Marx &amp; Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T3.11text#cit104\">\u201eScrisoare circular\u0103 c\u0103tre Bebel, Liebknecht, Bracke \u015fi al\u0163ii\u201c</a>", "text": "<p>De aproape 40 de ani am scos \u00een eviden\u0163\u0103 lupta de clas\u0103 ca for\u0163\u0103 motrice nemijlocit\u0103 a istoriei, \u015fi \u00een special lupta de clas\u0103 dintre burghezie \u015fi proletariat ca principal\u0103 p\u00e2rghie a revolu\u0163iei sociale contemporane; [...] C\u00e2nd am \u00eentemeiat Interna\u0163ionala, am formulat r\u0103spicat lozinca de lupt\u0103: eliberarea clasei muncitoare trebuie s\u0103 fie opera clasei muncitoare \u00eens\u0103\u015fi.</p>", "an": "1879", "img": "marxengels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.02.03text#cit105\">\u201eDezvoltarea socialismului de la utopie la \u015ftiin\u0163\u0103\u201c</a>", "text": "<p>Concep\u0163ia materialist\u0103 despre istorie porne\u015fte de la teza c\u0103 produc\u0163ia, \u015fi al\u0103turi de produc\u0163ie schimbul produselor ei, constituie baza oric\u0103rei or\u00e2nduiri sociale; c\u0103, \u00een fiecare societate care apare \u00een istorie, reparti\u0163ia produselor, \u015fi o dat\u0103 cu ea \u00eemp\u0103r\u0163irea social\u0103 \u00een clase sau st\u0103ri sociale, este determinat\u0103 de ce anume se produce, cum se produce \u015fi de felul \u00een care se face schimbul acestor produse.</p>", "an": "1880", "img": "engels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.07.03text#cit106\">\u201eCiornele r\u0103spunsului la scrisoarea lui V. I. Zasulici\u201c</a>", "text": "<p>Pentru a salva ob\u015ftea rus\u0103 este nevoie de o revolu\u0163ie rus\u0103.</p>", "an": "1881", "img": "marxo"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T4.07.03text#cit107\">\u201eCiornele r\u0103spunsului la scrisoarea lui V. I. Zasulici\u201c</a>", "text": "<p>Istoria destr\u0103m\u0103rii ob\u015ftilor primitive (ar fi gre\u015fit ca toate s\u0103 fie puse pe acela\u015fi plan; ca \u015fi \u00een forma\u0163iunile geologice, exist\u0103 \u015fi \u00een forma\u0163iunile istorice o serie \u00eentreag\u0103 de tipuri primare, secundare, ter\u0163iare etc.) abia urmeaz\u0103 s\u0103 fie scris\u0103. P\u00e2n\u0103 acum nu exist\u0103 dec\u00e2t schi\u0163e sumare. \u00cen orice caz, cercet\u0103rile \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 sunt destul de avansate pentru a ne permite s\u0103 afirm\u0103m: 1) c\u0103 viabilitatea ob\u015ftilor primitive a fost incomparabil mai mare dec\u00e2t viabilitatea societ\u0103\u0163ilor semitice, grece\u015fti, romane etc. \u015fi cu mult mai mare dec\u00e2t viabilitatea societ\u0103\u0163ilor capitaliste contemporane; 2) c\u0103 cauzele destr\u0103m\u0103rii lor rezid\u0103 \u00een condi\u0163iile economice care le-au \u00eempiedicat s\u0103 dep\u0103\u015feasc\u0103 o anumit\u0103 treapt\u0103 de dezvoltare.</p>", "an": "1881", "img": "marxo"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eClase sociale necesare \u015fi clase sociale de prisos\u201c", "text": "<p>Nu numai c\u0103 ne putem descurca foarte bine \u00een marile ramuri industriale din \u0163ara noastr\u0103 f\u0103r\u0103 amestecul clasei capitali\u015ftilor, dar amestecul lor chiar devine din ce \u00een ce mai d\u0103un\u0103tor.</p>", "an": "1881", "img": "engels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.11.03text#cit108\">\u201e\u00censemn\u0103ri pe marginea \u00abManualului de economie politic\u0103\u00bb al lui Adolph Wagner\u201c</a>", "text": "<p>Eu nu pornesc de la \u201eno\u0163iuni\u201c, deci nici de la \u201eno\u0163iunea de valoare\u201c, \u015fi de aceea nu am nevoie \u201es\u0103 o \u00eempart\u201c pe aceasta din urm\u0103. Eu pornesc de la cea mai simpl\u0103 form\u0103 social\u0103 \u00een care produsul muncii apare \u00een societatea modern\u0103, \u015fi aceasta este <i>\u201emarfa\u201c</i>. Eu analizez marfa \u015fi, pe deasupra, o analizez la \u00eenceput \u00een <i>forma \u00een care se manifest\u0103</i>.</p>", "an": "1881", "img": "marxo"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Eduard Bernstein, 2/3 noiembrie 1882", "text": "<p>E drept c\u0103 a\u015fa-numitul \u201emarxism\u201c din Fran\u0163a este un produs absolut propriu, astfel \u00eenc\u00e2t Marx i-a spus odat\u0103 lui Laf[argue]: ce qu\u2019il y a de certain c\u2019est que moi, je ne suis pas marxiste [ceea ce este sigur e c\u0103 eu nu sunt marxist].</p>", "an": "", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.01text#cit109\">\u201eFuneraliile lui Karl Marx\u201c</a>", "text": "<p>A\u015fa cum Darwin a descoperit legea dezvolt\u0103rii naturii organice, Marx a descoperit legea dezvolt\u0103rii istoriei omenirii: faptul simplu, ascuns p\u00e2n\u0103 acum de stuf\u0103ri\u015ful ideologic, c\u0103, \u00eenainte de a se putea ocupa de politic\u0103, \u015ftiin\u0163\u0103, art\u0103, religie etc., oamenii trebuie \u00een primul r\u00e2nd s\u0103 m\u0103n\u00e2nce, s\u0103 bea, s\u0103 aib\u0103 locuin\u0163\u0103 \u015fi s\u0103 se \u00eembrace; c\u0103, prin urmare, produc\u0163ia mijloacelor materiale de subzisten\u0163\u0103 nemijlocite \u015fi, o dat\u0103 cu ea, fiecare treapt\u0103 de dezvoltare economic\u0103 a unui popor sau a unei epoci constituie baza, din care se dezvolt\u0103 institu\u0163iile de stat, concep\u0163iile juridice, arta \u015fi chiar \u015fi ideile religioase ale oamenilor respectivi, \u015fi prin care trebuie deci explicate toate acestea, iar nu invers, cum s-a f\u0103cut p\u00e2n\u0103 acum.</p>", "an": "1883", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eDialectica naturii\u201c", "text": "<p>Dar tocmai <i>transformarea naturii de c\u0103tre om</i>, \u015fi nu singur\u0103 natura ca atare, constituie cel mai important \u015fi mai apropiat fundament al g\u00e2ndirii umane.</p>", "an": "1878", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eDialectica naturii\u201c", "text": "<p>A\u015fadar, din istoria naturii \u015fi a societ\u0103\u0163ii umane se ob\u0163in, prin abstragere, legile dialecticii. Ele nu sunt dec\u00e2t legile cele mai generale ale acestor dou\u0103 faze ale dezvolt\u0103rii istorice, precum \u015fi ale g\u00e2ndirii \u00eens\u0103\u015fi. \u00cen esen\u0163\u0103, ele se reduc la urm\u0103toarele trei legi:</p><p>legea trecerii cantit\u0103\u0163ii \u00een calitate \u015fi invers;</p><p>legea \u00eentrep\u0103trunderii opu\u015filor;</p><p>legea neg\u0103rii nega\u0163iei.</p>", "an": "1878", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Karl Kautsky, 7 februarie 1882", "text": "<p>Pe sociali\u015ftii polonezi care n-ar pune eliberarea \u0163\u0103rii \u00een fruntea programului lor mi-i \u00eenchipui ca pe ni\u015fte sociali\u015fti germani care n-ar vrea s\u0103 revendice, \u00een primul r\u00e2nd, abrogarea legii \u00eempotriva sociali\u015ftilor, introducerea libert\u0103\u0163ii presei, a \u00eentrunirilor \u015fi de asociere. Pentru a putea lupta trebuie, \u00een primul r\u00e2nd, s\u0103 ai teren, aer, lumin\u0103 \u015fi spa\u0163iu. Altminteri, totul e vorb\u0103rie goal\u0103.</p>", "an": "", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre August Bebel, 30 august 1883", "text": "<p>Participarea la dominarea pie\u0163ei mondiale a fost \u015fi este baza economic\u0103 a nulit\u0103\u0163ii politice a muncitorilor englezi. La remorca burgheziei \u00een exploatarea economic\u0103 a acestui monopol, dar particip\u00e2nd totu\u015fi la avantajele lui, ei sunt, fire\u015fte, la remorca politic\u0103 a \u201emarelui partid liberal\u201c care, pe de alt\u0103 parte, le face mici favoruri recunosc\u00e2nd ca legitime trade-unionurile \u015fi grevele, abandon\u00e2nd lupta pentru ziua de munc\u0103 nelimitat\u0103 \u015fi acord\u00e2nd dreptul de vot masei de muncitori mai bine situa\u0163i.</p>", "an": "", "img": "engels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea a II-a", "text": "<p>Fiecare capital individual formeaz\u0103 \u00eens\u0103 numai o frac\u0163iune devenit\u0103 autonom\u0103, \u00eenzestrat\u0103, ca s\u0103 zicem a\u015fa, cu via\u0163\u0103 proprie, a capitalului social total, a\u015fa cum fiecare capitalist individual reprezint\u0103 numai un element individual al clasei capitali\u015ftilor.</p>", "an": "1885", "img": "marx"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "Prefa\u0163\u0103 la \u201eOptsprezece brumar al lui Ludovic Bonaparte\u201c", "text": "<p>Tocmai Marx a fost acela care a descoperit primul marea lege a dezvolt\u0103rii istoriei, legea potrivit c\u0103reia toate luptele din istorie, indiferent dac\u0103 se desf\u0103\u015foar\u0103 pe t\u0103r\u00e2m politic, religios, filozofic sau pe oricare alt t\u0103r\u00e2m ideologic, nu sunt de fapt dec\u00e2t expresia mai mult sau mai pu\u0163in clar\u0103 a luptelor dintre clasele sociale, iar existen\u0163a acestor clase \u015fi implicit ciocnirile dintre ele sunt, la r\u00e2ndul lor, determinate de gradul de dezvoltare a situa\u0163iei lor economice, de caracterul \u015fi modul lor de produc\u0163ie \u015fi de schimbul determinat de modul de produc\u0163ie respectiv. Aceast\u0103 lege, care are pentru istorie aceea\u015fi \u00eensemn\u0103tate ca \u015fi legea transform\u0103rii energiei pentru \u015ftiin\u0163ele naturii, \u2014 i-a dat \u015fi aici lui Marx cheia pentru \u00een\u0163elegerea istoriei celei de-a doua Republici Franceze.</p>", "an": "1885", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eCu privire la istoria Ligii comuni\u015ftilor\u201c", "text": "<p>La Manchester mi-am dat seama c\u0103 faptele economice, care \u00een lucr\u0103rile istorice de p\u00e2n\u0103 atunci nu avuseser\u0103 nici un rol sau unul foarte umil, constituie, cel pu\u0163in \u00een lumea modern\u0103, o for\u0163\u0103 istoric\u0103 hot\u0103r\u00e2toare; c\u0103 ele formeaz\u0103 baza pe care apar actualele antagonisme de clas\u0103; c\u0103 aceste antagonisme de clas\u0103 \u00een \u0163\u0103rile \u00een care, datorit\u0103 marii industrii, s-au dezvoltat pe deplin, prin urmare \u00eendeosebi \u00een Anglia, constituie, la r\u00e2ndul lor, baza pentru formarea partidelor politice, a luptelor dintre partide \u015fi, prin aceasta, a istoriei politice \u00een ansamblul ei. Marx nu numai c\u0103 a ajuns la acelea\u015fi concep\u0163ii, dar le-a \u015fi sintetizat \u00een \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrbucher\u201c (1844), \u00een sensul c\u0103, \u00een general, nu statul determin\u0103 \u015fi reglementeaz\u0103 societatea civil\u0103, ci societatea civil\u0103 determin\u0103 \u015fi reglementeaz\u0103 statul, c\u0103, prin urmare, politica \u015fi istoria ei trebuie s\u0103 fie explicate prin rela\u0163iile economice \u015fi prin dezvoltarea lor, \u015fi nu invers.</p>", "an": "1885", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eCu privire la istoria Ligii comuni\u015ftilor\u201c", "text": "<p>Comunismul nu mai \u00eensemna acum o pl\u0103smuire fantezist\u0103 a unui ideal social c\u00e2t mai des\u0103v\u00e2r\u015fit cu putin\u0163\u0103, ci \u00een\u0163elegerea naturii, a condi\u0163iilor \u015fi a \u0163elurilor generale ale luptei duse de proletariat, \u0163eluri care decurg din aceste condi\u0163ii.</p>", "an": "1885", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eLudwig Feuerbach \u015fi sf\u00e2r\u015fitul filozofiei clasice germane\u201c", "text": "<p>Luat\u0103 \u00een ansamblu, doctrina lui Hegel l\u0103sa, dup\u0103 cum am v\u0103zut, un spa\u0163iu larg pentru cele mai felurite concep\u0163ii practice de partid; \u015fi practice erau \u00een via\u0163a teoretic\u0103 a Germaniei de atunci, \u00een primul r\u00e2nd, dou\u0103 lucruri: religia \u015fi politica. Cel ce punea accentul principal pe <i>sistemul</i> lui Hegel putea fi destul de conservator \u00een ambele domenii; cel ce considera <i>metoda</i> dialectic\u0103 drept principal\u0103 putea apar\u0163ine, at\u00e2t pe plan religios, c\u00e2t \u015fi politic, opozi\u0163iei celei mai extreme.</p>", "an": "1886", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eLudwig Feuerbach \u015fi sf\u00e2r\u015fitul filozofiei clasice germane\u201c", "text": "<p>Marea problem\u0103 fundamental\u0103 a oric\u0103rei filozofii, \u00eendeosebi a filozofiei moderne, este aceea a raportului dintre g\u00e2ndire \u015fi existen\u0163\u0103. [...] Dup\u0103 cum au r\u0103spuns \u00eentr-un sens sau \u00een cel\u0103lalt la aceast\u0103 \u00eentrebare, filozofii s-au \u00eemp\u0103r\u0163it \u00een dou\u0103 mari tabere. Cei care au sus\u0163inut primordialitatea spiritului fa\u0163\u0103 de natur\u0103 \u015fi care au admis deci, \u00een ultim\u0103 instan\u0163\u0103, o crea\u0163ie a lumii \u00eentr-un fel sau altul \u2014 \u015fi aceast\u0103 crea\u0163ie este adeseori la filozofi, bun\u0103oar\u0103 la Hegel, mult mai \u00eenc\u00e2lcit\u0103 \u015fi mai absurd\u0103 dec\u00e2t \u00een cre\u015ftinism \u2014 au format tab\u0103ra idealismului. Ceilal\u0163i, care au considerat natura ca primordial\u0103, apar\u0163in diferitelor \u015fcoli ale materialismului.</p>", "an": "1886", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eLudwig Feuerbach \u015fi sf\u00e2r\u015fitul filozofiei clasice germane\u201c", "text": "<p>Scopul voit se \u00eempline\u015fte numai \u00een cazuri rare; \u00een majoritatea cazurilor, numeroasele scopuri voite se ciocnesc \u015fi se contrazic sau sunt de la bun \u00eenceput irealizabile, sau mijloacele respective sunt insuficiente. \u00cen felul acesta, ciocnirile dintre nenum\u0103ratele voin\u0163e individuale \u015fi ac\u0163iuni individuale conduc, \u00een domeniul istoriei, la o situa\u0163ie \u00eentru totul analog\u0103 celei care domne\u015fte \u00een natura lipsit\u0103 de con\u015ftiin\u0163\u0103.</p>", "an": "1886", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "\u201eIntroducere la bro\u015fura lui Sigismund Borkheim \u00ab\u00cen amintirea patrio\u0163ilor de parad\u0103 germani din 1806\u20141807\u00bb\u201c", "text": "<p>Apoi pentru Prusia-Germania nu mai e posibil nici un alt r\u0103zboi \u00een afar\u0103 de un r\u0103zboi mondial, \u015fi anume un r\u0103zboi mondial de propor\u0163ii \u015fi de o violen\u0163\u0103 f\u0103r\u0103 precedent. 8.000.000 p\u00e2n\u0103 la 10.000.000 de solda\u0163i se vor sugruma reciproc, pustiind totodat\u0103 \u00eentreaga Europ\u0103, a\u015fa cum nu au pustiit-o vreodat\u0103 nici norii de l\u0103custe. Devast\u0103rile pricinuite de r\u0103zboiul de 30 de ani comprimate \u00eentr-un interval de 3\u20144 ani \u015fi extinse pe \u00eentregul continent: foamete, epidemii, o s\u0103lb\u0103ticire general\u0103.</p>", "an": "1887", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T5.09.01text#cit110\">Scrisoare c\u0103tre Joseph Bloch</a>, 21 septembrie 1890", "text": "<p>Potrivit concep\u0163iei materialiste asupra istoriei, determinant \u00een istorie este \u00een <i>ultim\u0103 instan\u0163\u0103</i> producerea \u015fi reproducerea vie\u0163ii reale. Nici Marx, nici eu n-am afirmat vreodat\u0103 mai mult. \u015ei dac\u0103 cineva denatureaz\u0103 aceast\u0103 tez\u0103, sus\u0163in\u00e2nd c\u0103 factorul economic este <i>singurul</i> determinant, transform\u0103 teza de mai sus \u00eentr-o fraz\u0103 goal\u0103, abstract\u0103 \u015fi absurd\u0103.</p>", "an": "", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Otto V. Boenigk, 21 august 1890", "text": "<p>A\u015fa-numita \u201esocietate socialist\u0103\u201c nu este, dup\u0103 p\u0103rerea mea, un lucru dat o dat\u0103 pentru totdeauna, ci, la fel ca celelalte st\u0103ri sociale, se afl\u0103 \u00eentr-o continu\u0103 transformare \u015fi prefacere. Deosebirea hot\u0103r\u00e2toare fa\u0163\u0103 de or\u00e2nduirea actual\u0103 const\u0103 desigur \u00een organizarea produc\u0163iei pe baza propriet\u0103\u0163ii comune asupra mijloacelor de produc\u0163ie, \u00eencep\u00e2nd cu respectiva na\u0163iune. \u00cenf\u0103ptuirea acestei revolu\u0163ii \u00eentr-un viitor apropiat \u2014 desigur \u00een mod treptat \u2014 nu mi se pare deloc dificil\u0103. C\u0103 muncitorii no\u015ftri sunt capabili s-o realizeze, o dovedesc nenum\u0103ratele cooperative de produc\u0163ie \u015fi consum, care sunt la fel de bine organizate \u015fi mult mai cinstit administrate dec\u00e2t societ\u0103\u0163ile burgheze pe ac\u0163iuni, desigur atunci c\u00e2nd poli\u0163ia nu le pune cu bun\u0103 \u015ftiin\u0163\u0103 be\u0163e-n roate.</p>", "an": "", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Karl Kautsky, 11 februarie 1891", "text": "<p>Und da\u00df die Leute endlich einmal aufh\u00f6ren, die Parteibeamten \u2014 ihre eignen Diener \u2014 mit den ewigen Glac\u00e9handschuhen anzufassen und vor ihnen wie vor unfehlbaren B\u00fcrokraten gehorsamst, statt kritisch, dazustehn, ist auch n\u00f6tig.</p>", "an": "", "img": "engels"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "Interviu acordat corespondentului ziarului \u201eLe Figaro\u201c", "text": "<p>C\u00e2nd vom avea majoritatea, armata noastr\u0103 va face \u00een mod con\u015ftient ceea ce armata francez\u0103 a f\u0103cut instinctiv: va refuza s\u0103 trag\u0103 \u00een popor. Da, orice ar spune burghezii \u00eensp\u0103im\u00e2nta\u0163i, noi putem s\u0103 prevedem momentul c\u00e2nd vom avea majoritatea popula\u0163iei de partea noastr\u0103, c\u00e2nd ideile noastre se vor r\u0103sp\u00e2ndi pretutindeni, at\u00e2t \u00een r\u00e2ndurile muncitorilor, c\u00e2t \u015fi \u00een r\u00e2ndurile profesorilor, medicilor, avoca\u0163ilor etc. Dac\u0103 ar trebui s\u0103 prelu\u0103m m\u00e2ine puterea, am avea nevoie de ingineri, chimi\u015fti, agronomi. Ei bine! Eu sunt convins c\u0103 mul\u0163i dintre ei vor fi cu noi. Iar peste cinci sau zece ani vom avea mai mul\u0163i dec\u00e2t vom avea nevoie.</p>", "an": "1893", "img": "engels"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea a III-a", "text": "<p>Forma economic\u0103 specific\u0103 care stoarce produc\u0103torilor direc\u0163i supramunca nepl\u0103tit\u0103 determin\u0103 rela\u0163iile de domina\u0163ie \u015fi aservire, a\u015fa cum decurg ele nemijlocit din produc\u0163ie \u015fi exercit\u0103 la r\u00e2ndul lor o influen\u0163\u0103 determinant\u0103 asupra produc\u0163iei. Pe aceasta se bazeaz\u0103 \u00eentreaga structur\u0103 a organiz\u0103rii (Gemeinwesen) economice, a\u015fa cum decurge ea din \u00eense\u015fi rela\u0163iile de produc\u0163ie, \u015fi totodat\u0103 structura ei politic\u0103 specific\u0103. Rela\u0163ia nemijlocit\u0103 dintre proprietarii condi\u0163iilor de produc\u0163ie \u015fi produc\u0103torii direc\u0163i \u2014 rela\u0163ie a c\u0103rei form\u0103 corespunde \u00eentotdeauna \u015fi \u00een mod firesc unei anumite trepte de dezvoltare a metodelor de munc\u0103 \u015fi, \u00een consecin\u0163\u0103, a for\u0163ei productive sociale a muncii \u2014 dezv\u0103luie \u00eentotdeauna secretul intim, temelia ascuns\u0103 a \u00eentregii or\u00e2nduiri sociale, prin urmare \u015fi a formei politice a rela\u0163iilor de suveranitate \u015fi dependen\u0163\u0103, pe scurt, a oric\u0103rei forme specifice date a statului. Aceasta nu \u00eenseamn\u0103 c\u0103 aceea\u015fi baz\u0103 economic\u0103 \u2014 aceea\u015fi din punctul de vedere al condi\u0163iilor fundamentale \u2014 nu poate prezenta, datorit\u0103 nenum\u0103ratelor \u015fi diverselor \u00eemprejur\u0103ri empirice, condi\u0163iilor naturale, rela\u0163iilor rasiale, influen\u0163elor istorice care ac\u0163ioneaz\u0103 din afar\u0103 etc., nesf\u00e2r\u015fite varia\u0163ii \u015fi grada\u0163ii care nu pot fi \u00een\u0163elese dec\u00e2t cu ajutorul analizei acestor \u00eemprejur\u0103ri date empiric.</p>", "an": "1894", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea a III-a", "text": "<p>Capital, p\u0103m\u00e2nt, munc\u0103! Dar capitalul nu este un obiect, ci o rela\u0163ie de produc\u0163ie social\u0103 determinat\u0103, care apar\u0163ine unei forma\u0163iuni sociale istorice determinate, se \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 \u00eentr-un obiect \u015fi d\u0103 acestui obiect un caracter social specific. Capitalul nu este pur \u015fi simplu suma mijloacelor de produc\u0163ie materiale \u015fi produse. Capital \u00eenseamn\u0103 mijloacele de produc\u0163ie transformate \u00een capital; aceste mijloace \u00een sine nu reprezint\u0103 capital tot a\u015fa cum \u00een sine aurul sau argintul nu reprezint\u0103 bani. Capitalul reprezint\u0103 mijloacele de produc\u0163ie monopolizate de o anumit\u0103 parte a societ\u0103\u0163ii, produsele \u015fi condi\u0163iile de activitate ale for\u0163ei de munc\u0103 vii, devenite independente tocmai fa\u0163\u0103 de aceast\u0103 for\u0163\u0103 de munc\u0103, care \u00een virtutea acestei opozi\u0163ii sunt personificate \u00een capital. Produc\u0103torilor li se opun nu numai produsele muncitorilor transformate \u00een for\u0163e independente, produsele ca st\u0103p\u00e2ni \u015fi cump\u0103r\u0103tori ai produc\u0103torilor lor, ci \u015fi for\u0163ele sociale \u015fi forma socializat\u0103 a acestei munci ca \u00eensu\u015firi ale produsului lor. Avem deci aici o form\u0103 social\u0103 determinat\u0103, foarte misterioas\u0103 la prima vedere, a unuia dintre factorii unui proces de produc\u0163ie social istorice\u015fte constituit.</p>", "an": "1894", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "\u201eCapitalul\u201c, Cartea a III-a", "text": "<p>Orice \u015ftiin\u0163\u0103 ar fi inutil\u0103 dac\u0103 forma de manifestare \u015fi esen\u0163a lucrurilor ar coincide nemijlocit.</p>", "an": "1894", "img": "marx"}, {"autor": "Karl Marx", "titlu": "<a href=\"./index.html?id=T2.09.02text#cit111\">\u201eCapitalul\u201c, Cartea a III-a</a>", "text": "<p>A\u015fa cum omul primitiv trebuie s\u0103 lupte cu natura pentru satisfacerea nevoilor lui, pentru conservarea \u015fi reproducerea vie\u0163ii lui, tot a\u015fa trebuie s\u0103 lupte \u015fi omul civilizat, \u00een toate formele sociale, \u00een toate modurile de produc\u0163ie posibile. Pe m\u0103sur\u0103 ce omul evolueaz\u0103, acest imperiu al necesit\u0103\u0163ii naturale se l\u0103rge\u015fte, deoarece cresc trebuin\u0163ele lui; \u00een acela\u015fi timp \u00eens\u0103 se dezvolt\u0103 \u015fi for\u0163ele de produc\u0163ie care satisfac aceste trebuin\u0163e. \u00cen acest domeniu libertatea const\u0103 numai \u00een aceea c\u0103 omul colectiv, produc\u0103torii asocia\u0163i reglementeaz\u0103 \u00een mod ra\u0163ional schimbul de substan\u0163e cu natura, \u00eel controleaz\u0103, nu mai sunt domina\u0163i de el ca de o for\u0163\u0103 oarb\u0103, \u00eel realizeaz\u0103 cheltuind minimum de energie \u00een condi\u0163iile cele mai demne \u015fi mai adecvate naturii umane. Dar aceast\u0103 activitate continu\u0103 s\u0103 fie un imperiu al necesit\u0103\u0163ii. Dincolo de limitele lui \u00eencepe dezvoltarea for\u0163elor omene\u015fti, considerat\u0103 ca scop \u00een sine, \u00eencepe adev\u0103ratul imperiu al libert\u0103\u0163ii, care \u00eens\u0103 nu se poate dezvolta dec\u00e2t pe acest imperiu al necesit\u0103\u0163ii, ca baz\u0103 a lui. Condi\u0163ia esen\u0163ial\u0103 este reducerea zilei de munc\u0103.</p>", "an": "1894", "img": "marx"}, {"autor": "Frederick Engels", "titlu": "Scrisoare c\u0103tre Heinz Starkenburg, 25 ianuarie 1894", "text": "<p>Prin rela\u0163ii economice, pe care le consider\u0103m ca baz\u0103 determinat\u0103 a istoriei societ\u0103\u0163ii, \u00een\u0163elegem modul \u00een care oamenii unei societ\u0103\u0163i determinate \u00ee\u015fi produc mijloacele de trai \u015fi schimb\u0103 \u00eentre ei produsele (\u00een m\u0103sura \u00een care exist\u0103 o diviziune a muncii). A\u015fadar, aici este inclus\u0103 <i>\u00eentreaga tehnic\u0103</i> a produc\u0163iei \u015fi a transportului. Aceast\u0103 tehnic\u0103 determin\u0103, dup\u0103 concep\u0163ia noastr\u0103, \u015fi modul de schimb, apoi modul de reparti\u0163ie a produselor.</p>", "an": "", "img": "engels"}]