[{"content": "<p class=\"noind\">[1]. Engels folose\u015fte aici pasajul din drama lui Schiller \u201eDon Carlos\u201c, actul I, scena a 9-a, pasaj devenit celebru:</p><p class=\"quotef\">\u201eNu m\u0103 mai tem, \u015fi bra\u0163 la bra\u0163 cu tine<br/>\u00cenfrunt \u00eentreaga lume-a vremii mele!\u201c</p>", "idNote": "1"}, {"content": "<p class=\"noind\">[2]. <i>\u201eDer Volksstaat\u201c</i> \u2014 organ central al Partidului muncitoresc social-democrat german (al eisenachienilor); a ap\u0103rut la Leipzig de la 2 octombrie 1869 p\u00e2n\u0103 la 29 septembrie 1876 (la \u00eenceput de dou\u0103 ori pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, iar din iulie 1873 de trei ori). Ziarul exprima conceptiile curentului revolutionar din mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 din Germania. Din cauza orient\u0103rii sale revolu\u0163ionare, ziarul a fost supus unor permanente persecu\u0163ii din partea guvernului \u015fi a poli\u0163iei. Componenta redac\u0163iei ziarului se schimba mereu din cauza arest\u0103rii redactorilor, dar conducerea general\u0103 a ziarului a r\u0103mas \u00een m\u00e2inile lui W. Liebknecht. Un rol important la acest ziar a jucat A. Bebel, care conducea editura \u201eVolksstaat\u201c.</p><p class=\"noind\">Marx \u015fi Engels au colaborat la ziar din momentul fond\u0103rii lui. Ei au ajutat \u00een permanen\u0163\u0103 redac\u0163ia \u015fi prin critica lor au contribuit la orientarea consecvent revolu\u0163ionar\u0103 a ziarului. \u00cen pofida unor lipsuri \u015fi gre\u015feli, \u201eVolksstaat\u201c a fost unul dintre cele mai bune ziare muncitore\u015fti din deceniul al 8-lea al secolului al XIX-lea.</p><p class=\"noind\">\u00cencep\u00e2nd de la 1 octombrie 1876, \u00een urma hot\u0103r\u00e2rii Congresului de la Gotha din 1876, \u00een locui ziarelor \u201eVolksstaat\u201c \u015fi \u201eNeuer Sozial-demokrat\u201c (organ de pres\u0103 al lassalleenilor), a ap\u0103rut ziarul \u201eVorw\u00e4rts\u201c, av\u00e2nd subtitlul \u201eOrgan central al social-democra\u0163iei din Germania\u201c. \u00cen urma intr\u0103rii \u00een vigoare a legii excep\u0163ionale \u00eempotriva sociali\u015ftilor, ziarul \u015fi-a \u00eencetat apari\u0163ia la 27 octombrie 1878.</p>", "idNote": "2"}, {"content": "<p class=\"noind\">[3]. La 10 mai 1876, cu prilejul centenarului declara\u0163iei de independen\u0163\u0103 a S.U.A., s-a deschis la Philadelphia cea de-a \u015fasea expozi\u0163ie industrial\u0103 universal\u0103. Printre cele patruzeci de \u0163\u0103ri care au participat la expozi\u0163ie a fost \u015fi Germania. Directorul Academiei industriale din Berlin, profesorul Franz Reuleaux, desemnat de guvernul german \u00een calitate de pre\u015fedinte al juriului german, s-a v\u0103zut nevoit s\u0103 recunoasc\u0103 faptul c\u0103 industria german\u0103 a r\u0103mas cu mult \u00een urma industriei din alte \u0163\u0103ri \u015fi c\u0103 ea se conduce dup\u0103 principiul \u201eieftin, dar de proast\u0103 calitate\u201c. Aceast\u0103 afirma\u0163ie a st\u00e2rnit numeroase comentarii \u00een pres\u0103. Astfel, ziarul \u201eVolksstaat\u201c a publicat \u00een perioada iulie\u2014septembrie 1876 o serie de articole \u00een leg\u0103tur\u0103 cu acest fapt.</p>", "idNote": "3"}, {"content": "<p class=\"noind\">[4]. Cuvintele devenite celebre \u201e\u00eentr-adev\u0103r n-au \u00eenv\u0103\u0163at nimic\u201c sunt luate dintr-o scrisoare a amiralului francez Chevalier de Panat. Uneori, aceste cuvinte sunt atribuite \u015fi lui Talleyrand. Ele au fost spuse la adresa regali\u015ftilor francezi, care s-au dovedit a fi incapabili s\u0103 trag\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte din revolu\u0163ia burghez\u0103 francez\u0103 de la sf\u00e2r\u015fitul secolului al XVIII-lea.</p>", "idNote": "4"}, {"content": "<p class=\"noind\">[5]. Engels are aici \u00een vedere cuv\u00e2ntarea rostit\u0103 de R. Virchow la cel de-al 50-lea Congres al naturali\u015ftilor \u015fi medicilor germani, care a avut loc la M\u00fcnchen la 22 septembrie 1877 (vezi R. Virchow. \u201eDie Freiheit der Wissenschaft im modernen Staat\u201c. Berlin, 1877, p. 13).</p>", "idNote": "5"}, {"content": "<p class=\"noind\">[6]. <i>Legea excep\u0163ional\u0103 \u00eempotriva sociali\u015ftilor</i> a fost promulgat\u0103 de guvernul Bismarck, cu sprijinul majorit\u0103\u0163ii Reichstagului, la 21 octombrie 1878, \u00een scopul luptei \u00eempotriva mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti \u015fi socialiste. Aceast\u0103 lege a pus Partidul social-democrat din Germania \u00een afara legii; au fost interzise toate organizatiile partidului, organiza\u0163iile muncitore\u015fti de mas\u0103, presa muncitoreasc\u0103 \u015fi socialist\u0103, a fost confiscat\u0103 literatura socialist\u0103, iar social-democra\u0163ii au fost supu\u015fi persecu\u0163iilor. Dar partidul social-democrat, care, datorit\u0103 sprijinului activ dat de Marx \u015fi Engels, \u00eenl\u0103turase din r\u00e2ndurile sale at\u00e2t elementele oportuniste, c\u00e2t \u015fi pe cele \u201eultrast\u00e2ngiste\u201c, a reu\u015fit ca, \u00een timpul c\u00e2t a fost \u00een vigoare legea excep\u0163ional\u0103, s\u0103 \u00eembine \u00een mod just munca ilegal\u0103 cu folosirea posibilit\u0103\u0163ilor legale, s\u0103-\u015fi \u00eent\u0103reasc\u0103 \u015fi extind\u0103 considerabil influen\u0163a asupra maselor. Sub presiunea mi\u015fc\u0103rii muncitore\u015fti de mas\u0103, legea excep\u0163ional\u0103 a fost abrogat\u0103 la 1 octombrie 1890. Engels a f\u0103cut o apreciere asupra acestei legi \u00een articolul s\u0103u \u201eBismarck \u015fi Partidul muncitoresc german\u201c (vezi K. Marx \u015fi F. Engels. Opere, vol. 19, Bucure\u015fti, Editura politic\u0103, 1964, p. 297\u2014300).</p>", "idNote": "6"}, {"content": "<p class=\"noind\">[7]. <i>Sf\u00e2nta Alian\u0163\u0103</i> \u2014 alian\u0163\u0103 reac\u0163ionar\u0103 \u00eentre monarhii europeni, \u00eencheiat\u0103 \u00een 1815 \u00eentre Rusia \u0163arist\u0103, Austria \u015fi Prusia, cu scopul de a reprima mi\u015fc\u0103rile revolu\u0163ionare din aceste \u0163\u0103ri \u015fi de a men\u0163ine regimurile monarhice feudale respective.</p>", "idNote": "7"}, {"content": "<p class=\"noind\">[8]. K. Marx. \u201eMis\u00e8re de la philosophie\u201c. Paris-Bruxelles, 1847. (Vezi K. Marx \u015fi F. Engels. Opere, vol. 4, Bucure\u015fti, Editura politic\u0103, 1963, ed. a II-a, p. 65\u2014179).</p><p class=\"noind\">\u201eManifest der Kommunistischen Partei\u201c. London, 1848. Vezi K. Marx \u015fi F. Engels. \u201eManifestul Partidului Comunist\u201c, Bucure\u015fti, Editura politic\u0103, 1962, ed. a VIII-a, p. 27\u201470.</p>", "idNote": "8"}, {"content": "<p class=\"noind\">[9]. Eugen D\u00fchring (din 1863 docent universitar la Universitatea din Berlin \u015fi din 1873 docent la un liceu particular de fete) a atacat vehement \u00een lucr\u0103rile sale, \u00eencep\u00e2nd din 1872, pe unii profesori universitari. Astfel, de pild\u0103, \u00eenc\u0103 \u00een prima edi\u0163ie a lucr\u0103rii sale \u201eKritische Geschichte der allgemeinen Principien der Mechanik\u201c (\u201eIstoria critic\u0103 a principiilor generale ale mecanicii\u201c) (1872), el l-a acuzat pe H. Helmholtz de a fi trecut inten\u0163ionat sub t\u0103cere lucr\u0103rile lui R. Mayer. D\u00fchring a criticat vehement \u015fi r\u00e2nduielile din universit\u0103\u0163i, ceea ce a avut ca urmare persecutarea lui de c\u0103tre profesorii reac\u0163ionari \u015fi destituirea din postul pe care-l de\u0163inea la liceul de fete. \u00cen edi\u0163ia a doua a lucr\u0103rii sale mai sus-men\u0163ionate (1877) \u015fi \u00een \u201eDer Weg de h\u00f6heren Berufsbildung der Frauen und die Lehrweise der Universit\u0103ten\u201c (1877), D\u00fchring a repetat acuza\u0163iile \u00eentr-o form\u0103 \u015fi mai vehement\u0103. \u00cen iulie 1877, la cererea corpului didactic al facult\u0103\u0163ii de filozofie, i s-a retras dreptul de a preda la universitate. Destituirea lui D\u00fchring a provocat o zgomotoas\u0103 campanie de protest din partea partizanilor s\u0103i; acest act arbitrar a fost condamnat \u015fi de cercurile largi democratice.</p><p class=\"noind\">E. Schweninger, care din 1881 era medicul personal al lui Bismarck, a fost numit \u00een 1884 profesor la Universitatea din Berlin.</p>", "idNote": "9"}, {"content": "<p class=\"noind\">[10]. \u201eDezvoltarea socialismului de la utopie la \u015ftiin\u0163\u0103\u201c.</p>", "idNote": "10"}, {"content": "<p class=\"noind\">[11]. Prima traducere \u00een limba francez\u0103 a lucr\u0103rii lui Engels, f\u0103cut\u0103 de Lafargue, a fost publicat\u0103 sub titlul \u201eSocialisme utopique et socialisme scientifique\u201c (\u201eSocialism utopic \u015fi socialism \u015ftiin\u0163ific\u201c) \u00een revista \u201eRevue socialiste\u201c nr. 3\u20145 din martie\u2014mai 1880; \u00een acela\u015fi an, lucrarea a ap\u0103rut la Paris \u00een bro\u015fur\u0103. Edi\u0163ia polonez\u0103 a bro\u015furii a ap\u0103rut la Geneva \u00een 1882, iar cea italian\u0103 \u2014 la Benevento \u00een 1883. Prima edi\u0163ie german\u0103 a lucr\u0103rii a ap\u0103rut sub titlul \u201eDie Entwicklung des Sozialismus von der Utopie zur Wissenschaft\u201c (\u201eDezvoltarea socialismului de la utopie la \u015ftiin\u0163\u0103\u201c) la Hottingen-Z\u00fcrich \u00een 1882 \u2014 \u00een acela\u015fi loc au ap\u0103rut alte dou\u0103 edi\u0163ii, edi\u0163ia a doua \u015fi a treia. \u00cen limba rus\u0103, lucrarea lui Engels a fost publicat\u0103 pentru prima oar\u0103 sub titlul \u201eSocialismul \u015ftiin\u0163ific\u201c \u00een publica\u0163ia ilegal\u0103 \u201eStudencestvo\u201c nr. 1 din decembrie 1882; \u00een bro\u015fur\u0103, aceast\u0103 lucrare a fost editat\u0103 sub titlul \u201eSocialismul \u015ftiin\u0163ific\u201c de grupul \u201eEliberarea muncii\u201c la Geneva \u00een 1884. Traducerea \u00een limba danez\u0103 a ap\u0103rut la Copenhaga \u00een 1885.</p><p class=\"noind\">\u00cen limba rom\u00e2n\u0103 lucrarea lui Engels \u201eDezvoltarea socialismului de la utopie la \u015ftiin\u0163\u0103\u201c a ap\u0103rut \u00een 1890, \u00een traducerea lui Panait Mu\u015foiu, \u015fi a fost publicat\u0103 \u00een revista \u201eMunca\u201c nr. 44 din 23 decembrie, nr. 45 din 1 ianuarie, nr. 47 din 13 ianuarie, nr. 48 din 20 ianuarie, nr. 49 din 27 ianuarie, nr. 50 din 3 februarie. A\u015fa cum reiese din scrisoarea adresat\u0103 lui Engels de c\u0103tre P. Mu\u015foiu la 24 februarie 1894, traducerea a fost f\u0103cut\u0103 dup\u0103 versiunea francez\u0103 \u201eSocialisme utopique et socialisme scientifique\u201c a lui Paul Lafargue din 1880. P. Mu\u015foiu a tradus, de asemenea, prefa\u0163a la edi\u0163ia \u00eent\u00e2i, din 1882, \u015fi prefa\u0163a la edi\u0163ia a patra, din 1891, a lucr\u0103rii \u201eDezvoltarea socialismului de la utopie la \u015ftiin\u0163\u0103\u201c.</p>", "idNote": "11"}, {"content": "<p class=\"noind\">[12]. Engels se refer\u0103 la principala lucrare a lui L. Morgan \u201eAncient society or researches in the lines of human progress from savagery, through barbarism to civilization\u201c, care a ap\u0103rut la Londra la 1877.</p>", "idNote": "12"}, {"content": "<p class=\"noind\">[13]. F. Engels. \u201eOriginea familiei, a propriet\u0103\u0163ii private \u015fi a statului\u201c, Bucure\u015fti, Editura politic\u0103, 1961, ed. a V-a.</p>", "idNote": "13"}, {"content": "<p class=\"noind\">[14]. La 1 iulie 1869, Engels \u00ee\u015fi \u00eencheie activitatea la firma comercial\u0103 din Manchester \u015fi la 20 septembrie 1870 se mut\u0103 la Londra.</p>", "idNote": "14"}, {"content": "<p class=\"noind\">[15]. \u00cen introducerea la lucrarea sa de chimie agrar\u0103, Justus von Liebig, vorbind despre dezvoltarea concep\u0163iilor sale \u015ftiin\u0163ifice, spune: \u201eChimia face progrese uluilor de rapide, iar chimi\u015ftii, care vor s\u0103 \u0163in\u0103 pasul cu ea, sunt \u00eentr-o stare de permanent\u0103 n\u0103p\u00e2rlire. Penele vechi, cu care nu se poate zbura, cad din aripi, \u00een locul lor cresc altele noi, \u015fi zborul devine astfel mai puternic \u015fi mai u\u015for\u201c. Vezi Justus von Liebig. \u201eDie Chemie in ihrer Anwendung auf Agricultur und Physiologie\u201c. 7. Aufl., Braunschweig, 1862, Th. I. S. 26 (\u201eChimia \u015fi aplicarea ei \u00een agricultur\u0103 \u015fi fiziologie\u201c).</p>", "idNote": "15"}, {"content": "<p class=\"noind\">[16]. Este vorba de scrisoarea social-democratului german H. W. Fabian adresat\u0103 lui Marx la 6 noiembrie 1880 (comp. scrisoarea adresat\u0103 de Engels lui Kautsky la 11 aprilie 1884, lui Bernstein la 13 septembrie 1884 \u015fi lui Sorge la 3 iunie 1885). Despre \u221a-1 Engels vorbe\u015fte \u00een capitolul al XII-lea din sec\u0163iunea \u00eent\u00e2i a lucr\u0103rii \u201eAnti-D\u00fchring\u201c (vezi volumul de fat\u0103, p. 119).</p>", "idNote": "16"}, {"content": "<p class=\"noind\">[17]. E mult mai u\u015for ca, asemenea mediocrit\u0103\u0163ilor lipsite de idei de teapa lui Karl Vogt, s\u0103 te n\u0103puste\u015fti asupra vechii filozofii a naturii dec\u00e2t s\u0103 apreciezi semnifica\u0163ia ei istoric\u0103. Ea con\u0163ine multe absurdit\u0103\u0163i \u015fi multe lucruri fanteziste, dar nu mai multe dec\u00e2t teoriile nefilozofice ale cercet\u0103torilor empiri\u015fti ai naturii din aceea\u015fi epoc\u0103; iar faptul c\u0103 ea con\u0163ine \u015fi multe lucruri juste \u015fi ra\u0163ionale \u00eencepe s\u0103 fie recunoscut o dat\u0103 cu r\u0103sp\u00e2ndirea teoriei evolu\u0163ioniste. Astfel Haeckel a recunoscut pe bun\u0103 dreptate meritele lui Trevirnus \u015fi Oken. <a href=\"#r18\" id=\"n18\">[18]</a> \u00cen concep\u0163ia sa despre mucusul orignar \u015fi vezicula originar\u0103, Oken stabile\u015fte drept postulat al biologiei ceea ce mai t\u00e2rziu a fost \u00eentr-adev\u0103r descoperit ca protoplasm\u0103 \u015fi celul\u0103. \u00cen ceea ce-l prive\u015fte \u00een mod special pe Hegel el sta \u00een multe privin\u0163e cu mult deasupra empiri\u015ftilor contemporani cu el, care credeau c\u0103 au explicat toate fenomenele neexplicate pun\u00e2nd la baza lor o for\u0163\u0103 \u2014 for\u0163a de gravita\u0163ie, for\u0163a de plutire, for\u0163a electric\u0103 de contact etc. \u2014 sau, acolo unde acest lucru nu era posibil, o substan\u0163\u0103 necunoscut\u0103: luminoas\u0103, caloric\u0103, electric\u0103 etc. Aceste substan\u0163e imaginare sunt acum aproape cu totul inl\u0103turate, dar specula\u0163ia cu for\u0163ele, comb\u0103tut\u0103 de Hegel, mai continu\u0103 s\u0103 apar\u0103 ca o n\u0103luc\u0103, de pild\u0103, \u00een 1869, \u00een conferin\u0163a \u0163inut\u0103 de Helmholtz la Innsbruck (Helmholtz. \u201ePopul\u00e4re Vorlesungen\u201c, II. Heft, 1871, Seite 190). <a href=\"#r19\" id=\"n19\">[19]</a> \u00cen opozi\u0163ie cu idolatrizarea lui Newton, pe care Anglia l-a cople\u015fit cu onoruri \u015fi bog\u0103\u0163ii, idolatrizare mo\u015ftenit\u0103 de la francezii secolului al XVIII-lea, Hegel a scos \u00een eviden\u0163\u0103 faptul c\u0103 Kepler, pe care Germania l-a l\u0103sat s\u0103 moar\u0103 de foame, este adev\u0103ratul \u00eentemeietor al mecanicii moderne a corpurilor cere\u015fti \u015fi c\u0103 legea newtonian\u0103 a gravita\u0163iei este cuprins\u0103 \u00een toate cele trei legi ale lui Kepler, \u00een cea de-a treia fiind chiar exprimat\u0103 \u00een mod expres. Ceea ce Hegel demonstreaz\u0103 cu ajutoul c\u00e2torva ecua\u0163ii simple \u00een a sa \u201eNaturphilosopie\u201c, \u00a7 270 \u015fi apendice (Hegels Werke, 1842, VII. Band, Seite 98, 113\u2014115), reg\u0103sim la Gustav Kirchhof \u201eVorlesungen \u00fcber mathematische Physik\u201c, 2. Auflage, Leipzig 1877, Seite 10, ca rezultat al mecanicii matematice moderne \u015fi, \u00een esen\u0163\u0103, \u00een aceea\u015fi form\u0103 matematic\u0103 simpl\u0103 \u00een care a fost dezvoltat\u0103 pentru prima data de Hegel. \u00centre reprezentan\u0163ii filozofiei naturii \u015fi \u015ftiin\u0163a con\u015ftient-dialectic\u0103 a naturii este acela\u015fi raport ca \u00eentre utopi\u015fti \u015fi comunismul modern. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "17"}, {"content": "<p class=\"noind\">[18]. \u00cen ceea ce prive\u015fte ipoteza despre nebuloas\u0103 a lui Kant, vezi adnotarea 31.</p><p class=\"noind\">\u00cen ceea ce prive\u015fte teoria lui Kant cu privire la frecarea maregen\u0103, vezi \u201eDialectica naturii\u201c, capitolul \u201eFrecarea maregen\u0103\u201c (vezi volumul de fa\u0163\u0103, p. 406\u2014410, \u015fi adnotarea 331).</p>", "idNote": "18"}, {"content": "<p class=\"noind\">[19]. Engels se refer\u0103 la lucr\u0103rile fizicianului englez Thomas Andrews (1869), ale fizicianului francez Louis-Paul Cailletet \u015fi ale fizicianului elve\u0163ian Raoul Pictet (1877).</p>", "idNote": "19"}, {"content": "<p class=\"noind\">[20]. \u00cen primul caz este vorba de ornitorinc, iar \u00een al doilea caz, probabil, de arheopterix.</p>", "idNote": "20"}, {"content": "<p class=\"noind\">[21]. Potrivit concep\u0163iei lui R. Virchow, expus\u0103 \u00een lucrarea sa \u201ePatologia celular\u0103\u201c \u2014 prima edi\u0163ie a ap\u0103rut \u00een 1858 \u2014, orice animal const\u0103 din \u0163esuturi, \u0163esuturile din teritorii celulare, iar teritoriile celulare din celule, a\u015fa \u00eenc\u00e2t, \u00een ultim\u0103 instan\u0163\u0103, orice animal reprezint\u0103 o sum\u0103 mecanic\u0103 de celule (vezi R. Virchow. \u201eDie Cellularpathologie\u201c. 4. Aufl. Berlin, 1871, S. 17).</p><p class=\"noind\">Vorbind despre caracterul \u201eprogresist\u201c al acestei concep\u0163ii, Engels se refer\u0103 la faptul c\u0103 Virchow f\u0103cea parte din partidul progresist al burgheziei germane, num\u0103r\u00e2ndu-se printre \u00eentemeietorii \u015fi militan\u0163ii lui de frunte. Acest partid a luat fiin\u0163\u0103 \u00een iunie 1861. \u00cen programul lui figura revendicarea unific\u0103rii Germaniei sub hegemonia Prusiei \u015fi \u00eenf\u0103ptuirea principiului autoadministr\u0103rii locale.</p>", "idNote": "21"}, {"content": "<p class=\"noind\">[22]. \u00cen prima ciorn\u0103 a \u201eIntroducerii\u201c, acest pasaj era formulat \u00een felul urm\u0103tor: \u201eN\u0103scut, \u00een esen\u0163\u0103, din sesizarea contradic\u0163iilor de clas\u0103 existente \u00een societate \u00eentre avu\u0163i \u015fi neavu\u0163i, \u00eentre muncitori \u015fi exploatatori, <i>socialismul contemporan</i> apare \u00eens\u0103 la \u00eenceput, \u00een ceea ce priv\u015fte forma sa teoretic\u0103, ca o dezvoltare mai consecvent\u0103 a principiilor formulate de marii ilumini\u015fti francezi din secolul al XVIII-lea, c\u0103ci primii reprezentan\u0163i ai acestui socialism, Morelly \u015fi Mably, au fost \u015fi ei ilumini\u015fti\u201c.</p>", "idNote": "22"}, {"content": "<p class=\"noind\">[23]. La acest pasaj, \u00een lucrarea sa \u201eDezvoltarea socialismului de la utopie la \u015ftiin\u0163\u0103\u201c, Engels d\u0103 o not\u0103 \u00een care figureaz\u0103 citatul corespunz\u0103tor din lucrarea lui Hegel. \u201eVorlesungen \u00fcber die Philosophie der Geschichte\u201c, Werke, Bd. IX, 2. Aufl., Berlin, 1840, S. 535\u2014536 (\u201ePrelegeri de filozofie a istoriei\u201c).</p>", "idNote": "23"}, {"content": "<p class=\"noind\">[24]. Potrivit teoriei lui Jean-Jacques Rousseau, oamenii tr\u0103iau ini\u0163ial \u00een \u201estarea natural\u0103\u201c, \u00een care to\u0163i erau egali. Apari\u0163ia propriet\u0103\u0163ii private \u015fi dezvoltarea inegalit\u0103\u0163ii de avere au condi\u0163ionat trecerea oamenilor de la \u201estarea natural\u0103\u201c la starea de cet\u0103\u0163ean \u015fi au dus la formarea statului, care se bazeaz\u0103 pe un contract social. Accentuarea inegalit\u0103\u0163ii politice a dus totu\u015fi la violarea contractului social \u015fi la apari\u0163ia unei noi st\u0103ri naturale. Aceast\u0103 din urm\u0103 situa\u0163ie trebuia s-o \u00eenl\u0103ture statul ra\u0163iunii, bazat pe un nou contract social.</p><p class=\"noind\">Aceast\u0103 teorie este dezvoltat\u0103 \u00een lucr\u0103rile lui Rousseau: \u201eDiscours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes\u201c, Amsterdam, 1755 (\u201eDiscurs asupra originii \u015fi fundamentelor inegalit\u0103\u0163ii dintre oameni\u201c) \u015fi \u201eDu contrat social; ou, Principes du droit politique\u201c Amsterdam, 1762 (\u201eDespre contractul social, sau Principii de drept politic\u201c).</p>", "idNote": "24"}, {"content": "<p class=\"noind\">[25]. Engels se refer\u0103 aici la \u201eadev\u0103ra\u0163ii levelleri\u201c (\u201eadev\u0103ra\u0163ii egalitari\u015fti\u201c), sau \u201ediggerii\u201c (\u201es\u0103p\u0103torii\u201c), \u2014 reprezentantii curentului de extrem\u0103 st\u00e2ng\u0103 \u00een timpul revolu\u0163iei burgheze engleze din secolul al XVII-lea. Diggerii exprimau interesele p\u0103turilor celor mai s\u0103race de la sale \u015fi ora\u015fe, revendicau desfiin\u0163area propriet\u0103\u0163ii private asupra p\u0103m\u00e2ntului, propagau ideile comunismului egalitar primitiv \u015fi \u00eencercau s\u0103 le \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 prin cultivarea \u00een colectiv a p\u0103m\u00e2nturilor comunale.</p>", "idNote": "25"}, {"content": "<p class=\"noind\">[26]. Engels se refer\u0103 \u00een primul r\u00e2nd la lucr\u0103rile reprezentan\u0163ilor comunismului utopic \u2014 Thomas Morus (\u201eUtopia\u201c, ap\u0103rut\u0103 \u00een 1516) \u015fi Tommaso Campanella (\u201eCivitas solis\u201c (\u201eCetatea soarelui\u201c), ap\u0103rut\u0103 \u00een 1623).</p>", "idNote": "26"}, {"content": "<p class=\"noind\">[27]. \u00cen prima ciorn\u0103 a \u201eIntroducerii\u201c, acest pasaj era formulat \u00een felul urm\u0103tor: \u201eFilozofii greci din antichitate erau to\u0163i dialecticieni \u00eenn\u0103scu\u0163i, spontani, iar Aristotel, Hegelul antichit\u0103\u0163ii, a \u015fi cercetat formele esen\u0163iale ale g\u00e2ndirii dialectice\u201c.</p>", "idNote": "27"}, {"content": "<p class=\"noind\">[28]. Dialogul lui Denis Diderot \u201eLe neveu de Rameau\u201c (\u201eNepotul lui Rameau\u201c) a fost scris aproximativ la 1762 \u015fi rev\u0103zut ulterior de dou\u0103 ori de c\u0103tre autor. A ap\u0103rut pentru prima oar\u0103 \u00een 1805 la Leipzig, \u00een traducerea german\u0103 a lui Goethe. \u00cen limba francez\u0103 a ap\u0103rut pentru prima oar\u0103 \u00een \u201eOeuvres in\u00e9dites de Diderot\u201c Paris, 1821, editat\u0103 de fapt \u00een 1823.</p>", "idNote": "28"}, {"content": "<p class=\"noind\">[29]. <i>Perioada alexandrin\u0103</i> \u00een dezvoltarea \u015ftiin\u0163ei \u0163ine din secolul al III-lea \u00ee.e.n. p\u00e2n\u0103 \u00een secolul al VII-lea e.n.; denumirea ei vine de la ora\u015ful egiptean Alexandria (situat pe \u0163\u0103rmul M\u0103rii Mediterane), care era unul dintre cele mai importante centre ale leg\u0103turilor economice interna\u0163ionale din acea vreme. \u00cen perioada alexandrin\u0103 au cunoscut o mare dezvoltare o serie de \u015ftiin\u0163e: matematicile \u015fi mecanica (Euclid \u015fi Arhimede), geografia, astronomia, anatomia, fiziologia \u015f.a.</p>", "idNote": "29"}, {"content": "<p class=\"noind\">[30]. Biblia, Evanghelia de la Matei, capitolul 5, versetul 37.</p>", "idNote": "30"}, {"content": "<p class=\"noind\">[31]. Ipoteza despre nebuloas\u0103 a lui Kant potrivit c\u0103reia sistemul solar s-a format dintr-o nebuloas\u0103 primar\u0103 este expus\u0103 \u00een lucrarea sa \u201eAllgemeine Naturgeschichte und Theorie des Himmels, oder Versuch von der Verfassung und dem mechanischen Ursprunge des ganzen Weltgeb\u00e4udes nach Newtonischen Grunds\u00e4tzen abgehandelt\u201c, K\u00f6nigsberg und Leipzig, 1755. Lucrarea a fost editat\u0103 f\u0103r\u0103 a se men\u0163iona numele autorului.</p><p class=\"noind\">Ipoteza lui Laplace cu privire la formarea sistemului solar a fost expus\u0103 pentru prima oar\u0103 \u00een ultimul capitol al lucr\u0103rii sale \u201eExposition du syst\u00e8me du monde\u201c. T. I\u2014II, Paris, l'an IV de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise (1796). \u00cen ultima edi\u0163ie, a \u015fasea, a acestei lucr\u0103ri, preg\u0103tit\u0103 \u00een timpul vie\u0163ii lui Laplace, dar ap\u0103rut\u0103 \u00een 1835, dup\u0103 moartea autorului, aceast\u0103 ipotez\u0103 a fost expus\u0103 \u00een nota VII.</p><p class=\"noind\">Existen\u0163a \u00een spa\u0163iul cosmic a unei mase gazoase incandescente, asem\u0103n\u0103toare nebuloasei primare, presupus\u0103 \u00een ipoteza nebuloasei a lui Kant \u015fi Laplace, a fost demonstrat\u0103 \u00een 1864 de astronomul englez William Huggins cu ajutorul analizei spectrale descoperite \u00een 1859 de Gustav Kirchhoff \u015fi Robert Bunsen. Engels a folosit aici lucrarea lui Angelo Secchi. \u201eDie Sonne\u201c, Braunschweig, 1872, S. 787, 789-790 (\u201eSoarele\u201c).</p>", "idNote": "31"}, {"content": "<p class=\"noind\">[32]. \u00cen prima ciorn\u0103 a \u201eIntroducerii\u201c, filozofia hegelian\u0103 este caracterizat\u0103 \u00een felul urm\u0103tor: \u201eSistemul hegelian a fost ultima form\u0103 des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 a filozofiei, \u00een m\u0103sura \u00een care aceasta este conceput\u0103 ca o \u015ftiin\u0163\u0103 aparte care st\u0103 deasupra tuturor celorlalte \u015ftiin\u0163e. O dat\u0103 cu el a dat faliment \u00eentreaga filozofie. A r\u0103mas numai modul dialectic de g\u00e2ndire \u015fi concep\u0163ia despre \u00eentreaga lume natural\u0103, istoric\u0103 \u015fi intelectual\u0103, ca o lume care se mi\u015fc\u0103, se transfom\u0103 la infinit \u015fi care se afl\u0103 \u00eentr-un permanent proces de na\u015ftere \u015fi de pieire. Acum nu numai filozofia, ci \u015fi <i>toate</i> \u015ftiin\u0163ele s-au v\u0103zut puse \u00een fa\u0163a sarcinii de a descoperi legile de mi\u015fcare ale acestui proces ve\u015fnic de transformare \u00een domeniul respectiv. \u00cen aceasta const\u0103 mo\u015ftenirea l\u0103sat\u0103 de filozofia hegelian\u0103 urma\u015filor ei\u201c.</p>", "idNote": "32"}, {"content": "<p class=\"noind\">[33]. \u00cen prima ciorn\u0103 a \u201eIntroducerii\u201c, dup\u0103 aceste cuvinte urmeaz\u0103: \u201e\u00cen Fran\u0163a, insurec\u0163ia de la Lyon din 1834 proclamase \u015fi ea lupta proletariatului \u00eempotriva bugheziei. Nu se putea ca teoriile socialiste din Anglia \u015fi din Fran\u0163a care dob\u00e2ndiser\u0103 o importan\u0163\u0103 istoric\u0103 s\u0103 nu g\u0103seasc\u0103 ecou \u015fi \u00een Germania \u015fi s\u0103 provoace critici, de\u015fi acolo industria abia \u00eencepea s\u0103 dep\u0103\u015feasc\u0103 cadrul micii produc\u0163ii. Socialismul teoretic care se n\u0103\u015ftea acum \u2014 nu at\u00e2t \u00een Germania, c\u00e2t \u00een r\u00e2ndurile gemanilor \u2014 trebuia, prin urmare, s\u0103-\u015fi importe \u00eentregul material...\u201c.</p>", "idNote": "33"}, {"content": "<p class=\"noind\">[34]. \u00cenc\u0103 \u00een prima edi\u0163ie german\u0103 a \u201eDezvolt\u0103rii socialismului de la utopie la \u015ftiin\u0163\u0103\u201c (1882), Engels a f\u0103cut o precizare esen\u0163ial\u0103 formul\u00e2nd aceast\u0103 fraz\u0103 astfel: \u201e\u015fi atunci s-a v\u0103zut c\u0103 <i>\u00eentreaga</i> istorie anterioar\u0103 a fost istoria unor lupte de clas\u0103\u201c.</p>", "idNote": "34"}, {"content": "<p class=\"noind\">[35]. E. D\u00fchring. \u201eCursus der Philosophie als streng wissenschaftliche Weltanschauung und Lebensgestaltung\u201c. Leipzig, 1875.</p><p class=\"noind\">E. D\u00fchring. \u201eCursus der National und Social\u00f6konomie einschliesslich der Hauptpunkte der Finanzpolitik\u201c. 2. Aufl., Leipzig, 1876. Prima edi\u0163ie a ap\u0103rut la Berlin \u00een 1873.</p><p class=\"noind\">E. D\u00fchring. \u201eKritische Geschichte der National\u00f6konomie und des Socialismus\u201c, 2. Aufl., Berlin, 1875. Prima edi\u0163ie a ap\u0103rut la Berlin \u00een 1871.</p>", "idNote": "35"}, {"content": "<p class=\"noind\">[36]. <i>Falanstere</i> \u2014 colonii \u00een care, potrivit ideilor socialistului utopic francez Ch. Fourier, trebuiau s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u015fi s\u0103 munceasc\u0103 membrii asocia\u0163iilor de produc\u0163ie \u015fi consum \u00een societatea socialist\u0103 ideal\u0103.</p>", "idNote": "36"}, {"content": "<p class=\"noind\">[37]. G.W.F. Hegel. \u201eEncyclop\u00e4die der philosophischen Wissenschaften im Grundisse\u201c. Heidelberg, 1817. Aceast\u0103 lucrare const\u0103 din trei p\u0103r\u0163i: 1) logica, 2) filozofia naturii \u015fi 3) filozofia spiritului. Lucr\u00e2nd la \u201eAnti-D\u00fchring\u201c \u015fi la \u201eDialectica naturii\u201c, Engels a folosit mai cu seam\u0103 acele lucr\u0103ri postume ale lui Hegel editate sub \u00eengrijirea discipolilor s\u0103i.</p>", "idNote": "37"}, {"content": "<p class=\"noind\">[38]. \u201eAhasverus-ul \u015fcolii hegeliene\u201c \u2014 a\u015fa \u00eel nume\u015fte Engels pe C. L. Michelet, se pare, pentru \u00eenclinarea de a \u00een\u0163elege hegelianismul \u00een mod superficial. Astfel, \u00een 1876 Michelet a \u00eenceput s\u0103 editeze \u201eSistemul filozofiei\u201c \u00een cinci volume, lucrare a c\u0103rei structur\u0103 general\u0103 reproducea planul \u201eEnciclopediei\u201c lui Hegel. Vezi C. L. Michelet. \u201eDas System der Philosophie als exacter Wissenschaft enthaltend Logik, Naturphilosophie und Geistesphilosophie\u201c, Bd. 1\u20145, Berlin, 1876\u20141881 (\u201eSistemul filozofiei ca \u015ftiin\u0163\u0103 exact\u0103 cuprinzind logica, filozofia naturii \u015fi filozofia spiritului\u201c).</p>", "idNote": "38"}, {"content": "<p class=\"noind\">[39]. \u00cen 1885, preg\u0103tind cea de-a doua edi\u0163ie a lucr\u0103rii \u201eAnti-D\u00fchring\u201c, Engels a inten\u0163ionat s\u0103 dea aici o not\u0103, a c\u0103rei ciorn\u0103 (\u201eDespre prototipurile infinitului matematic in lumea real\u0103\u201c) el a inclus-o ulterior \u00een materialele pentru \u201eDialectica naturii\u201c.</p>", "idNote": "39"}, {"content": "<p class=\"noind\">[40]. Aluzie la supunerea servil\u0103 a prusienilor, care au adoptat constitu\u0163ia acordat\u0103 (\u201ed\u0103ruit\u0103\u201c) de rege la 5 decembrie 1848, concomitent cu dizolvarea Adun\u0103rii constituante prusiene. Constitu\u0163ia, la elaborarea c\u0103reia a luat parte ministrul reac\u0163ionar Manteuffel, a fost sanc\u0163ionat\u0103 de Frederic Wilhelm al IV-lea la 31 ianuarie 1850.</p>", "idNote": "40"}, {"content": "<p class=\"noind\">[41]. Vezi Hegel. \u201eEncyklop\u00e4die der philosophischen Wissenschaften, \u00a7 188, (\u201eEnciclopedia \u015ftiin\u0163elor filozofice\u201c); vezi \u015fi \u201eWissenschaft der Logik\u201c, cartea a III-a, sec\u0163iunea I, capitolul al 3-lea (\u201e\u015etiin\u0163a logicii\u201c), \u201efigura a patra\u201c, \u015fi sec\u0163iunea a III-a, capitolul al 2-lea, paragraful despre teorem\u0103.</p>", "idNote": "41"}, {"content": "<p class=\"noind\">[42]. \u00cen sec\u0163iunea \u00eent\u00e2i a lucr\u0103rii \u201eAnti-D\u00fchring\u201c, toate trimiterile se refer\u0103 la lucrarea lui D\u00fchring \u201eCursus der Philosophie\u201c.</p>", "idNote": "42"}, {"content": "<p class=\"noind\">[43]. Engels enum\u0103r\u0103 aici o serie de mari b\u0103t\u0103lii date \u00een cursul r\u0103zboaielor europene din secolul al XIX-lea. <i>B\u0103t\u0103lia de la Austerlitz</i> de la 2 decembrie (20 noiembrie) 1805 \u00eentre armatele ruse\u015fti \u015fi cele austriece, de o parte, \u015fi armatele franceze, de cealalt\u0103 parte, s-a \u00eencheiat cu victoria lui Napoleon I. <i>B\u0103t\u0103lia de la Jena</i> a avut loc la 14 octombrie 1806 \u00eentre armata francez\u0103, comandat\u0103 de Napoleon, \u015fi armata prusian\u0103. Aceast\u0103 b\u0103t\u0103lie, care s-a soldat cu zdrobirea armatei prusiene, a avut ca rezultat capitularea Prusiei \u00een fa\u0163a Fran\u0163ei napoleoniene. <i>B\u0103t\u0103lia de la K\u00f6niggr\u00e4tz</i> (Gradec-Kralove) a avut loc la 3 iulie 1866 \u00een Cehia, \u00eentre trupele austriece \u015fi cele saxone, de o parte, \u015fi trupele prusiene, de cealalt\u0103 parte; a fost b\u0103t\u0103lia hot\u0103r\u00e2toare \u00een r\u0103zboiul austro-prusian din 1866 \u015fi s-a \u00eencheiat cu victoria Prusiei asupra Austriei. \u00cen istorie, aceast\u0103 b\u0103t\u0103lie este cunoscut\u0103 \u015fi sub numele de b\u0103t\u0103lia de la Sadova. <i>B\u0103t\u0103lia de la Sedan</i> de la 1\u20142 septembrie 1870, \u00een care trupele prusiene au \u00eenfr\u00e2nt armata francez\u0103 a lui Mac-Mahon \u015fi au silit-o s\u0103 capituleze, a fost b\u0103t\u0103lia decisiv\u0103 \u00een r\u0103zboiul franco-prusian din 1870\u20141871.</p>", "idNote": "43"}, {"content": "<p class=\"noind\">[44]. G.W.F. Hegel. \u201eWissenschaft der Logik\u201c. N\u00fcrnberg, 1812\u20141816 (\u201eStiin\u0163a Logicii\u201c). Aceast\u0103 lucrare este alc\u0103tuit\u0103 din trei c\u0103r\u0163i: 1) logica obiectiv\u0103, teoria fiin\u0163\u0103rii (editat\u0103 \u00een 1812); 2) logica obiectiv\u0103, teoria esen\u0163ei (editat\u0103 \u00een 1812); 3) logica subiectiv\u0103, sau teoria conceptului (editat\u0103 \u00een 1816).</p>", "idNote": "44"}, {"content": "<p class=\"noind\">[45]. Hegel. \u201eEnciclopedia \u015ftiin\u0163elor filozofice\u201c. \u00a7 94.</p>", "idNote": "45"}, {"content": "<p class=\"noind\">[46]. I. Kant. \u201eKritik der reinen Vernunft\u201c, Riga, 1781, S. 426-433 (\u201eCritica ra\u0163iunii pure\u201c).</p>", "idNote": "46"}, {"content": "<p class=\"noind\">[47]. Este vorba de atacurile lui D\u00fchring \u00eendreptate \u00eempotriva ideilor marelui matematician german Karl Friedrich Gauss cu privire la crearea geometriei neeuclidiene \u015fi \u00een special cu privire la crearea geometriei spa\u0163iului pluridimensional.</p>", "idNote": "47"}, {"content": "<p class=\"noind\">[48]. Contradic\u0163ie \u00een adjectiv, adic\u0103 o contradic\u0163ie absurd\u0103 (de pild\u0103 \u201efier de lemn\u201c, \u201ep\u0103trat rotund\u201c etc.).</p>", "idNote": "48"}, {"content": "<p class=\"noind\">[49]. Vezi Hegel. \u201eWissenschaft der Logik\u201c, Zweites Buch: \u201eDas Wesen\u201c. Despre categoria neoschellingian\u0103 \u201efiin\u0163area anterioar\u0103 eternititii\u201c F. Engels vorbe\u015fte \u00een pamfletul s\u0103u \u201eSchelling und die Offenbarung\u201c (\u201eSchelling \u015fi revela\u0163ia\u201c) ( 1842).</p>", "idNote": "49"}, {"content": "<p class=\"noind\">[50]. Ideea conserv\u0103rii cantit\u0103\u0163ii de mi\u015fcare a fost formulat\u0103 de Ren\u00e9 Descartes \u00een \u201eTratatul despre lumin\u0103\u201c (prima parte a lucr\u0103rii, \u201eDe mundo\u201c, a fost scris\u0103 \u00een 1630\u20141633 \u015fi editat\u0103 abia \u00een 1664, la 14 ani dup\u0103 moartea lui) \u015fi \u00een scrisoarea sa c\u0103tre De Beaune datat\u0103 30 aprilie 1639. Aceast\u0103 concep\u0163ie a fost expus\u0103 complet \u00een lucrarea: R. Descartes. \u201ePrincipia Philosophiae\u201c, Amsterdam, 1644, Pars secunda, XXXI. (\u201ePrincipiile filozofiei\u201c).</p>", "idNote": "50"}, {"content": "<p class=\"noind\">[51]. \u00cen original, joc de cuvinte: Eselsbr\u00fccke (puntea m\u0103garului) \u00eenseamn\u0103 \u00een limba german\u0103 ceva \u00een genul \u201efi\u0163uicii\u201c cu \u00eensemn\u0103ri copiate de care se servesc elevii.</p>", "idNote": "51"}, {"content": "<p class=\"noind\">[52]. Despre sistemul lui Copernic, Engels a spus \u00een 1886 \u00een lucrarea sa \u201eLudwig Feuerbach \u015fi sf\u00e2r\u015fitul filozofiei clasice germane\u201c urm\u0103toarele: \u201eSistemul solar al lui Copernic a fost, timp de 300 de ani, o ipotez\u0103 pe care puteai s\u0103 pariezi 100, 1.000, 10.000 contra 1, dar totu\u015fi numai o ipotez\u0103. C\u00e2nd \u00eens\u0103 Leverrier, pe baza datelor pe care le oferea acest sistem, nu numai c\u0103 a dovedit c\u0103 trebuie s\u0103 mai existe o planet\u0103 necunoscut\u0103 p\u00e2n\u0103 atunci, ci a \u015fi calculat locul unde trebuia s\u0103 se g\u0103seasc\u0103 aceast\u0103 planet\u0103 \u00een spa\u0163iul ceresc, \u015fi c\u00e2nd mai t\u00e2rziu Galle descoperi \u00eentr-adev\u0103r aceast\u0103 planet\u0103, sistemul lui Copernic era dovedit\u201c. Planeta Neptun, despre care este vorba aici, a fost descoperit\u0103 la 23 septembrie 1846 de astronomul Johann Galle de la Observatorul astronomic din Berlin.</p>", "idNote": "52"}, {"content": "<p class=\"noind\">[53]. \u00cen original, joc de cuvinte: <i>Widerspruch</i> \u2014 \u201econtradic\u0163ie\u201c. <i>Widersinn</i> \u2014 \u201eabsurditate\u201c.</p>", "idNote": "53"}, {"content": "<p class=\"noind\">[54]. Calul lui Don Quijote din romanul \u201eDon Quijote\u201c al lui Cervantes.</p>", "idNote": "54"}, {"content": "<p class=\"noind\">[55]. Dup\u0103 date precise stabilite ulterior, c\u0103ldura latent\u0103 degajat\u0103 la transformarea apei \u00een vapori la 100\u00b0 este de 538,9 cal/g.</p>", "idNote": "55"}, {"content": "<p class=\"noind\">[56]. \u00cen 1885, preg\u0103tind cea de-a doua edi\u0163ie a lucr\u0103rii \u201eAnti-D\u00fchring\u201c, Engels a inten\u0163ionat s\u0103 dea aici o not\u0103 a c\u0103rei ciorn\u0103 (\u201eDespre concep\u0163ia \u00abmecanic\u0103\u00bb asupra naturii\u201c) el a inclus-o ulterior \u00een malerialele pentru \u201eDialectica naturii\u201c.</p>", "idNote": "56"}, {"content": "<p class=\"noind\">[57]. Charles Darwin. \u201eThe origin of Species by Means of Natural Selection, or the Preservation of Favoured Races in the Struggle for Life\u201c. 6th ed., Londra, 1872, p. 428 (\u201eOriginea speciilor explicat\u0103 prin selec\u0163ia natural\u0103 sau p\u0103strarea raselor favorizat\u0103 \u00een lupta pentru existen\u0163\u0103\u201c); sublinierile apar\u0163in lui Engels. Aceasta este ultima edi\u0163ie, \u00een care Darwin a f\u0103cut complet\u0103ri \u015fi modific\u0103ri. Prima editie a c\u0103r\u0163ii a ap\u0103rut \u00een 1859 la Londra sub titlul: \u201eOn the Origin of Species\u201c etc. (\u201eOriginea speciilor\u201c etc.)</p>", "idNote": "57"}, {"content": "<p class=\"noind\">[58]. E. Haeckel. \u201eNat\u00fcrliche Sch\u00f6pfungsgeschichte. Gemeinverst\u00e4ndliche wissenschaftliche Vortr\u00e4ge \u00fcber die Entwickelungslehre im Allgemeinen und diejenige von Darwin, Goethe und Lamark im Besonderen\u201c, 4 Aufl., Berlin, 1873.</p><p class=\"noind\"><i>Protiste</i> (de la cuv\u00e2ntul grecesc <span class=\"greek\">\u03c0\u03c1\u03ce\u03c4\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03c2</span> \u2014 cel dint\u00e2i) \u2014 potrivit clasific\u0103rii f\u0103cute de Haeckel. o vast\u0103 grup\u0103 de organisme dintre cele mai simple, at\u00e2t monocelulare c\u00e2t \u015fi necelulare, care formeaz\u0103 al\u0103turi de cele dou\u0103 regnuri ale organismelor pluricelulare (vegetal \u015fi animal) un al treilea regn al naturii organice.</p><p class=\"noind\"><i>Monere</i> (de la cuv\u00e2ntul grecesc <span class=\"greek\">\u03bc\u03bf\u03bd\u03ae\u03c1\u03b7\u03c2</span> \u2014 simplu) \u2014 potrivit ipotezei lui Haeckel, mase de albumin\u0103 perfect omogene, amorfe \u015fi complet lipsite de structur\u0103, care \u00eendeplinesc toate func\u0163iile esen\u0163iale ale vie\u0163ii: nutri\u0163ie, mi\u015fcare, excitabilitate, reproducere. Haeckel deosebe\u015fte monerele primare, acum disp\u0103rute, care au ap\u0103rut prin genera\u0163ie spontanee sau autogenie (monere arhigone), \u015fi monerele care tr\u0103iesc \u00eenc\u0103, monerele din zilele noastre. Haeckel considera c\u0103 primele dintre aceste monere constituie punctul de unde au \u00eenceput s\u0103 se dezvolte toate trei regnurile naturii organice, \u00eentruc\u00e2t din monerele arhigone s-ar fi dezvoltat, \u00een decursul istoriei, celula. Cea de-a doua categorie de monere el o include \u00een regnul protistelor, unde formeaz\u0103 prima \u015fi cea mai simpl\u0103 clas\u0103 a lor. Haeckel \u00eemparte monerele \u00eenc\u0103 existente \u00een diferite specii: Protamoeba primitiva, Protamyxa aurantiaca, Bathybius Haeckeli.</p><p class=\"noind\">Termenii \u201eprotiste\u201c \u015fi \u201emonere\u201c au fost introdu\u015fi de Haeckel \u00een 1866, \u00een lucrarea sa \u201eMorfologia general\u0103 a organismelor\u201c, dar nu s-au \u00eencet\u0103\u0163enit \u00een \u015ftiin\u0163\u0103. \u00cen zilele noastre, organismele considerate de Haeckel protiste sunt clasificate fie ca plante, fie ca animale. Existen\u0163a monerelor nu a fost confirmat\u0103. Totu\u015fi, ideea general\u0103 a dezvolt\u0103rii organismelor celulare din forma\u0163ii precelulare \u015fi ideea diferen\u0163ierii vie\u0163uitoarelor ini\u0163iale \u00een plante \u015fi animale sunt unanim recunoscute \u00een \u015ftiin\u0163\u0103.</p>", "idNote": "58"}, {"content": "<p class=\"noind\">[59]. <i>Inelul Nibelungului</i> \u2014 ciclu de opere ale lui Richard Wagner, alc\u0103tuit din patru drame muzicale: \u201eAurul Rinului\u201c, \u201eWalkiria\u201c, \u201eSiegfried\u201c \u015fi \u201eAmurgul zeilor\u201c. \u00cen 1876, teatrul special al lui Richard Wagner din Bayreuth \u015fi-a inaugurat activitatea prezent\u00e2nd ciclul \u201eInelul Nibelungului\u201c.</p><p class=\"noind\">Engels \u00eei nume\u015fte aici \u00een mod ironic pe Wagner <i>\u201ecompozitor al viitorului\u201c</i>, f\u0103c\u00e2nd aluzie la scrisoarea ap\u0103rut\u0103 \u00een 1861 sub forma de carte intitulat\u0103 \u201eMuzica viitorului. C\u0103tre un prieten francez\u201c, adresat\u0103 conservatorului muzeelor franceze Fr\u00e9d\u00e8ric Villot, \u015fi la cartea lui Wagner \u201eCapodopera viitorului\u201c, Leipzig, 1850.</p>", "idNote": "59"}, {"content": "<p class=\"noind\">[60]. <i>Zoofite</i> \u2014 denumirea dat\u0103, \u00eencep\u00e2nd din secolul al XVI-lea, grupului de nevertebrate (\u00een primul r\u00e2nd bure\u0163i \u015fi celenterate), care au unele caracteristici ale plantelor (de pild\u0103 sunt fixe); ele sunt considerate forme intermediare \u00eentre plante \u015fi animale. De la mijlocul secolului al XIX-lea, termenul \u201ezoofite\u201c a fost folosit a sinonim pentru celenterate; \u00een prezent, acest termen nu mai este folosit.</p>", "idNote": "60"}, {"content": "<p class=\"noind\">[61]. Clasificarea men\u0163ionat\u0103 aici a fost dat\u0103 \u00een: T. H. Huxley. \u201eLectures on the Elements of Comparative Anatomy\u201c, London, 1864, lecture V (\u201ePrelegeri despre elementele anatomiei comparate\u201c). Aceast\u0103 clasificare a stat la baza c\u0103r\u0163ii lui H. A. Nicholson \u201eManual de zoologie\u201c (prima edi\u0163ie a ap\u0103rut \u00een 1870), folosite de Engels \u00een procesul elabor\u0103rii lucrarilor \u201eAnti-D\u00fchring\u201c \u015fi \u201eDialectica naturii\u201c.</p>", "idNote": "61"}, {"content": "<p class=\"noind\">[62]. <i>Celulele artificiale ale lui Traube</i> \u2014 forma\u0163ii anorganice, care reprezint\u0103 modele de celule vii, capabile s\u0103 reproduc\u0103 schimbul de substan\u0163e \u015fi cre\u015fterea \u015fi care servesc la cercetarea unor aspecte ale fenomenelor vie\u0163ii. Ele au fost ob\u0163inute de chimistul \u015fi fiziologul german M. Traube prin amestecul unor substan\u0163e coloidale. Traube a comunicat rezultatul experien\u0163elor sale la cel de-al 47-lea Congres al naturali\u015ftilor \u015fi medicilor germani, care a avut loc la Breslau la 23 septembrie 1874. Marx \u015fi Engels au dat o \u00eenalt\u0103 apreciere acestor experien\u0163e ale lui Traube (vezi scrisoarea lui Marx c\u0103tre P. L. Lavrov din 18 iunie 1875 \u015fi c\u0103tre histologul W. A. Freund din 21 ianuarie 1877).</p>", "idNote": "62"}, {"content": "<p class=\"noind\">[63]. De c\u00e2nd am scris cele de mai sus, se pare c\u0103 ele au \u015fi fost confirmate. \u00cen urma recentelor cercet\u0103ri \u00eentreprinse de Mendeleev \u015fi Boguski [Engels expune aici con\u0163inutul unei note publicate \u00een revista \u201eNature\u201c din 16 noiembrie 1876. \u00cen aceast\u0103 not\u0103 este vorba de comunicarea facut\u0103 de D. I. Mendeleev la 3 septembrie 1876, la al V-lea Congres al naturali\u015ftilor \u015fi medicilor ru\u015fi care a avut loc La Var\u015fovia. La acest congres, Mendeleev a prezentat rezultatele experien\u0163elor sale \u00een direc\u0163ia verific\u0103rii legii Boyle-Mariotte, pe care le-a f\u0103cut \u00eempreun\u0103 cu J. J. Boguski \u00een 1875\u20141876.] cu aparate de mai mare precizie, la toate gazele veritabile s-a constatat un raport variabil \u00eentre presiune \u015fi volum; coeficientul de dilata\u0163ie a hidrogenului a fost pozitiv la toate presiunile folosite p\u00e2n\u0103 azi (volumul s-a mic\u015forat mai \u00eencet dec\u00e2t a crescut presiunea); la aerul atmosferic \u015fi la celelalte gaze cercetate s-a stabilit pentru fiecare un punct zero de presiune, astfel c\u0103 la o prsiune mai mic\u0103 coeficientul era pozitiv, iar la o presiune mai mare negativ. Legea lui Boyle, \u015fi ast\u0103zi folositoare din punct de vedere practic, va trebui deci completat\u0103 printr-o serie \u00eentreag\u0103 de legi speciale. (\u015etim acum, \u00een 1885, c\u0103 nu exist\u0103 deloc gaze \u201everitabile\u201c. Toate au putut fi reduse la starea lichid\u0103.) <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "63"}, {"content": "<p class=\"noind\">[64]. Goethe. \u201eFaust\u201c, partea I, scena a 3-a (\u201eOdaie de studiu\u201c).</p>", "idNote": "64"}, {"content": "<p class=\"noind\">[65]. Biblia, Ie\u015firea, cap. 20, versetul 15, \u015fi Deuteronomul, cap. 5, versetul 19.</p>", "idNote": "65"}, {"content": "<p class=\"noind\">[66]. Goethe. \u201eFaust\u201c, partea I, scena a 2-a \u015fi a 3-a (\u201e\u00cen fa\u0163a por\u0163ii ora\u015fului\u201c \u015fi \u201eOdaie de studiu\u201c).</p>", "idNote": "66"}, {"content": "<p class=\"noind\">[67]. \u00cen original, joc de cuvinte: expresia \u201ef\u00fcr die Katze\u201c (pentru pisic\u0103) \u00eenseamn\u0103 ceva care nu e bun de nimic.</p>", "idNote": "67"}, {"content": "<p class=\"noind\">[68]. Lucrarea lui Jean-Jacques Rousseau \u201eDiscours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes\u201c (\u201eDiscurs asupra inegalit\u0103\u0163ii dintre oameni\u201c) a fost scris\u0103 \u00een 1754 \u015fi editat\u0103 \u00een 1755.</p>", "idNote": "68"}, {"content": "<p class=\"noind\">[69]. <i>R\u0103zboiul de treizeci de ani</i> (1618\u20141648) \u2014 r\u0103zboi cu caracter general european, provocat de lupta dintre protestan\u0163i \u015fi catolici. Arena principal\u0103 a acestei lupte a fost Germania, care a devenit obiectul jafului \u015fi al preten\u0163iilor anexioniste ale beligeran\u0163ilor.</p>", "idNote": "69"}, {"content": "<p class=\"noind\">[70]. Este vorba de lucrarea: Max Stirner. \u201eDer Einzige und sein Eigenthum\u201c, Leipzig, 1845 (\u201eUnicul \u015fi proprietatea sa\u201c). Aceast\u0103 lucrare a fost supus\u0103 de Marx \u015fi Engels unei critici vehemente \u00een \u201eIdeologia german\u0103\u201c.</p>", "idNote": "70"}, {"content": "<p class=\"noind\">[71]. Este vorba de evenimentele care au avut loc \u00een perioada cuceririi Asiei centrale de c\u0103tre Rusia \u0163arist\u0103. \u00cen timpul campaniei \u00eempotriva Hivei din 1873, din ordinul generalului Kaufmann, un deta\u015fament al trupelor ruse\u015fti de sub comanda generalului Golovaciov a \u00eentreprins \u00een iulie-august o expedi\u0163ie de pedepsire \u00eempotriva tribului turcmen al iomuzilor. Expedi\u0163ia a fost de o cruzime f\u0103r\u0103 precedent. Sursa principal\u0103 din care Engels a luat datele cu privire la aceste evenimente a fost, evident, lucrarea diplomatului american \u00een Rusia Eugene Schuyler: \u201eTurkistan. Notes of a journey in Russian Turkistan, Kokhand, Bukhara and Kuldja\u201c. In two volumes, vol. II, London, 1876, p. 356\u2014359.</p>", "idNote": "71"}, {"content": "<p class=\"noind\">[72]. Engels citeaz\u0103 aici din \u201eCapitalul\u201c, vol. I.</p>", "idNote": "72"}, {"content": "<p class=\"noind\">[73]. Acest\u0103 deducere a ideilor moderne de egalitate din condi\u0163iile economice ale societ\u0103\u0163ii burgheze a fost expus\u0103 pentru prima oar\u0103 de Marx \u00een \u201eCapitalul\u201c. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "73"}, {"content": "<p class=\"noind\">[74]. K. Marx. \u201eDas Kapital\u201c. Bd. I, 2. Aufl., Hamburg, 1872, S. 36 (K. Marx. \u201eCapitalul\u201c, vol. I, ed. a 2-a, Hamburg, 1872, p. 36). \u00cen \u201eAnti-D\u00fchring\u201c, Engels citeaz\u0103 \u201eCapitalul\u201c, vol. I, edi\u0163ia a doua german\u0103. Numai \u00een capitolul X din sec\u0163iunea a doua, Engels a folosit edi\u0163ia a treia german\u0103 a volumului I al \u201eCapitalului\u201c atunci c\u00e2nd a preg\u0103tit acest capitol pentru edi\u0163ia a treia a lucr\u0103rii \u201eAnti-D\u00fchring\u201c.</p>", "idNote": "74"}, {"content": "<p class=\"noind\">[75]. Lassalle a fost arestat \u00een februarie 1848, fiind acuzat de a fi pus la cale furtul unei casete de documente cu scopul de a le folosi \u00een procesul de divor\u0163 al contesei Hatzfeld, care a avut loc \u00een 1846\u20141854 \u015fi \u00een care Lassalle a ap\u0103rat interesele acesteia \u00een calitate de avocat. Procesul intentat lui Lassalle a avut loc \u00eentre 5 \u015fi 11 august 1848. Curtea cu juri a pronun\u0163at verdictul de achitare a lui Lassalle.</p>", "idNote": "75"}, {"content": "<p class=\"noind\">[76]. <i>Code p\u00e9nal</i> \u2014 codul penal adoptat \u00een Fran\u0163a \u00een 181O \u015fi introdus \u00een 1811 \u00een regiunile din Germania de vest \u015fi de sud-vest cucerite de francezi; al\u0103turi de codul civil, el a r\u0103mas \u00een vigoare \u00een Provincia renan\u0103 \u015fi dup\u0103 anexarea ei de c\u0103tre Prusia \u00een 1815. Guvernul prusian a \u00eencercat printr-o serie de m\u0103suri s\u0103 introduc\u0103 \u00een aceast\u0103 provincie dreptul prusian. Printr-o serie \u00eentreag\u0103 de legi, decrete \u015fi dispozi\u0163ii se urm\u0103reau restabilirea privilegiilor feudale ale nobilimii (dreptul de primogenitur\u0103), introducerea codului penal prusian, a legilor matrimoniale etc. Aceste m\u0103suri, care au st\u00e2rnit o puternic\u0103 opozi\u0163ie \u00een Provincia renan\u0103, au fost abrogate dup\u0103 revolu\u0163ia din martie prin decretele din 15 aprilie 1848.</p>", "idNote": "76"}, {"content": "<p class=\"noind\">[77]. <i>Code Napol\u00e9on</i> \u2014 codul civil francez, adoptat \u00een 1804. Engels l-a denumit: \u201ecodul clasic al societ\u0103\u0163ii burgheze\u201c. \u00cen paragraful respectiv din \u201eAnti-D\u00fchring\u201c, Engels vorbe\u015fte despre Codul Napoleon \u00een sensul larg al cuv\u00e2ntului, av\u00e2nd \u00een vedere cele cinci coduri adoptate \u00een 1804\u20141810, \u00een timpul lui Napoleon: codul civil (1804), codul de procedur\u0103 civil\u0103 (1806), codul comercial (1807), codul penal (1808) \u015fi codul de procedur\u0103 penal\u0103 (1810).</p>", "idNote": "77"}, {"content": "<p class=\"noind\">[78]. Despre faptul c\u0103 ignoran\u0163a nu este un argument Spinoza vorbe\u015ftp \u00een \u201eEtica\u201c (partea \u00eent\u00e2i, adaos), ridic\u00e2ndu-se \u00eempotriva reprezentan\u0163ilor concep\u0163iilor clerical-teleologice asupra naturii, care considerau \u201evoin\u0163a divin\u0103\u201c drept cauza cauzelor tuturor fenomenelor \u015fi al c\u0103ror unic argument era necunoa\u015fterea altor cauze.</p>", "idNote": "78"}, {"content": "<p class=\"noind\">[79]. <i>Corpus juris civilis</i> \u2014 cod civil care reglementeaz\u0103 rela\u0163iile de proprietate \u00een societatea sclavagist\u0103 roman\u0103; a fost adoptat \u00een secolul al VI-lea \u00een timpul \u00eemp\u0103ratului Justinian. Engels l-a caracterizat ca \u201eprimul drept universal al unei societ\u0103\u0163i produc\u0103toare de m\u0103rfuri\u201c.</p>", "idNote": "79"}, {"content": "<p class=\"noind\">[80]. Legea cu privire la introducerea obligatorie \u00een Prusia a registrelor de stare civil\u0103 a fost adoptat\u0103 din ini\u0163iativa lui Bismarck; ea a fost sanc\u0163ionat\u0103 la 9 martie \u015fi a intrat \u00een vigoare la 1 octombrie 1874. La 6 februarie 1875 a fost promulgat\u0103 o lege analog\u0103 pentru \u00eentregul imperiu german. Aceast\u0103 lege lipsea biserica de dreptul de a \u00eenregistra acte de stare civil\u0103, limit\u00e2nd astfel \u00een mod sim\u0163itor veniturile \u015fi influen\u0163a ei. Aceast\u0103 lege era \u00eendreptat\u0103 mai ales \u00eempotriva bisericii catolice \u015fi a constituit o verig\u0103 important\u0103 \u00een politica de Kulturkampf a lui Bismarck.</p>", "idNote": "80"}, {"content": "<p class=\"noind\">[81]. Este vorba de provinciile Brandenburg, Prusia oriental\u0103, Prusia occidental\u0103, Poznan, Pomerania \u015fi Silezia, care apar\u0163ineau Prusiei \u00eenc\u0103 \u00eenainte de Congresul de la Viena din 1815. Provincia renan\u0103, care era mai dezvoltat\u0103 din punct de vedere economic, politic \u015fi cultural, a fost anexat\u0103 de Prusia \u00een 1815.</p>", "idNote": "81"}, {"content": "<p class=\"noind\">[82]. <i>Ecua\u0163ie personal\u0103</i> \u2014 gre\u015feal\u0103 sistematic\u0103 \u00een determinarea momentului trecerii unui corp ceresc printr-un meridian dat, care decurge din particularit\u0103\u0163ile psiho-fiziologice ale observatorilor \u015fi din modul de \u00eenregistrare.</p>", "idNote": "82"}, {"content": "<p class=\"noind\">[83]. Hegel. \u201eEncyklop\u00e4die der philosophischen Wissenschaften...\u201c, \u00a7 147. Zusatz (\u201eEnciclopedia \u015ftiintelor filozofice\u201c, \u00a7 147. Adaos).</p>", "idNote": "83"}, {"content": "<p class=\"noind\">[84]. Lucr\u00e2nd la principala sa lucrare despre economia politic\u0103, Marx a schimbat \u00een repetate r\u00e2nduri planul acestor lucr\u0103ri. Din 1867, c\u00e2nd a fost editat volumul I al \u201eCapitalului\u201c, planul lui Marx era ca lucrarea s\u0103 apar\u0103 \u00een trei volume \u00eemp\u0103r\u0163ite \u00een patru c\u0103r\u0163i, dintre care cartea a 2-a \u015fi a 3-a trebuiau s\u0103 intre \u00een volumul al II-lea (vezi K. Marx. \u201eCapitalul\u201c, vol. I. Bucure\u015fti. Editura politic\u0103, 1960. ed. a IV-a, p. 46). Dup\u0103 moartea lui Marx, Engels a editat Cartea a 2-a \u015fi a 3-a, care au constituit volumele al II-lea \u015fi al III-lea. Ultima carte, a 4-a, \u201eTeorii asupra plusvalorii\u201c, Engels nu a reu\u015fit s-o editeze.</p>", "idNote": "84"}, {"content": "<p class=\"noind\">[85]. \u00cen 1867, \u00een revista \u201eErg\u00e4nzungsbl\u00e4tter zur Kenntniss der Gegenwart\u201c, vol. 3, fascicula 3, p. 182\u2014186 a fost publicat\u0103 recenzia lui D\u00fchring la volumul I al \u201eCapitalului\u201c lui Marx.</p>", "idNote": "85"}, {"content": "<p class=\"noind\">[86]. Vezi Marx. \u201eCapitalul\u201c, vol. I, Bucure\u015fti, Editura politic\u0103, 1960, ed. a IV-a, p. 328\u2014329.</p>", "idNote": "86"}, {"content": "<p class=\"noind\">[87]. Vezi K. Marx. \u201eCapitalul\u201c, vol. I, Bucure\u015fti, Editura politic\u0103, 1960, ed. a IV-a, p. 329\u2014330.</p>", "idNote": "87"}, {"content": "<p class=\"noind\">[88]. Vezi K. Marx. \u201eCapitalul\u201c, vol. I, Bucure\u015fti, Editura politic\u0103, 1960, ed. a IV-a, p. 345\u2014346.</p>", "idNote": "88"}, {"content": "<p class=\"noind\">[89]. Vezi K. Marx. \u201eCapitalul\u201c, vol. I, Bucure\u015fti, Editura politic\u0103, 1960, ed. a IV-a, p. 330.</p>", "idNote": "89"}, {"content": "<p class=\"noind\">[90]. Vezi memoriile lui Napoleon \u201eDix-sept notes sur l'ouvrage intilul\u00e9 \u00abConsid\u00e9rations sur l'art de la guerre\u00bb imprim\u00e9 a Paris, en 1816\u201c (\u201e\u015eaptesprezece note la lucrarea intitulat\u0103 \u00abConsidera\u0163ii asupra artei militare\u00bb, editat\u0103 la Paris \u00een 1816\u201c), nota 3: Cavaleria, publicat\u0103 \u00een cartea \u201eMemoires pour servir a l'histoire de France, sous Napol\u00e9on, \u00e9crits \u00e0 Sainte-H\u00e9l\u00e8ne, par les g\u00e9n\u00e9raux qui ont partag\u00e9 sa captivit\u00e9, et publi\u00e9s sur les manuscrits enti\u00e8rement corrig\u00e8s de la main de Napoleon\u201c. Tome premier, \u00e9crit par le g\u00e8n\u00e9ral comte de Montholon. Paris, 1823, p. 262.</p><p class=\"noind\">Engels a folosit acest pasaj din memoriile lui Napoleon \u00een articolul s\u0103u \u201eCavaleria\u201c.</p>", "idNote": "90"}, {"content": "<p class=\"noind\">[91]. Cuv\u00e2ntul \u201eaufheben\u201c folsit de Hegel \u00eenseamn\u0103 a da la o parte, a nega, a suprima, dar \u015fi a p\u0103stra ceva.</p>", "idNote": "91"}, {"content": "<p class=\"noind\">[92]. La marele stat-major prusian se \u015ftie de asemenea foarte bine acest lucru. <i>\u201eBaza</i> me\u015fte\u015fugului armelor o constitue \u00een primul r\u00e2nd or\u00e2nduirea <i>economic\u0103</i> a vie\u0163ii popoarelor\u201c spne d-l Max J\u00e4hns, c\u0103pitan de la marele stat-major, \u00eentr-o conferin\u0163\u0103 \u015ftiin\u0163ific\u0103 (\u201eK\u00f6lnische Zeitung\u201c din 20 aprilie 1876, p. 3). <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "92"}, {"content": "<p class=\"noind\">[93]. Perfec\u0163ionarea ultimului produs al marii industrii pentru r\u0103zboiul naval, torpila automobil\u0103, pare s\u0103 confirme acest lucru; cel mai mic torpilor ar fi astfel superior celui mai puternic cuirasat. (S\u0103 avem \u00een vedere, de altfel, c\u0103 cele de mai sus au fost scrise \u00een 1878.) <i>[Engels]</i>.</p>", "idNote": "93"}, {"content": "<p class=\"noind\">[94]. \u015ei nici m\u0103car at\u00e2t. Rodbertus spune (\u201eSociale Briefe\u201c, 2, Brief. S. 59): \u201ePotrivit acestei teorii\u201c (a sa), \u201erenta este orice venit \u00eencasat f\u0103r\u0103 munc\u0103 proprie, <i>exclusiv \u00een baza unei posesiuni\u201c</i>. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "94"}, {"content": "<p class=\"noind\">[95]. <i>\u201eVolks-Zeitung\u201c</i> \u2014 cotidian democrat german; a ap\u0103rut la Berlin din 1853. \u00cen scrisoarea adresat\u0103 lui Marx la 15 septembrie 1860, Engels relev\u0103 \u201ebanalitatea plicticoas\u0103\u201c a acestui ziar.</p>", "idNote": "95"}, {"content": "<p class=\"noind\">[96]. Aluzie la lucrarea lui D\u00fchring \u201eKritische Grundlegung der Volkswirthschaftslehre\u201c, ap\u0103rut\u0103 la Berlin \u00een 1866. D\u00fchring se refer\u0103 la aceasta \u00een introducerea la edi\u021bia a II-a a lucr\u0103rii \u201eKritische Geschichte der National\u00f6konomie und des Socialismus\u201c, citat\u0103 aici.</p>", "idNote": "96"}, {"content": "<p class=\"noind\">[97]. A. Smith. \u201eAn inquiry into the nature and causes of the wealth of nations\u201c, vol. I, London, 1776, p. 63\u201465.</p>", "idNote": "97"}, {"content": "<p class=\"noind\">[98]. 151</p>", "idNote": "98"}, {"content": "<p class=\"noind\">[99]. 153</p>", "idNote": "99"}, {"content": "<p class=\"noind\">[100]. 154</p>", "idNote": "100"}, {"content": "<p class=\"noind\">[101]. 155</p>", "idNote": "101"}, {"content": "<p class=\"noind\">[102]. 156</p>", "idNote": "102"}, {"content": "<p class=\"noind\">[103]. 157</p>", "idNote": "103"}, {"content": "<p class=\"noind\">[104]. 158</p>", "idNote": "104"}, {"content": "<p class=\"noind\">[105]. 159</p>", "idNote": "105"}, {"content": "<p class=\"noind\">[106]. 160</p>", "idNote": "106"}, {"content": "<p class=\"noind\">[107]. 161</p>", "idNote": "107"}, {"content": "<p class=\"noind\">[108]. 162</p>", "idNote": "108"}, {"content": "<p class=\"noind\">[109]. 163</p>", "idNote": "109"}, {"content": "<p class=\"noind\">[110]. 164</p>", "idNote": "110"}, {"content": "<p class=\"noind\">[111]. 165</p>", "idNote": "111"}, {"content": "<p class=\"noind\">[112]. 166</p>", "idNote": "112"}, {"content": "<p class=\"noind\">[113]. 167</p>", "idNote": "113"}, {"content": "<p class=\"noind\">[114]. 168</p>", "idNote": "114"}, {"content": "<p class=\"noind\">[115]. 169</p>", "idNote": "115"}, {"content": "<p class=\"noind\">[116]. 170</p>", "idNote": "116"}, {"content": "<p class=\"noind\">[117]. Cuvintele \u201escad\u201c \u015fi \u201ecresc\u201c trebuie, \u00een mod evident, puse unul \u00een locul celuilalt. Vezi \u00een acest\u0103 privin\u0163\u0103 Marx: \u201eContributii la critica ecnmiei politice\u201c, unde este expus\u0103 teoria banilor a lui Hume.</p>", "idNote": "117"}, {"content": "<p class=\"noind\">[118]. 171</p>", "idNote": "118"}, {"content": "<p class=\"noind\">[119]. 172</p>", "idNote": "119"}, {"content": "<p class=\"noind\">[120]. 173</p>", "idNote": "120"}, {"content": "<p class=\"noind\">[121]. 174</p>", "idNote": "121"}, {"content": "<p class=\"noind\">[122]. 175</p>", "idNote": "122"}, {"content": "<p class=\"noind\">[123]. 176</p>", "idNote": "123"}, {"content": "<p class=\"noind\">[124]. 177</p>", "idNote": "124"}, {"content": "<p class=\"noind\">[125]. 178</p>", "idNote": "125"}, {"content": "<p class=\"noind\">[126]. 179</p>", "idNote": "126"}, {"content": "<p class=\"noind\">[127]. 180</p>", "idNote": "127"}, {"content": "<p class=\"noind\">[128]. 181</p>", "idNote": "128"}, {"content": "<p class=\"noind\">[129]. 182</p>", "idNote": "129"}, {"content": "<p class=\"noind\">[130]. 183</p>", "idNote": "130"}, {"content": "<p class=\"noind\">[131]. 184</p>", "idNote": "131"}, {"content": "<p class=\"noind\">[132]. 185</p>", "idNote": "132"}, {"content": "<p class=\"noind\">[133]. 186</p>", "idNote": "133"}, {"content": "<p class=\"noind\">[134]. 187</p>", "idNote": "134"}, {"content": "<p class=\"noind\">[135]. 188</p>", "idNote": "135"}, {"content": "<p class=\"noind\">[136]. 189</p>", "idNote": "136"}, {"content": "<p class=\"noind\">[137]. \u00cen edi\u0163iile germane ale lucr\u0103rii \u201eAnti-D\u00fchring\u201c, \u00een locul cuv\u00e2ntului Confucius, care se afl\u0103 \u00een manuscrisul lui Marx, a fost tip\u0103rit cuv\u00e2ntul asem\u0103n\u0103tor Confusius (confuzul).</p>", "idNote": "137"}, {"content": "<p class=\"noind\">[138]. 191</p>", "idNote": "138"}, {"content": "<p class=\"noind\">[139]. 192</p>", "idNote": "139"}, {"content": "<p class=\"noind\">[140]. 193</p>", "idNote": "140"}, {"content": "<p class=\"noind\">[141]. 194</p>", "idNote": "141"}, {"content": "<p class=\"noind\">[142]. 195</p>", "idNote": "142"}, {"content": "<p class=\"noind\">[143]. 196</p>", "idNote": "143"}, {"content": "<p class=\"noind\">[144]. 197</p>", "idNote": "144"}, {"content": "<p class=\"noind\">[145]. 198</p>", "idNote": "145"}, {"content": "<p class=\"noind\">[146]. 199</p>", "idNote": "146"}, {"content": "<p class=\"noind\">[147]. 200</p>", "idNote": "147"}, {"content": "<p class=\"noind\">[148]. 201</p>", "idNote": "148"}, {"content": "<p class=\"noind\">[149]. 202</p>", "idNote": "149"}, {"content": "<p class=\"noind\">[150]. 203</p>", "idNote": "150"}, {"content": "<p class=\"noind\">[151]. 204</p>", "idNote": "151"}, {"content": "<p class=\"noind\">[152]. 205</p>", "idNote": "152"}, {"content": "<p class=\"noind\">[153]. 206</p>", "idNote": "153"}, {"content": "<p class=\"noind\">[154]. 207</p>", "idNote": "154"}, {"content": "<p class=\"noind\">[155]. 208</p>", "idNote": "155"}, {"content": "<p class=\"noind\">[156]. 209</p>", "idNote": "156"}, {"content": "<p class=\"noind\">[157]. 210</p>", "idNote": "157"}, {"content": "<p class=\"noind\">[158]. Nu este nevoie s\u0103 ar\u0103t\u0103m aici c\u0103, chiar dac\u0103 <i>forma</i> de \u00eensu\u015fire r\u0103m\u00e2ne aceea\u015fi, totu\u015fi <i>caracterul</i> \u00eensu\u015firii, datorit\u0103 procesului descris mai sus, a fost \u00een acea\u015fi m\u0103sur\u0103 revolu\u0163ionat ca \u015fi produc\u0163ia. Dac\u0103-mi \u00eensu\u015fesc propriul meu produs sau \u00eemi \u00eensu\u015fesc produsul altora, acestea sunt, fire\u015fte, dou\u0103 feluri foarte diferite de \u00eensu\u015fire. \u00cen trec\u0103t fie spus, munca salariat\u0103, \u00een care exist\u0103 deja \u00een germene \u00eentregul mod de produc\u0163ie capitalist, este foarte veche; ca fenomen izolat \u015fi sporadic ea a existat timp de secole al\u0103turi de sclavie. Dar acest germen a putut s\u0103 se dezvolte \u015fi s\u0103 devin\u0103 mod de produc\u0163ie capitalist abia atunci c\u00e2nd au fost create condi\u0163iile istorice necesare. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "158"}, {"content": "<p class=\"noind\">[159]. 211</p>", "idNote": "159"}, {"content": "<p class=\"noind\">[160]. 212</p>", "idNote": "160"}, {"content": "<p class=\"noind\">[161]. \u201eLage der arbeitenden Klasse in England\u201c, p. 109. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "161"}, {"content": "<p class=\"noind\">[162]. 213</p>", "idNote": "162"}, {"content": "<p class=\"noind\">[163]. 214</p>", "idNote": "163"}, {"content": "<p class=\"noind\">[164]. 215</p>", "idNote": "164"}, {"content": "<p class=\"noind\">[165]. 216</p>", "idNote": "165"}, {"content": "<p class=\"noind\">[166]. Spun <i>este nevoit</i>, c\u0103ci numai \u00een cazul c\u00e2nd mijloacele de produc\u0163ie sau de comunica\u0163ie vor cre\u015fte <i>\u00eentr-adev\u0103r</i> prea mult pentru a mai fi conduse prin societ\u0103\u0163i pe ac\u0163iuni, c\u00e2nd, prin urmare, etatizarea va deveni inevitabil\u0103 <i>din punct de vedere economic</i>, numai \u00een acest caz etatizarea va \u00eensemna \u2014 chiar dac\u0103 va fi \u00eenf\u0103ptuit\u0103 de statul actual \u2014 un progres economic, un nou pas spre luarea \u00een st\u0103p\u00e2nire a tuturor for\u0163elor de produc\u0163ie de c\u0103tre societatea \u00eens\u0103\u015fi. Dar \u00een ultima vreme, de c\u00e2nd Bismarck s-a lansat pe calea etatiz\u0103rii, s-a ivit un anumit fals socialism care a \u015fi degenerat pe alocuri \u00een servilism \u015fi care declar\u0103 din capul locului socialist\u0103, <i>orice</i> etatizare, chiar \u015fi cea f\u0103cut\u0103 de Bismarck. \u00centr-adev\u0103r, dac\u0103 crearea monopolului de stat al tutunului ar avea un caracter socialist, atunci Napoleon \u015fi Metternich s-ar num\u0103ra \u015fi ei printre \u00eentemeietorii socialismului. Dac\u0103 statul belgian, din considerente politice \u015fi financiare foarte banale, \u015fi-a construit singur principalele sale linii de cale ferat\u0103, dac\u0103, f\u0103r\u0103 nici o necesitate economic\u0103, Bismarck a etatizat principalele linii de cale ferat\u0103 din Prusia numai pentru a le putea organiza \u015fi folosi mai bine \u00een caz de r\u0103zboi, pentru a face din func\u0163ionarii de la calea ferat\u0103 o turm\u0103 de aleg\u0103tori care s\u0103 voteze pentru guvern, \u015fi mai ales pentru a-\u015fi procura o nou\u0103 surs\u0103 de venituri independent\u0103 de hot\u0103r\u00e2rile parlamentului, \u2014 acestea n-au fost nicidecum m\u0103suri socialiste, nici directe \u015fi nici indirecte, nici con\u015ftiente \u015fi nici incon\u015ftiente. Altminteri ar fi institu\u0163ii socialiste \u015fi societatea regal\u0103 Seehandlung \u015fi manufactura regal\u0103 de por\u0163elanuri \u015fi croitoria companiei \u00een armat\u0103. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "166"}, {"content": "<p class=\"noind\">[167]. 218</p>", "idNote": "167"}, {"content": "<p class=\"noind\">[168]. C\u00e2teva cifre ne pot da o idee aproximativ\u0103 despre enorma for\u0163\u0103 de extindere a mijloacelor de produc\u0163ie moderne, chiar \u015fi \u00een condi\u0163iile asupririi capitaliste. Dup\u0103 calcule f\u0103cute de Giffen, avu\u0163ia total\u0103 a Marii Britanii \u015fi a Irlandei atingea \u00een cifre rotunde:</p><p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">\u00een 1814 ........ 2.200 de milioane l. st. = 44 miliarde m\u0103rci;<br/>\n\u00een 1865 ........ 6.100 de milioane l. st. = 122 miliarde m\u0103rci;<br/>\n\u00een 1875 ........ 8.500 de milioane l. st. = 170 miliarde m\u0103rci.</p><p>C\u00e2t prive\u015fte distrugerea de mijloace de produc\u0163ie \u015fi de produse \u00een timpul crizelor, la Congresul al doilea al industria\u015filor germani, \u0163inut la Berlin la 21 februarie 1878, s-a stabilit c\u0103 pierderea total\u0103 suferit\u0103 \u00een timpul ultimului crah numai de industria <i>german\u0103 a fierului</i> se ridic\u0103 la 455.000.000 de m\u0103rci. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "168"}, {"content": "<p class=\"noind\">[169]. Explicarea crizelor prin subconsum porne\u015fte de la Sismondi, la care ea mai are un oarecare sens. De a Sismondi a fost preluat\u0103 de Rodbertus, iar de la Rodbertus a copiat-o la r\u00e2ndul s\u0103u d-l D\u00fchring, banaliz\u00e2nd-o dup\u0103 obiceiul lui. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "169"}, {"content": "<p class=\"noind\">[170]. 221</p>", "idNote": "170"}, {"content": "<p class=\"noind\">[171]. 222</p>", "idNote": "171"}, {"content": "<p class=\"noind\">[172]. 223</p>", "idNote": "172"}, {"content": "<p class=\"noind\">[173]. 224</p>", "idNote": "173"}, {"content": "<p class=\"noind\">[174]. 225</p>", "idNote": "174"}, {"content": "<p class=\"noind\">[175]. 226</p>", "idNote": "175"}, {"content": "<p class=\"noind\">[176]. 227</p>", "idNote": "176"}, {"content": "<p class=\"noind\">[177]. Truck-system se nume\u015fte \u00een Anglia sistemul binecunoscut \u015fi \u00een Germania potrivit c\u0103ruia fabricantii \u0163in ei \u00een\u015fi\u015fi pr\u0103v\u0103lii, silindu-i pe muncitori s\u0103 se aprovizioneze cu m\u0103furi de la ei. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "177"}, {"content": "<p class=\"noind\">[178]. 228</p>", "idNote": "178"}, {"content": "<p class=\"noind\">[179]. 229</p>", "idNote": "179"}, {"content": "<p class=\"noind\">[180]. 230</p>", "idNote": "180"}, {"content": "<p class=\"noind\">[181]. Men\u0163ion\u0103m \u00een treac\u0103t c\u0103 rolul pe care bonurile de munc\u0103 \u00eel joac\u0103 in societatea comunist\u0103 a lui Owen \u00eei este absolut necunoscut d-lui D\u00fchring. El cunoa\u015fte aceste bonuri \u2014 din cartea lui Sargant \u2014 numai \u00een m\u0103sura \u00een care figureaz\u0103 \u00een Labour Exchange Bazaars, aceste \u00eencerc\u0103ri de a trece cu ajutorul schimbului direct de munc\u0103 de la societatea actual\u0103 la cea comunist\u0103, \u00eencerc\u0103ri care, fire\u015fte au dat gre\u015f. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "181"}, {"content": "<p class=\"noind\">[182]. \u00cenc\u0103 \u00een 1844 am spus c\u0103 \u00eentr-o societate comunist\u0103, \u00een hot\u0103r\u00e2rile referitoare la produc\u0163ie, singurul lucru care r\u0103m\u00e2ne din no\u0163iunea economiei politice valoare este aceast\u0103 evaluare a efectului util \u015fi a cheltuirii de munc\u0103 (\u201eDeutsch-franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c, p. 95). Dup\u0103 cum se vede \u00eens\u0103, fundamentarea \u015ftiin\u0163ific\u0103 a acestei teze a devenit posibil\u0103 abia \u00een \u201eCapitalul\u201c lui Marx. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "182"}, {"content": "<p class=\"noind\">[183]. 233</p>", "idNote": "183"}, {"content": "<p class=\"noind\">[184]. 234</p>", "idNote": "184"}, {"content": "<p class=\"noind\">[185]. 235</p>", "idNote": "185"}, {"content": "<p class=\"noind\">[186]. 236</p>", "idNote": "186"}, {"content": "<p class=\"noind\">[187]. 237</p>", "idNote": "187"}, {"content": "<p class=\"noind\">[188]. Acest dublu caracter de mai t\u00e2rziu al zeit\u0103\u0163ilor este cauza confuziilor care intervin ulterior \u00een mitologii, cauz\u0103 care a fost trecut\u0103 cu vederea de mitologia comparat\u0103, aceasta oprindu-se la punctul de vedere unilateral c\u0103 aceste zeit\u0103\u0163i ar fi numai reflect\u0103ri ale for\u0163elor naturii. Astfel, zeul r\u0103zboiului, care la unele triburi germanice se nume\u015fte \u00een limba nordic\u0103 veche Tyr, iar \u00een vechea german\u0103 de sus (althohdeutsch) Zio, corespunde zeului grec Zeus \u2014 \u00een latin\u0103 Iupiter, din Diu-piter; la alte triburi acest zeu e numit Er, Eor, corespunz\u00e2nd deci grecescului Ares \u2014 \u00een latin\u0103 Mars. <i>[Engels]</i></p>", "idNote": "188"}, {"content": "<p class=\"noind\">[189]. 238</p>", "idNote": "189"}, {"content": "<p class=\"noind\">[190]. 239</p>", "idNote": "190"}, {"content": "<p class=\"noind\">[191]. 240</p>", "idNote": "191"}, {"content": "<p class=\"noind\">[192]. 241</p>", "idNote": "192"}, {"content": "<p class=\"noind\">[193]. 242</p>", "idNote": "193"}]