[{"title": "Prefe\u0163e la cele trei edi\u0163ii", "idPt": "0.1"}, {"title": "Introducere", "idPt": "0.2"}, {"title": "Sec\u0163iunea \u00eent\u00e2i. Filozofie", "idPt": "1"}, {"title": "Sec\u0163iunea a doua. Economie politic\u0103", "idPt": "2"}, {"title": "Sec\u0163iunea a treia. Socialismul", "idPt": "3"}]