[{"content": "<p class=\"noind\">[1]. Politica urmat\u0103 de N. P. Ignatiev, ministrul afacerilor interne \u00een 1881\u201482, care era menit\u0103, dup\u0103 cum spunea Lenin, \u201es\u0103 prosteasc\u0103\u201c pe liberali. O parte a politicii a fost convocarea conferin\u0163elor \u201epersoane competente\u201c, care includeau mare\u015fali ai nobilimii, pre\u015fedin\u0163i ai zemstvelor \u015fi oameni similari pentru a discuta probleme legate de reducerea pl\u0103\u0163ilor de r\u0103scump\u0103rare a terenurilor, organizarea adecvat\u0103 a migra\u0163iei \u015fi reforma administra\u0163iei locale. Cu toate acestea, \u00een 1882, Ignatiev a demisionat \u015fi a urmat o perioad\u0103 de \u201ereac\u0163iune dezm\u0103\u0163at\u0103, ne\u00eenchipuit de cr\u00e2ncen\u0103 \u015fi de bestial\u0103\u201c.</p>", "idNote": "1"}, {"content": "<p class=\"noind\">[2]. Comp. \u201eDas Kapital\u201c, I, S. 527. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "2"}, {"content": "<p class=\"noind\">[3]. \u201ePrivire asupra agriculturii din gubernia Nijni-Novgorod\u201c pe 1892. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "3"}, {"content": "<p class=\"noind\">[4]. \u00cen traducerea rus\u0103 (pag. 651 \u015fi urm.) acest termen a fost tradus prin expresia \u201etrudovaia renta\u201c (renta \u00een munc\u0103). Consideram traducerea noastr\u0103 \u201eotrabotocinaia renta\u201c (renta sub form\u0103 de munc\u0103 \u00een dijm\u0103) mai exact\u0103, deoarece \u00een limba rus\u0103 exist\u0103 o expresie special\u0103, \u201eotrabotki\u201c (\u201emunc\u0103 \u00een dijm\u0103\u201c), care \u00eenseamn\u0103 tocmai munca agricultorului dependent pentru proprietarul funciar. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "4"}, {"content": "<p class=\"noind\">[5]. Trebuie s\u0103 facem o distinc\u0163ie net\u0103 \u00eentre renta \u00een bani \u015fi renta funciar\u0103 capitalist\u0103; aceasta din urm\u0103 presupune existen\u0163a \u00een agricultur\u0103 a capitali\u015ftilor \u015fi muncitorilor salaria\u0163i; prima presupune \u0163\u0103rani dependen\u0163i. Renta capitalist\u0103 este partea din supravaloare care r\u0103m\u00e2ne dup\u0103 sc\u0103derea profitului \u00eentreprinz\u0103torului, iar renta \u00een bani este pre\u0163ul \u00eentregului plusprodus pl\u0103tit de \u0163\u0103ran proprietarului funciar. Un exemplu de rent\u0103 \u00een bani \u00een Rusia \u00eel constituie dijma pe care \u0163\u0103ranul o pl\u0103te\u015fte mo\u015fierului. Nu \u00eencape \u00eendoial\u0103 c\u0103 \u015fi \u00een d\u0103rile actuale pl\u0103tite de \u0163\u0103ranii no\u015ftri exist\u0103 o anumit\u0103 parte de rent\u0103 \u00een bani. Uneori chiar \u015fi arenda \u0163\u0103r\u0103neasc\u0103 se apropie de renta \u00een bani, c\u00e2nd plata ridicat\u0103 pentru p\u0103m\u00e2nt face ca \u0163\u0103ranului s\u0103 nu-i r\u0103m\u00e2n\u0103 dec\u00e2t o parte care nu \u00eentrece un salariu modest. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "5"}, {"content": "<p class=\"noind\">[6]. De remarcat c\u0103 folosirea muncii salariate nu este un criteriu indispensabil al no\u0163iunii de mic\u0103 burghezie. \u00cen aceast\u0103 no\u0163iune se \u00eencadreaz\u0103 orice produc\u0163ie de sine st\u0103t\u0103toare pentru pia\u0163\u0103 \u00een condi\u0163iile existen\u0163ei \u00een or\u00e2nduirea social-economic\u0103 respectiv\u0103 a contradic\u0163iilor descrise de noi mai sus (p. 2), \u00een special \u00een condi\u0163iile transform\u0103rii masei produc\u0103torilor \u00een muncitori salaria\u0163i. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "6"}, {"content": "<p class=\"noind\">[7]. Pentru a dovedi c\u0103 este just\u0103 includerea \u0163\u0103r\u0103nimii s\u0103race \u00een clasa muncitorilor salaria\u0163i cu lot trebuie s\u0103 ar\u0103t\u0103m nu numai cum \u015fi care anume \u0163\u0103r\u0103nime \u00ee\u015fi vinde for\u0163a de munc\u0103, dar \u015fi cum \u015fi care anume \u00eentreprinz\u0103tori cump\u0103r\u0103 for\u0163\u0103 de munc\u0103. Acest lucru va fi ar\u0103tat \u00een capitolele urm\u0103toare. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "7"}, {"content": "<p class=\"noind\">[8]. Prof. Konrad consider\u0103 c\u0103 \u00een Germania, pentru un \u0163\u0103ran adev\u0103rat norma este o pereche de vite de munc\u0103 (Gespannbauerng\u00fcter), vezi \u201eSistemul de posesiune a p\u0103m\u00e2ntului \u015fi agricultura\u201c (Moscova, 1896), pag. 84\u201485. Pentru Rusia, aceast\u0103 norm\u0103 ar trebui s\u0103 fie mai mare. Definind no\u0163iunea de \u201e\u0163\u0103ran\u201c, Konrad ia tocmai procentul de persoane sau de gospod\u0103rii care se ocup\u0103 cu \u201emunca salariat\u0103\u201c sau cu \u201e\u00eendeletniciri auxiliare\u201c \u00een general (ibid). \u2014 Prof. Stebut, despre care nu se poate spune c\u0103 n-ar avea autoritate \u00een materie de fapte, scria \u00een <i>1882:</i> \u201eO dat\u0103 cu pr\u0103bu\u015firea iob\u0103giei, \u0163\u0103ranul cu mica lui unitate economic\u0103, acolo unde se cultiv\u0103 exclusiv cereale, prin urmare mai cu seam\u0103 \u00een zona central\u0103 cu cernoziom din Rusia, a \u015fi devenit \u00een majoritatea cazurilor meseria\u015f, muncitor agricol sau ziler, pentru care agricultura nu mai constituie dec\u00e2t o \u00eendeletnicire accesorie\u201c (\u201eArticole despre agricultura rus\u0103, lipsurile \u015fi m\u0103surile pentru \u00eembun\u0103t\u0103\u0163irea ei\u201c, Moscova, 1883, pag. 11). Evident c\u0103 aici \u00een categoria meseria\u015filor intr\u0103 \u015fi muncitorii industriali (cei din construc\u0163ii etc.). Oric\u00e2t de nejust ar fi folosit acest cuv\u00e2nt, el este foarte r\u0103sp\u00e2ndit \u00een literatura noastr\u0103 \u015fi chiar \u00een literatura economic\u0103 de specialitate. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "8"}, {"content": "<p class=\"noind\">[9]. Vom da exemple de diferite forme europene de munc\u0103 salariat\u0103 \u00een agricultur\u0103 din \u201eHandw\u00f6rt. der Staatswiss\u201c. (\u201eProprietatea funciar\u0103 \u015fi agricultura\u201c, Moscova, 1896). \u201eGospod\u0103ria \u0163\u0103r\u0103neasc\u0103 \u2014 spune I. Konrad \u2014 trebuie deosebit\u0103 de parcel\u0103, de p\u0103m\u00e2ntul \u00ab\u0163\u0103ranului s\u0103rac\u00bb sau al \u00abgr\u0103dinarului\u00bb, al c\u0103rui posesor este nevoit s\u0103-\u015fi caute ocupa\u0163ie \u015fi c\u00e2\u015ftig \u00een afar\u0103\u201c (pag. 83\u201484). \u201ePotrivit recens\u0103m\u00e2ntului din 1881, \u00een Fran\u0163a 18.000.000 de oameni, adic\u0103 numai ceva mai pu\u0163in de jum\u0103tate din \u00eentreaga popula\u0163ie, tr\u0103iau din agricultur\u0103; circa 9.000.000 de proprietari de p\u0103m\u00e2nt, 5.000.000 de arenda\u015fi \u015fi dijma\u015fi, 4.000.000 de zileri \u015fi mici proprietari de p\u0103m\u00e2nt sau arenda\u015fi, care tr\u0103iau mai ales din munc\u0103 salariat\u0103... Se presupune c\u0103 cel pu\u0163in 75% din muncitorii de la sate din Fran\u0163a au p\u0103m\u00e2nt propriu\u201c (pag. 233, Goltz). \u00cen Germania, din num\u0103rul muncitorilor de la sate fac parte urm\u0103toarele categorii de <i>posesori de p\u0103m\u00e2nt:</i> 1) \u0163\u0103rani s\u0103raci, gr\u0103dinari [ceva asem\u0103n\u0103tor cu \u0163\u0103ranii de la noi, care au primit p\u0103m\u00e2nt f\u0103r\u0103 r\u0103scump\u0103rare]; 2) zileri cu contract; ei posed\u0103 p\u0103m\u00e2nt, angaj\u00e2ndu-se pentru o anumit\u0103 parte a anului [comp. cu \u201etriohdnevniki\u201c de la noi] \u201eZilerii cu contract formeaz\u0103 masa principal\u0103 a muncitorilor agricoli \u00een acele regiuni din Germania unde predomin\u0103 marea proprietate funciar\u0103\u201c (pag. 236); 3) muncitorii agricoli, care \u00ee\u015fi duc gospod\u0103ria pe p\u0103m\u00e2nt luat \u00een arend\u0103 (pag. 237). <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "9"}, {"content": "<p class=\"noind\">[10]. Numai faptul form\u0103rii pie\u0163ei interne prin descompunerea \u0163\u0103r\u0103nimii poate explica, de pild\u0103, imensa cre\u015ftere a pie\u0163ei interne pentru produsele de bumbac, a c\u0103ror produc\u0163ie a crescut at\u00e2t de repede \u00een perioada de dup\u0103 reform\u0103 paralel cu ruinarea \u00een mas\u0103 a \u0163\u0103r\u0103nimii. D-l N.\u2014on, care \u00ee\u015fi ilustreaz\u0103 teoriile despre pia\u0163a intern\u0103 tocmai prin exemplul industriei noastre textile, n-a \u015ftiut c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in s\u0103 explice cum s-a putut produce acest fenomen contradictoriu. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "10"}, {"content": "<p class=\"noind\">[11]. Singura excep\u0163ie o constituie excelenta lucrare a lui <i>I. Gurvici:</i> \u201eThe economica of the russian village\u201c, New York, 1892. \u201eSitua\u0163ia economic\u0103 a satului rus\u201c, Moscova, 1896. Te minunezi de arta cu care d-l Gurvici a prelucrat culegerile de date statistice ale zemstvelor, care nu dau tabele combinate privitoare la grupurile de \u0163\u0103rani dup\u0103 situa\u0163ia lor economic\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "11"}, {"content": "<p class=\"noind\">[12]. Restric\u0163iile \u00een materie de migrafiune exercit\u0103 astfel o imens\u0103 influen\u0163\u0103 \u00een sensul fr\u00e2n\u0103rii descompunerii \u0163\u0103r\u0103nimii. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "12"}, {"content": "<p class=\"noind\">[13]. Vezi \u015fi lucrarea d-lui Priimak: \u201eMateriale cifrice pentru studierea migra\u0163iunii \u00een Siberia\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "13"}, {"content": "<p class=\"noind\">[14]. D-l V. V. a atins aceast\u0103 problem\u0103 chiar \u00een prima pagin\u0103 a lucr\u0103rii sale \u201eDestinele capitalismului\u201c, dar nici \u00een aceast\u0103 lucrare, nici \u00een alta n-a \u00eencercat s\u0103 analizeze datele cu privire la raportul dintre capitalul comercial \u015fi capitalul industrial din Rusia. D-l N.\u2014on, cu toate c\u0103 a pretins c\u0103 urmeaz\u0103 cu fidelitate teoria lui Marx, a preferat s\u0103 \u00eenlocuiasc\u0103 o categorie clar\u0103 \u015fi precis\u0103: \u201ecapitalul comercial\u201c printr-un termen neclar \u015fi vag inventat de el: \u201ecapitalizarea\u201c sau \u201ecapitalizarea veniturilor\u201c; \u015fi sub scutul acestui termen nebulos a ocolit cu senin\u0103tate aceast\u0103 problem\u0103, pur \u015fi simplu a ocolit-o. Pentru el, precursorul produc\u0163iei capitaliste \u00een Rusia nu a fost capitalul comercial, ci... \u201eproduc\u0163ia popular\u0103\u201c! <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "14"}, {"content": "<p class=\"noind\">[15]. Printre altele. Vorbind despre lucrarea d-lui V.V. \u201eDestinele capitalismului\u201c, \u015fi anume despre capitolul al VI-lea, din care a fost luat citatul, nu putem s\u0103 nu ar\u0103t\u0103m c\u0103 ea are \u015fi pagini foarte bune \u015fi perfect juste. \u015ei anume paginile \u00een care autorul vorbe\u015fte nu despre \u201edestinele capitalismului\u201c \u015fi nici m\u0103car despre capitalism, ci despre metodele de percepere a d\u0103rilor. E caracteristic faptul c\u0103 d-l V.V. nu observ\u0103 cu acest prilej leg\u0103tura indisolubil\u0103 dintre aceste metode \u015fi r\u0103m\u0103\u015fi\u0163ele economiei bazate pe clac\u0103, <i>pe care el</i> (dup\u0103 cum vom vedea mai jos) <i>este \u00een stare s-o idealizeze! [Lenin]</i></p>", "idNote": "15"}, {"content": "<p class=\"noind\">[16]. Pe ignorarea \u00eemprejur\u0103rii ar\u0103tate mai sus se bazeaz\u0103, printre altele, teza preferat\u0103 a economi\u015ftilor narodnici potrivit c\u0103reia \u201egospod\u0103ria \u0163\u0103r\u0103neasc\u0103 din Rusia este \u00een majoritatea cazurilor o gospod\u0103rie pur natural\u0103\u201c (\u201eInfluen\u0163a recoltelor \u015fi a pre\u0163urilor la cereale\u201c, I. 52). Ajunge s\u0103 iei cifrele \u201emedii\u201c, care pun la un loc burghezia s\u0103teasc\u0103 \u015fi proletariatul s\u0103tesc, pentru ca aceast\u0103 tez\u0103 s\u0103 treac\u0103 drept o tez\u0103 demonstrat\u0103! <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "16"}, {"content": "<p class=\"noind\">[17]. Tocmai la astfel de date se limiteaz\u0103, de pild\u0103, autorii c\u0103r\u0163ii men\u0163ionate \u00een nota precedent\u0103 atunci c\u00e2nd vorbesc despre \u201e\u0163\u0103r\u0103nime\u201c. Ei admit c\u0103 orice \u0163\u0103ran cultiv\u0103 <i>tocmai</i> cerealele pe care le consum\u0103, c\u0103 el cultiv\u0103 <i>toate</i> felurile de cereale pe care le consum\u0103, c\u0103 le cultiv\u0103 <i>tocmai \u00een propor\u0163ia</i> \u00een care \u00eei servesc pentru consum. Nu mai este nevoie de nici un efort pentru ca din astfel de \u201econsidera\u0163ii\u201c (care sunt \u00een contradic\u0163ie cu faptele \u015fi ignoreaz\u0103 tr\u0103s\u0103tura fundamental\u0103 a epocii de dup\u0103 reform\u0103) s\u0103 se trag\u0103 \u201econcluzia\u201c c\u0103 gospod\u0103ria natural\u0103 este predominant\u0103.</p><p class=\"noind\">\u00cen literatura economic\u0103 narodnic\u0103 poate fi \u00eent\u00e2lnit\u0103 \u015fi urm\u0103toarea metod\u0103 ingenioas\u0103 de a ra\u0163iona: <i>luat\u0103 separat</i> fiecare form\u0103 de agricultur\u0103 cu caracter comercial constituie o \u201eexcep\u0163ie\u201c \u00een compara\u0163ie cu \u00eentreaga agricultur\u0103 \u00een ansamblul ei. <i>De aceea</i>, zic ei, se cuvine s\u0103 consider\u0103m \u00eentreaga agricultur\u0103 cu caracter comercial drept excep\u0163ie, gospod\u0103ria natural\u0103 urm\u00e2nd a fi considerat\u0103 regul\u0103 general\u0103! \u00cen manualele de logic\u0103 pentru \u015fcoli medii, \u00een sec\u0163iunea care trateaz\u0103 despre sofisme, pot fi g\u0103site multe ra\u0163ionamente asem\u0103n\u0103toare. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "17"}, {"content": "<p class=\"noind\">[18]. \u201eMis\u00e8re de la philosophie\u201c (Paris, 1896), pag. 223; autorul calific\u0103 cu dispre\u0163 drept ieremiade reac\u0163ionare aspira\u0163iile celor care doresc re\u00eentoarcerea bunei vie\u0163i patriarhale, rena\u015fterea moravurilor simple etc., care condamn\u0103 faptul c\u0103 \u201esolul a trebuit s\u0103 se supun\u0103 acelora\u015fi legi care guverneaz\u0103 toate celelalte industrii\u201c.</p><p class=\"noind\">\u00cen\u0163elegem foarte bine c\u0103 argumentul expus \u00een text poate s\u0103 par\u0103 narodnicilor nu numai neconving\u0103tor \u00een \u00eentregul lui, dar pur \u015fi simplu de ne\u00een\u0163eles. Ar fi \u00eens\u0103 o sarcin\u0103 prea ingrat\u0103 s\u0103 examin\u0103m am\u0103nun\u0163it p\u0103reri ca, de pild\u0103, aceea c\u0103 circula\u0163ia p\u0103m\u00e2nturilor este un fenomen \u201eanormal\u201c (d-l Ciuprov \u00een dezbaterile asupra pre\u0163urilor cerealelor; pag. 39 din stenograma dezbaterilor), sau ca aceea c\u0103 inalienabilitatea loturilor \u0163\u0103r\u0103ne\u015fti este o institu\u0163ie care poate fi ap\u0103rat\u0103, c\u0103 sistemul de gospod\u0103rie bazat pe munca \u00een dijm\u0103 este mai bun sau \u00een orice caz nu este mai r\u0103u dec\u00e2t sistemul capitalist de gospod\u0103rie etc. Toat\u0103 expunerea precedent\u0103 constituie o infirmare a argumentelor de ordin economic aduse de narodnici pentru a justifica aceste p\u0103reri. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "18"}, {"content": "<p class=\"noind\">[19]. Romanticii din Europa occidental\u0103 \u015fi narodnicii ru\u015fi subliniaz\u0103 cu st\u0103ruin\u0163\u0103 \u00een acest proces caracterul unilateral al agriculturii capitaliste, crizele \u015fi instabilitatea pe care le creeaz\u0103 capitalismul, \u2014 \u015fi, pe aceast\u0103 baz\u0103, ei neag\u0103 caracterul progresist al dezvolt\u0103rii capitaliste \u00een compara\u0163ie cu stagnarea precapitalist\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "19"}, {"content": "<p class=\"noind\">[20]. De aceea, cu toat\u0103 deosebirea de forme a posesiunii p\u0103m\u00e2ntului, \u0163\u0103ranului rus \u00eei sunt perfect aplicabile cele spuse de Marx despre micul \u0163\u0103ran francez: \u201e\u0162\u0103ranii parcelari formeaz\u0103 o mas\u0103 imens\u0103 ai c\u0103rei membri tr\u0103iesc \u00een acelea\u015fi condi\u0163ii, dar f\u0103r\u0103 a intra \u00een raporturi variate unii cu al\u0163ii. Modul lor de produc\u0163ie \u00eei izoleaz\u0103 unul de altul \u00een loc de a-i pune \u00een contact unii cu al\u0163ii. Aceast\u0103 izolare mai este favorizat\u0103 de mijloacele de comunica\u0163ie proaste din Fran\u0163a \u015fi de s\u0103r\u0103cia \u0163\u0103ranilor. Cultivarea c\u00e2mpului lor de produc\u0163ie (Produktionsfeld), parcela, nu \u00eeng\u0103duie nici diviziunea muncii, nici aplicarea \u015ftiin\u0163ei, deci nici varietatea dezvolt\u0103rii, nici diversitatea talentelor, nici bog\u0103\u0163ia rela\u0163iilor sociale. Fiecare familie \u0163\u0103r\u0103neasc\u0103 \u00ee\u015fi acoper\u0103 aproape singur\u0103 nevoile, produce singur\u0103 \u00een mod direct cea mai mare parte din ceea ce consum\u0103, \u015fi-\u015fi procur\u0103 astfel mijloacele de existen\u0163\u0103 mai mult printr-un schimb cu natura dec\u00e2t printr-un contact cu societatea. Parcela, \u0163\u0103ranul \u015fi familia; al\u0103turi alt\u0103 parcel\u0103, alt \u0163\u0103ran \u015fi alt\u0103 familie. Un num\u0103r de unit\u0103\u0163i de acest fel alc\u0103tuie\u015fte un sat \u015fi un num\u0103r de sate un departament. Astfel marea mas\u0103 a na\u0163iunii franceze este format\u0103 din simpla adunare a unor m\u0103rimi denumite la fel, a\u015fa cum, de pild\u0103, un sac umplut cu cartofi formeaz\u0103 un sac de cartofi\u201c [\u201eDer achtzehnte Brumaire des Louis Bonaparte\u201c, Hmb. 1885, S. 98\u201499.]. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "20"}, {"content": "<p class=\"noind\">[21]. \u201e\u00cen societatea capitalist\u0103, necesitatea asocierii, a unirii nu a sl\u0103bit, ci, dimpotriv\u0103, a crescut incomensurabil. Dar este cu totul absurd s\u0103 aplici vechiul criteriu atunci c\u00e2nd este vorba de satisfacerea acestei necesit\u0103\u0163i \u00een cadrul noii societ\u0103\u0163i. Aceast\u0103 nou\u0103 societate necesit\u0103, \u00een primul r\u00e2nd, ca asocierea s\u0103 nu mai fie o asociere cu caracter local, bazat\u0103 pe starea social\u0103, pe categoria social\u0103 \u015fi, \u00een al doilea r\u00e2nd, ca punctul de plecare al asocierii s\u0103 fie deosebirea de situa\u0163ie \u015fi de interese pe care a creat-o capitalismul \u015fi descompunerea \u0163\u0103r\u0103nimii\u201c (V. Ilin, l.c., 91\u201492, not\u0103.). <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "21"}, {"content": "<p class=\"noind\">[22]. Dintre nenum\u0103ratele lament\u0103ri \u015fi v\u0103ic\u0103reli ale d-lui N.\u2014on pe tema sf\u0103r\u00e2m\u0103rii pe care capitalismul o produce la noi, una merit\u0103 o aten\u0163ie deosebit\u0103: \u201e...Nici certurile dintre cnejii feudali \u015fi nici jugul t\u0103t\u0103resc n-au atins formele vie\u0163ii noastre economice\u201c (pag. 284 din \u201eStudii\u201c), numai capitalismul a dat dovad\u0103 de \u201eatitudine de desconsiderare a propriului trecut istoric\u201c (283). Sf\u00e2nt adev\u0103r! Tocmai de aceea capitalismul \u00een agricultura din Rusia este un fenomen progresist, pentru c\u0103 a dat dovad\u0103 de \u201eatitudine de desconsiderare\u201c fat\u0103 de formele \u201epatriarhale\u201c, \u201econsfin\u0163ite de veacuri\u201c, de munc\u0103 \u00een dijm\u0103 \u015fi de aservire, pe care \u00eentr-adev\u0103r nu le-au putut sf\u0103r\u00e2ma nici un fel de furtuni politice, inclusiv certurile dintre cnejii feudali \u015fi jugul t\u0103t\u0103resc. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "22"}, {"content": "<p class=\"noind\">[23]. \u201ePrelegeri de economie agricol\u0103\u201c (sic!), publica\u0163ie pentru studen\u0163i. Moscova, 1897, pag. 13. Poate c\u0103 savantul statistician crede posibil s\u0103 treaca \u00een categoria \u201eexcep\u0163iilor relativ mici\u201c 85% din cazuri (vezi mai jos \u00een text)? <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "23"}, {"content": "<p class=\"noind\">[24]. \u00cen a sa \u201eCercetare sanitar\u0103 a fabricilor \u015fi uzinelor din gubernia Smolensk\u201c (Smolensk, 1894\u20141896), d-l Jbankov apreciaz\u0103 num\u0103rul muncitorilor care pleac\u0103 la muncile c\u00e2mpului la aproximativ 10\u201415% pentru o singur\u0103 manufactur\u0103 din Iar\u0163evo (vol. II, pag. 307, 445; la manufactura din Iar\u0163evo, \u00een 1893/94 lucrau 3.106 muncitori din cei 8.810 muncitori de fabric\u0103 din gubernia Smolensk). Num\u0103rul muncitorilor temporari b\u0103rba\u0163i la aceast\u0103 fabric\u0103 reprezint\u0103 28% (procentul de b\u0103rba\u0163i la toate fabricile este de 29%), iar de femei \u2014 18,6% (la toate fabricile \u2014 21%. Vezi vol. II, pag. 469). Trebuie s\u0103 relev\u0103m c\u0103 \u00een categoria muncitorilor temporari sunt inclu\u015fi: 1) muncitori care au intrat la fabric\u0103 de mai pu\u0163in de un an; 2) muncitori care pleac\u0103 la muncile de var\u0103; 3) muncitori care \u201edin diferite motive au \u00eentrerupt \u00een general munca la fabric\u0103 pe timp de c\u00e2\u0163iva ani\u201c (II, 445). <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "24"}, {"content": "<p class=\"noind\">[25]. Vom aminti c\u0103 \u00een categoria A sunt cuprinse fabricile cu 100\u2014499 de muncitori, \u00een categoria B \u2014 cu 500\u2014999 \u015fi \u00een C \u2014 cu 1.000 de muncitori \u015fi mai mult. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "25"}, {"content": "<p class=\"noind\">[26]. Limit\u00e2ndu-ne, a\u015fa cum s-a ar\u0103tat \u00een prefa\u0163\u0103, la epoca de dup\u0103 reform\u0103, l\u0103sam la o parte formele industriei care se bazau pe munca popula\u0163iei iobage. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "26"}, {"content": "<p class=\"noind\">[27]. Datele expuse \u00een ultimele trei capitole arat\u0103, dup\u0103 p\u0103rerea noastr\u0103, c\u0103 clasificarea formelor capitaliste \u015fi a stadiilor de dezvoltare a industriei f\u0103cut\u0103 de Marx e mai just\u0103 \u015fi mai bogat\u0103 \u00een con\u0163inut dec\u00e2t clasificarea care circul\u0103 \u00een momentul de fa\u0163\u0103 \u015fi care confund\u0103 manufactura cu fabrica, \u00eencadr\u00e2nd munca pentru scup\u015fcic \u00eentr-o form\u0103 special\u0103 de industrie (Held, B\u00fccher). A confunda manufactura \u015fi fabrica \u00eenseamn\u0103 a pune la baza clasific\u0103rii criterii pur exterioare \u015fi a trece cu vederea particularit\u0103\u0163ile esen\u0163iale ale tehnicii, economiei \u015fi condi\u0163iilor de trai care deosebesc perioada manufacturier\u0103 a capitalismului de perioada produc\u0163iei mecanizate. \u00cen ceea ce prive\u015fte \u00eens\u0103 munca capitalist\u0103 la domiciliu, ea joac\u0103, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, un rol foarte important \u00een mecanismul industriei capitaliste. De asemenea, nu \u00eencape \u00eendoial\u0103 c\u0103 munca pentru scup\u015fcic este deosebit de caracteristic\u0103 pentru capitalismul din perioada premerg\u0103toare introducerii ma\u015finilor, dar ea poate fi constatat\u0103 (\u015fi nu \u00een propor\u0163ii ne\u00eensemnate) \u00een perioadele cele mai diferite ale dezvolt\u0103rii capitalismului. \u00censemn\u0103tatea muncii pentru scup\u015fcic nu poate fi \u00een\u0163eleas\u0103 f\u0103r\u0103 a fi pus\u0103 \u00een leg\u0103tur\u0103 cu \u00eentreaga structur\u0103 a industriei \u00eentr-o perioad\u0103 dat\u0103 sau \u00eentr-un stadiu dat de dezvoltare a capitalismului. \u015ei \u0163\u0103ranul care \u00eemplete\u015fte co\u015furi la comanda pr\u0103v\u0103lia\u015fului din sat, \u015fi me\u015fte\u015fugarul din Pavlovo care confec\u0163ioneaz\u0103 acas\u0103 de comand\u0103 m\u00e2nere de cu\u0163ite pentru Zavialov, \u015fi muncitoarea care face rochii, \u00eenc\u0103l\u0163\u0103minte, m\u0103nu\u015fi sau cutii la comanda marilor fabrican\u0163i sau negustori, \u2014 to\u0163i ace\u015ftia sunt oameni care lucreaz\u0103 pentru scup\u015fcic, dar munca capitalist\u0103 la domiciliu are \u00een toate aceste cazuri un caracter \u015fi o \u00eensemn\u0103tate diferit\u0103. Desigur, nu neg\u0103m c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in meritele, de pild\u0103, ale lui B\u00fccher, \u00een cercetarea formelor <i>pre</i>capitaliste ale industriei, dar consider\u0103m gre\u015fit\u0103 clasificarea formelor capitaliste ale industriei f\u0103cut\u0103 de el. \u2014 Nu putem fi de acord cu concep\u0163iile d-lui Struve (vezi \u201eMir Bojii\u201c, 1898, nr. 4) \u00een m\u0103sura \u00een care el adopt\u0103 teoria lui B\u00fccher (respectiv partea men\u0163ionat\u0103 a acesteia) \u015fi o aplic\u0103 la \u201eindustria me\u015fte\u015fug\u0103reasc\u0103\u201c din Rusia. (De c\u00e2nd au fost scrise aceste r\u00e2nduri \u2014 1899 \u2014, d-l Struve \u015fi-a \u00eencheiat ciclul metamorfozelor sale \u015ftiin\u0163ifice \u015fi politice. De unde mai \u00eenainte oscila \u00eentre B\u00fccher \u015fi Marx, \u00eentre economia politic\u0103 liberal\u0103 \u015fi cea socialist\u0103, \u00een prezent el a devenit un burghez liberal de cea mai pur\u0103 spe\u0163\u0103. Autorul acestor r\u00e2nduri este m\u00e2ndru de faptul c\u0103 \u00een m\u0103sura puterilor sale a contribuit la cur\u0103\u0163irea social-democra\u0163iei de astfel de elemente. Not\u0103 la edi\u0163ia a 2-a). <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "27"}, {"content": "<p class=\"noind\">[28]. \u201eS\u0103 vedem... ce poate s\u0103 ne aduc\u0103 dezvoltarea capitalismului chiar \u00een cazul c\u00e2nd am izbuti s\u0103 scufund\u0103m Anglia \u00een mare, lu\u00e2ndu-i noi locul\u201c (d-l N.\u2014on. \u201eStudii\u201c. 210). \u00cen industria de prelucrare a bumbacului din Anglia \u015fi America, industrie care satisface <sup>2</sup>/<sub>3</sub> din consumul mondial, lucreaz\u0103 numai cu pu\u0163in mai mult de 600.000 de oameni. \u201eReiese c\u0103 chiar dac\u0103 am ob\u0163ine o parte foarte \u00eensemnat\u0103 a pie\u0163ei mondiale..., capitalismul n-ar fi totu\u015fi \u00een stare s\u0103 foloseasc\u0103 \u00eentreaga mas\u0103 a for\u0163ei de munc\u0103 care acum r\u0103m\u00e2ne mereu nefolosit\u0103. \u00centr-adev\u0103r, ce \u00eenseamn\u0103 vreo 600.000 de muncitori englezi \u015fi americani fa\u0163\u0103 de milioanele de \u0163\u0103rani care stau luni de-a r\u00e2ndul f\u0103r\u0103 nici un fel de ocupa\u0163ie?\u201c (211).</p><p class=\"noind\">\u201eP\u00e2n\u0103 acum a existat istoria, dar acum ea nu mai exist\u0103\u201c. P\u00e2n\u0103 acum fiecare pas \u00een dezvoltarea capitalismului \u00een industria textil\u0103 era \u00eenso\u0163it de descompunerea \u0163\u0103r\u0103nimii, de dezvoltarea agriculturii cu caracter comercial \u015fi a capitalismului \u00een agricultur\u0103, de sustragerea popula\u0163iei de la agricultur\u0103 \u015fi trecerea ei \u00een industrie, de \u00eendreptarea a \u201emilioane de \u0163\u0103rani\u201c spre munca salariat\u0103 \u00een construc\u0163ii, exploat\u0103ri forestiere \u015fi spre tot felul de alte \u00eendeletniciri neagricole, de str\u0103mut\u0103ri \u00een mas\u0103 ale poporului spre regiunile periferice \u015fi de transformarea acestor regiuni \u00eentr-o pia\u0163\u0103 pentru capitalism. Dar toate acestea au fost p\u00e2n\u0103 acum, iar acum nu se mai \u00eent\u00e2mpl\u0103 deloc a\u015fa ceva! <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "28"}, {"content": "<p class=\"noind\">[29]. Ignorarea \u00eensemn\u0103t\u0103\u0163ii mijloacelor de produc\u0163ie \u015fi atitudinea lipsit\u0103 de exigen\u0163\u0103 fa\u0163\u0103 de \u201estatistic\u0103\u201c au determinat urm\u0103toarea afirma\u0163ie a d-lui N.\u2014on, afirma\u0163ie care nu rezist\u0103 nici celei mai indulgente critici: \u201e...\u00eentreaga (!) produc\u0163ie capitalist\u0103 \u00een domeniul industriei prelucr\u0103toare produce, \u00een cazul cel mai bun, valori noi de cel mult 400.000.000\u2014500.000.000 de ruble\u201c (\u201eStudii\u201c, 328). D-l N.\u2014on se bazeaz\u0103 \u00een acest calcul pe cifrele referitoare la taxa de 3% \u015fi la taxe suplimentare, f\u0103r\u0103 s\u0103 se g\u00e2ndeasc\u0103 dac\u0103 asemenea cifre pot s\u0103 cuprind\u0103 \u201e\u00eentreaga produc\u0163ie capitalist\u0103 \u00een domeniul industriei prelucr\u0103toare\u201c. Mai mult, el ia cifre care nu cuprind (chiar dup\u0103 afirma\u0163iile lui) industria siderurgic\u0103, \u015fi cu toate acestea nu include \u00een categoria \u201evalorilor noi\u201c dec\u00e2t plusvaloarea \u015fi capitalul variabil. Teoreticianul nostru a uitat c\u0103 \u015fi capitalul constant reprezint\u0103 pentru societate, \u00een ramurile industriale care produc articole de consum individual, o valoare nou\u0103, fiind schimbat pe capitalul variabil \u015fi plusvaloarea din ramurile industriale care produc mijloace de produc\u0163ie (industria siderurgic\u0103, industria construc\u0163iilor, industria forestier\u0103, construc\u0163iile de cai ferate etc.). Dac\u0103 d-l N.\u2014on n-ar fi confundat num\u0103rul muncitorilor \u201ede fabric\u0103\u201c cu num\u0103rul total al muncitorilor folosi\u0163i \u00een mod capitalist \u00een industria prelucr\u0103toare, el ar fi observat u\u015for gre\u015feala din calculele sale. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "29"}, {"content": "<p class=\"noind\">[30]. De pild\u0103, \u00eentr-unul din centrele principale ale industriei pe\u015ftelui din Rusia, pe \u0163\u0103rmul Murmanului, forma \u201estr\u0103veche\u201c \u015fi cu adev\u0103rat \u201econsfin\u0163it\u0103 de veacuri\u201c a rela\u0163iilor economice a fost \u201epokrut\u201c-ul care s-a format pe deplin \u00een secolul al XVII-lea \u015fi nu s-a schimbat aproape deloc p\u00e2n\u0103 ast\u0103zi. \u201eRela\u0163iile dintre pokru\u0163i \u015fi patronii lor nu se m\u0103rginesc numai la perioada pescuitului: dimpotriv\u0103, ele \u00eembr\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 \u00eentreaga via\u0163\u0103 a pokru\u0163ilor, care sunt \u00eentr-o etern\u0103 dependen\u0163\u0103 economic\u0103 fa\u0163\u0103 de st\u0103p\u00e2nii lor\u201c (\u201eCulegere de materiale cu privire la artelurile din Rusia\u201c. Partea a 2-a. Petersburg, 1874, pag. 33). Din fericire, dup\u0103 c\u00e2t se pare, capitalismul se caracterizeaz\u0103 \u015fi \u00een aceast\u0103 ramur\u0103 \u201eprintr-o atitudine de dispre\u0163 fa\u0163\u0103 de propriul s\u0103u trecut istoric\u201c. \u201eLocul monopolului... \u00eel ia... organizarea capitalist\u0103 a acestei industrii \u00een care sunt folosi\u0163i muncitori salaria\u0163i\u201c (\u201eFor\u0163ele de produc\u0163ie\u201c, V, pag. 2\u20144). <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "30"}, {"content": "<p class=\"noind\">[31]. \u00cen treac\u0103t fie zis, <a id=\"cit4\"></a>\u00een istoria socialismului modern se petrece un fenomen aproape unic \u015fi \u00een felul lui foarte consolator: pentru prima oar\u0103, discordia dintre diferitele curente din r\u00e2ndurile socialismului a dep\u0103\u015fit cadrul na\u0163ional \u015fi a devenit interna\u0163ional\u0103. Odinioar\u0103 disputele dintre lassalleieni \u015fi eisenachieni, dintre guesdi\u015fti \u015fi posibili\u015fti, dintre fabieni \u015fi social-democra\u0163i, dintre narodovol\u0163i \u015fi social-democra\u0163i ram\u00e2neau dispute pe plan pur na\u0163ional; ele reflectau particularit\u0103\u0163i pur na\u0163ionale, se desf\u0103\u015furau, ca s\u0103 spunem a\u015fa, pe planuri diferite. Ast\u0103zi (acest lucru se vede acum limpede) fabienii englezi, ministeriali\u015ftii francezi, bemsteinienii germani, criticii ru\u015fi alc\u0103tuiesc cu to\u0163ii o singur\u0103 familie, to\u0163i se laud\u0103 unii pe al\u0163ii, \u00eenva\u0163\u0103 unii de la al\u0163ii \u015fi se ridic\u0103 to\u0163i ca unul \u00eempotriva marxismului \u201edogmatic\u201c. Poate \u00een aceast\u0103 prim\u0103 b\u0103t\u0103lie cu adev\u0103rat interna\u0163ional\u0103 cu oportunismul socialist, social-democra\u0163ia revolu\u0163ionar\u0103 interna\u0163ional\u0103 se va \u00eent\u0103ri \u00eendeajuns pentru a pune cap\u0103t reac\u0163iunii politice care domne\u015fte de mult \u00een Europa? <i>[Lenin]</i> \u201eCriticii ru\u015fi\u201c erau a\u015fa-numi\u0163ii \u201emarxi\u015fti legali\u201c (Struve, Bulgakov, Berdeaev \u015fi al\u0163ii).</p>", "idNote": "31"}, {"content": "<p class=\"noind\">[32]. \u201eUniunea social-democra\u0163ilor ru\u015fi din str\u0103in\u0103tate\u201c a fost \u00eentemeiat\u0103 \u00een 1894, din ini\u0163iativa grupului \u201eEliberarea muncii\u201c, pe baza recunoa\u015fterii programului grupului de c\u0103tre to\u0163i membrii ei.</p><p class=\"noind\">Congresul I al P.M.S.D.R. (martie 1898) a recunoscut \u201eUniunii\u201c calitatea de reprezentant al partidului \u00een str\u0103in\u0103tate. Ulterior, \u00een cadrul \u201eUniunii\u201c au \u00eenceput s\u0103 precump\u0103neasc\u0103 elementele oportuniste \u2014 \u201eeconomi\u015ftii\u201c, sau a\u015fa-zi\u015fii \u201etineri\u201c. (Economi\u015ftii sus\u0163ineau c\u0103 lupta revolu\u0163ionar\u0103 pentru socialism era prematur\u0103 \u00een Rusia subdezvoltat\u0103 \u015fi c\u0103, prin urmare, marxi\u015ftii ar trebui s\u0103 se limiteze, pentru moment, la asisten\u0163a muncitorilor \u00een lupta lor pentru beneficii economice.) Au refuzat s\u0103 se declare solidari cu \u201eManifestul\u201c Congresului I al P.M.S.D.R. pentru c\u0103 declarase c\u00e2\u015ftigarea libert\u0103\u0163ii politice ca prim\u0103 sarcin\u0103 a social-democra\u0163ilor.</p><p class=\"noind\">La Congresul al II-lea al P.M.S.D.R., reprezentan\u0163ii \u201eUniunii\u201c s-au retras de la congres dup\u0103 ce acesta a recunoscut Liga din str\u0103in\u0103tate a social-democra\u0163iei revolu\u0163ionare ruse drept singura organiza\u0163ie din str\u0103in\u0103tate a partidului. Congresul al II-lea a hot\u0103r\u00e2t dizolvarea \u201eUniunii social-democra\u0163ilor ru\u015fi\u201c.</p>", "idNote": "32"}, {"content": "<p class=\"noind\">[33]. \u201ePovestea unui scriitor c\u0103ruia i s-au urcat fumuri \u00een cap\u201c este titlul uneia dintre povestirile lui A. M. Gorki.</p>", "idNote": "33"}, {"content": "<p class=\"noind\">[34]. Aluzie la articolul publicat \u00eenainte de K. Tulin \u00eempotriva lui Struve, articol alc\u0103tuit dintr-un referat intitulat: \u201eOglindirea marxismului \u00een literatura burghez\u0103\u201c. Vezi prefa\u0163a. <i>[Lenin]</i> Lenin se refer\u0103 la articolul s\u0103u \u201eCon\u0163inutul economic al narodnicismului \u015fi critica lui \u00een cartea d-lui Struve (Oglindirea marxismului \u00een literatura burghez\u0103)\u201c, publicat \u00een 1895 \u00een culegerea \u201eMateriale pentru caracterizarea dezvolt\u0103rii noastre economice\u201c.</p>", "idNote": "34"}, {"content": "<p class=\"noind\">[35]. Cartea lui E. Bernstein \u201eDie Voraussetzungen des Sozialismus und die Aufgaben der Sozialdemokratie\u201c (\u201ePremisele socialismului \u015fi sarcinile social-democra\u0163iei\u201c) a fost publicat\u0103 \u00een limba rus\u0103 \u00een 1901.</p>", "idNote": "35"}, {"content": "<p class=\"noind\">[36]. Credo, un manifest al \u201eeconomi\u015ftilor\u201c \u00eentocmit de E. D. Kuskova, a ap\u0103rut \u00een 1899. Al\u0103turi de Kuskova, S. N. Prokopovici a fost un membru proeminent al grupului \u201eeconomist\u201c.</p>", "idNote": "36"}, {"content": "<p class=\"noind\">[37]. \u201eZarea\u201c, revist\u0103 marxist\u0103, a ap\u0103rut \u00een 1901\u20141902 la Stuttgart, editat\u0103 de redac\u0163ia \u201eIskrei\u201c.</p>", "idNote": "37"}, {"content": "<p class=\"noind\">[38]. \u201eRabocee Delo\u201c nr. 10, septembrie 1901, pag. 17 \u015fi 18. Sublinierea apar\u0163ine revistei \u201eRabocee Delo\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "38"}, {"content": "<p class=\"noind\">[39]. Trade-unionismul nu exclude nicidecum orice \u201epolitic\u0103\u201c, cum se crede uneori. Trade-unionurile au f\u0103cut \u00eentotdeauna o anumit\u0103 agita\u0163ie politic\u0103 \u015fi au dus o anumit\u0103 lupt\u0103 politic\u0103 (dar nu social-democrat\u0103). Despre deosebirea dintre politica trade-unionist\u0103 \u015fi cea social-democrat\u0103 vom vorbi \u00een capitolul urm\u0103tor. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "39"}, {"content": "<p class=\"noind\">[40]. A. A. Vaneev a murit \u00een 1899 \u00een Siberia r\u0103s\u0103ritean\u0103, de tuberculoz\u0103, boal\u0103 pe care a contractat-o \u00een cursul unei deten\u0163iuni celulare \u00een arestul preventiv. De aceea am considerat c\u0103 putem publica informa\u0163iile pe care le d\u0103m \u00een text, de a c\u0103ror autenticitate garant\u0103m, \u00eentruc\u00e2t le de\u0163inem de la persoane care l-au cunoscut personal \u015fi \u00eendeaproape pe A. A. Vaneev. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "40"}, {"content": "<p class=\"noind\">[41]. Articolul de fond \u201eC\u0103tre muncitorii ru\u015fi\u201c, scris de Lenin pentru gazeta \u201eRabocee Delo\u201c, nu a fost g\u0103sit p\u00e2n\u0103 \u00een momentul de fa\u0163\u0103. \u201eRusskaia Starina\u201c, revist\u0103 istoric\u0103, fondat\u0103 de M. I. Semevski, a ap\u0103rut lunar la Petersburg din 1870 p\u00e2n\u0103 \u00een 1918.</p>", "idNote": "41"}, {"content": "<p class=\"noind\">[42]. Este vorba de reprimarea din 27 aprilie (9 mai) 1895 a muncitorilor grevi\u015fti de la Marea manufactur\u0103 din Iaroslavl. Greva, la care au participat peste 4.000 de muncitori, a izbucnit din cauz\u0103 c\u0103 administra\u0163ia a introdus un tarif nou care f\u0103cea s\u0103 scad\u0103 c\u00e2\u015ftigul muncitorilor.</p>", "idNote": "42"}, {"content": "<p class=\"noind\">[43]. \u201eS.-Peterburgskii Rabocii Listok\u201c era un organ al \u201eUniunii de lupt\u0103 pentru eliberarea clasei muncitoare\u201c din Petersburg.</p>", "idNote": "43"}, {"content": "<p class=\"noind\">[44]. \u201eAv\u00e2nd o atitudine negativ\u0103 fa\u0163\u0103 de activitatea social-democra\u0163ilor de la sf\u00e2r\u015fitul ultimului deceniu al secolului trecut, \u00abIskra\u00bb ignoreaz\u0103 faptul c\u0103 \u00een acea vreme nu existau condi\u0163iile necesare pentru o alt\u0103 activitate \u00een afar\u0103 de lupta pentru revendic\u0103ri m\u0103runte\u201c \u2014 declar\u0103 economi\u015ftii \u00een a lor \u201eScrisoare c\u0103tre organele social-democrate ruse\u201c (\u201eIskra\u201c nr. 12). Faptele citate \u00een text dovedesc c\u0103 aceast\u0103 afirma\u0163ie, potrivit c\u0103reia \u201enu existau condi\u0163ii\u201c, e <i>diametral opus\u0103 adev\u0103rului</i>. Nu numai la sf\u00e2r\u015fitul ultimului deceniu al secolului trecut, ci \u015fi pe la mijlocul acestui deceniu existau toate condi\u0163iile necesare pentru o alt\u0103 activitate \u00een afar\u0103 de lupta pentru revendic\u0103ri m\u0103runte, \u2014 toate condi\u0163ii, \u00een afar\u0103 de o preg\u0103tire suficient\u0103 a conduc\u0103torilor. \u015ei \u00een loc de a recunoa\u015fte f\u0103\u0163i\u015f aceast\u0103 preg\u0103tire insuficient\u0103 a noastr\u0103, a ideologilor, a conduc\u0103torilor, \u201eeconomi\u015ftii\u201c vor s\u0103 arunce totul pe seama faptului c\u0103 \u201enu existau condi\u0163ii\u201c, pe seama influen\u0163ei exercitate de mediul material, care determin\u0103 drumul de la care nici un fel de ideologi n-ar putea abate mi\u015fcarea. Ce este aceasta dac\u0103 nu servilism \u00een fa\u0163a spontaneit\u0103\u0163ii, dac\u0103 nu o \u00eendr\u0103gostire a \u201eideologilor\u201c de propriile lor lipsuri? <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "44"}, {"content": "<p class=\"noind\">[45]. Scrisoarea \u201eeconomi\u015ftilor\u201c \u00een nr. 12 al \u201eIskrei\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "45"}, {"content": "<p class=\"noind\">[46]. \u201eRabocee Delo\u201c nr. 10. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "46"}, {"content": "<p class=\"noind\">[47]. \u201eNeue Zeit\u201c, 1901\u20141902, XX, I, nr. 3, pag. 79. Proiectul comisiei despre care vorbe\u015fte K. Kautsky a fost adoptat de Congresul de la Viena (la sf\u00e2r\u015fitul anului trecut) \u00eentr-o form\u0103 \u00eentruc\u00e2tva modificat\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "47"}, {"content": "<p class=\"noind\">[48]. Asta nu \u00eenseamn\u0103, desigur, c\u0103 muncitorii nu particip\u0103 la aceast\u0103 elaborare. Dar ei particip\u0103 nu \u00een calitate de muncitori, ci \u00een calitate de teoreticieni ai socialismului, \u00een calitate de Proudhoni \u015fi Weitlingi, cu alte cuvinte particip\u0103 numai atunci c\u00e2nd \u015fi numai \u00een m\u0103sura \u00een care reu\u015fesc s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 \u00eentr-un grad mai mare sau mai mic \u015ftiin\u0163a veacului lor \u015fi s-o fac\u0103 s\u0103 progreseze. Dar pentru ca muncitorii <i>s\u0103 reu\u015feasc\u0103 mai des s\u0103 fac\u0103 acest lucru</i>, trebuie s\u0103 ne \u00eengrijim c\u00e2t mai mult de ridicarea nivelului de con\u015ftiin\u0163\u0103 al muncitorilor \u00een general, trebuie ca muncitorii s\u0103 nu se \u00eenchid\u0103 \u00een cadrul artificial \u00eengustat al <i>\u201eliteraturii pentru muncitori\u201c</i>, ci s\u0103 \u00eenve\u0163e s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 din ce \u00een ce mai mult <i>literatura general\u0103</i>. Ar fi chiar mai just ca, \u00een loc de \u201es\u0103 nu se \u00eenchid\u0103\u201c, s\u0103 spunem s\u0103 nu fie \u00eenchi\u015fi, pentru c\u0103 muncitorii \u00een\u015fi\u015fi citesc \u015fi vor s\u0103 citeasc\u0103 totul, \u015fi ceea ce se scrie pentru intelectuali; \u015fi numai unii intelectuali (pro\u015fti) \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 \u201epentru muncitori\u201c e de ajuns s\u0103 poveste\u015fti despre r\u00e2nduielile din fabrici \u015fi s\u0103 rumegi lucruri de mult cunoscute. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "48"}, {"content": "<p class=\"noind\">[49]. S. V. Zubatov, colonel de jandarmi, inspirator \u015fi organizator al \u201esocialismului poli\u0163ienesc\u201c (a\u015fa-zisul \u201ezubatovism\u201c), a organizat \u00een anii 1901\u20141903 asocia\u0163ii muncitore\u015fti poli\u0163iene\u015fti.</p>", "idNote": "49"}, {"content": "<p class=\"noind\">[50]. Sindicatele hirsch-dunckeriste erau organiza\u0163ii sindicale reformiste din Germania, \u00eentemeiate \u00een 1868 de M. Hirsch \u015fi F. Duncker, militan\u0163i ai partidului burghez progresist.</p>", "idNote": "50"}, {"content": "<p class=\"noind\">[51]. Se spune adeseori: clasa muncitoare e atras\u0103 <i>spontan</i> spre socialism. Asta e perfect adev\u0103rat \u00een sensul c\u0103 teoria socialist\u0103 define\u015fte mai profund \u015fi mai just dec\u00e2t oricare alta cauzele suferin\u0163elor clasei muncitoare, \u015fi tocmai de aceea muncitorii \u015fi-o \u00eensu\u015fesc cu at\u00e2ta u\u015furin\u0163\u0103, numai <i>dac\u0103</i> aceast\u0103 teorie \u00eens\u0103\u015fi nu capituleaz\u0103 \u00een fa\u0163a spontaneit\u0103\u0163ii, numai <i>dac\u0103</i> ea \u00ee\u015fi subordoneaz\u0103 spontaneitatea. De obicei acest lucru se \u00een\u0163elege de la sine. Dar <i>\u201eRabocee Delo\u201c</i> uit\u0103 \u015fi denatureaz\u0103 tocmai acest lucru de la sine \u00een\u0163eles. Clasa muncitoare este atras\u0103 \u00een mod spontan spre socialism; totu\u015fi, ideologia burghez\u0103, care este mai r\u0103sp\u00e2ndit\u0103 (\u015fi rena\u015fte mereu sub formele cele mai variate), se impune spontan \u00een cea mai mare m\u0103sur\u0103 muncitorului. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "51"}, {"content": "<p class=\"noind\">[52]. \u201eGrupul autoeliber\u0103rii clasei muncitoare\u201c era un mic grup de \u201eeconomi\u015fti\u201c care a luat fiin\u0163\u0103 la Petersburg \u00een toamna anului 1898 \u015fi a fiin\u0163at c\u00e2teva luni. Grupul a publicat o chemare \u00een care \u00ee\u015fi expunea \u0163elurile (chemare datat\u0103 martie 1899 \u015fi tip\u0103rit\u0103 \u00een iulie 1899 \u00een revista \u201eNakanune\u201c), statutul \u015fi c\u00e2teva proclama\u0163ii c\u0103tre muncitori.</p>", "idNote": "52"}, {"content": "<p class=\"noind\">[53]. Pentru a evita orice ne\u00een\u0163elegere, preciz\u0103m c\u0103, \u00een expunerea ce urmeaz\u0103, prin lupt\u0103 economic\u0103 (potrivit sensului pe care l-a c\u0103p\u0103tat \u00een mod curent acest cuv\u00e2nt la noi) \u00een\u0163elegem, pretutindeni, acea \u201elupt\u0103 cconomic\u0103-practic\u0103\u201c pe care Engels, \u00een pasajul mai sus citat, o nume\u015fte \u201erezisten\u0163\u0103 \u00eempotriva capitali\u015ftilor\u201c \u015fi care \u00een \u0163\u0103rile libere este denumit\u0103 lupt\u0103 profesional\u0103, sindical\u0103 sau trade-unionist\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "53"}, {"content": "<p class=\"noind\">[54]. \u00cen acest capitol vorbim numai de lupta <i>politic\u0103</i>, \u00een sensul ei mai larg sau mai \u00eengust. De aceea nu vom pomeni dec\u00e2t \u00een treac\u0103t, cu titlul de curiozitate, de acuza\u0163ia de \u201eab\u0163inere excesiv\u0103\u201c \u00een ceea ce prive\u015fte lupta economic\u0103, pe care \u201eRabocee Delo\u201c o lanseaz\u0103 \u00eempotriva \u201eIskrei\u201c (\u201eDou\u0103 congrese\u201c, pag. 27, acuza\u0163ie rumegat\u0103 apoi de Mart\u00eenov \u00een bro\u015fura sa \u201eSocial-democra\u0163ia \u015fi clasa muncitoare\u201c). Dac\u0103 domnii acuzatori ar m\u0103sura fie \u015fi \u00een puduri sau coli de tipar (cum le place lor s\u0103 fac\u0103) materialul publicat de \u201eIskra\u201c \u00een decurs de un an la rubrica consacrat\u0103 luptei economice \u015fi l-ar compara cu materialul publicat la rubrica respectiv\u0103 din \u201eRabocee Delo\u201c \u015fi \u201eRaboceaia M\u00eesl\u201c luate laolalt\u0103, ar putea constata cu u\u015furin\u0163\u0103 c\u0103 p\u00e2n\u0103 \u015fi \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 ele r\u0103m\u00e2n \u00een urm\u0103. Dup\u0103 c\u00e2t se vede, con\u015ftiin\u0163a acestui adev\u0103r simplu \u00eei determin\u0103 s\u0103 recurg\u0103 la argumente care dovedesc limpede \u00een ce \u00eencurc\u0103tur\u0103 se g\u0103sesc ei. \u201eDe voie sau de nevoie (!) \u2014 scriu ei \u2014 \u00abIskra\u00bb trebuie (!) s\u0103 \u0163in\u0103 seama de cerin\u0163ele imperioase ale vie\u0163ii \u015fi cel pu\u0163in s\u0103 publice (!!) coresponden\u0163e cu privire la mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103\u201c (\u201eDou\u0103 congrese\u201c, pag. 27). Iat\u0103 un argument \u00eentr-adev\u0103r zdrobitor \u00eempotriva noastr\u0103! <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "54"}, {"content": "<p class=\"noind\">[55]. \u201eRabocce Delo\u201c nr. 10, pag. 60. Aceasta este varianta mart\u00eenovist\u0103 a modului \u00een care trebuie s\u0103 fie aplicat\u0103 teza: \u201efiecare pas al mi\u015fc\u0103rii reale este mai important dec\u00e2t o duzin\u0103 de programe\u201c la starea actual\u0103, haotic\u0103 a mi\u015fc\u0103rii noastre, \u015fi pe care l-am caracterizat mai sus. \u00cen fond, aceasta nu este dec\u00e2t traducerea \u00een ruse\u015fte a faimoasei fraze a lui Bernstein: \u201emi\u015fcarea este totul, scopul final nu este nimic\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "55"}, {"content": "<p class=\"noind\">[56]. \u201eRaboceaia M\u00eesl\u201c, \u201eSuplimentul special\u201c, pag. 14. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "56"}, {"content": "<p class=\"noind\">[57]. M. V. Lomonosov (1711\u20141765) a fost primul om de \u015ftiin\u0163\u0103 proeminent din Rusia.</p>", "idNote": "57"}, {"content": "<p class=\"noind\">[58]. Evenimentele la care se face referire au fost ac\u0163iuni revolu\u0163ionare \u00een mas\u0103 ale studen\u0163ilor \u015fi muncitorilor \u2014 demonstra\u0163ii politice, \u00eent\u00e2lniri, greve \u2014 care au avut loc \u00een februarie \u015fi martie 1901, la Sankt Petersburg, Moscova, Kiev, Harkov, Kazan \u015fi alte ora\u015fe din Rusia.</p>", "idNote": "58"}, {"content": "<p class=\"noind\">[59]. Cerin\u0163a \u201ede a imprima luptei economice \u00eens\u0103\u015fi un caracter politic\u201c exprim\u0103 \u00een modul cel mai pregnant <i>ploconirea \u00een fa\u0163a spontaneit\u0103\u0163ii</i> \u00een domeniul activit\u0103\u0163ii politice. De cele mai multe ori lupta economic\u0103 ia un caracter politic <i>\u00een mod spontan</i>, adic\u0103 f\u0103r\u0103 interven\u0163ia \u201ebacilului revolu\u0163ionar \u2014 intelectualitatea\u201c, f\u0103r\u0103 interven\u0163ia social-democra\u0163ilor con\u015ftien\u0163i. A\u015fa, de pild\u0103, lupta economic\u0103 a muncitorilor din Anglia a c\u0103p\u0103tat un caracter politic f\u0103r\u0103 nici o participare a sociali\u015ftilor. Sarcina social-democra\u0163ilor nu se limiteaz\u0103 \u00eens\u0103 la o agita\u0163ie politic\u0103 pe t\u0103r\u00e2m economic; sarcina lor <i>este de a transforma</i> aceast\u0103 politic\u0103 trade-unionist\u0103 \u00eentr-o lupt\u0103 politic\u0103 social-democrat\u0103, <i>de a folosi</i> lic\u0103ririle de con\u015ftiin\u0163\u0103 politic\u0103 pe care lupta economic\u0103 le treze\u015fte \u00een muncitori, pentru <i>a-i ridica</i> pe ace\u015ftia la nivelul con\u015ftiin\u0163ei politice <i>social-democrate</i>. Iar Mart\u00eenovii, \u00een loc de a ridica \u015fi de a \u00eemboldi con\u015ftiin\u0163a politic\u0103 de\u015fteptat\u0103 spontan, <i>se prosterneaz\u0103 \u00een fa\u0163a spontaneit\u0103\u0163ii</i>, sus\u0163in\u00e2nd \u015fi repet\u00e2nd \u00eentr-una, p\u00e2n\u0103 \u0163i se face sil\u0103, c\u0103 lupta economic\u0103 \u00eei face pe muncitori \u201es\u0103 se loveasc\u0103\u201c de problema lipsei lor de drepturi politice. Ceea ce e mai prost, domnilor, e c\u0103 aceast\u0103 de\u015fteptare spontan\u0103 a con\u015ftiin\u0163ei politice trade-unioniste nu v\u0103 face pe voi <i>\u201es\u0103 v\u0103 lovi\u0163i\u201c</i> de problema sarcinilor voastre social-democrate! <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "59"}, {"content": "<p class=\"noind\">[60]. Pentru a dovedi c\u0103 toate aceste cuvinte adresate de muncitori \u201eeconomi\u015ftilor\u201c n-au fost scornite de noi, ne vom referi la doi martori care, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, cunosc \u00een mod direct mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 \u015fi nu \u00eenclin\u0103 c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in s\u0103 ne \u0163in\u0103 parte nou\u0103, \u201edogmaticilor\u201c, deoarece unul dintre ei este un \u201eeconomist\u201c (care consider\u0103 p\u00e2n\u0103 \u015fi \u201eRabocee Delo\u201c un organ politic), iar cel\u0103lalt un terorist. Primul martor este autorul unui articol, remarcabil prin veracitatea \u015fi vioiciunea lui, intitulat: \u201eMi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 din Petersburg \u015fi sarcinile practice ale social-democra\u0163iei\u201c, publicat \u00een \u201eRabocee Delo\u201c nr. 6. El \u00eemparte pe muncitori \u00een 1) revolu\u0163ionari con\u015ftien\u0163i, 2) o p\u0103tur\u0103 intermediar\u0103 \u015fi 3) restul masei. P\u0103tura intermediar\u0103, spune el, \u201ese intereseaz\u0103 adeseori \u00een mai mare m\u0103sur\u0103 de problemele vie\u0163ii politice dec\u00e2t de interesele sale economice imediate, a c\u0103ror leg\u0103tur\u0103 cu condi\u0163iile sociale generale a \u00een\u0163eles-o de mult\u201c... \u201eRaboceaia M\u00eesl\u201c este \u201easpru criticat\u0103\u201c: \u201emereu acelea\u015fi lucruri de mult cunoscute, de mult citite\u201c, \u201enici la cronica politic\u0103 nu g\u0103se\u015fti nimic\u201c (pag. 30 \u015fi 31). Dar chiar \u015fi \u00een cea de-a treia p\u0103tur\u0103: \u201emasa muncitorilor mai receptivi, mai tineri \u015fi mai pu\u0163in perverti\u0163i de c\u00e2rcium\u0103 \u015fi de biseric\u0103 \u015fi care n-au aproape niciodat\u0103 posibilitatea s\u0103-\u015fi procure o carte cu con\u0163inut politic discut\u0103 alandala despre fenomenele vie\u0163ii politice, reflect\u00e2nd, pe baza unor informa\u0163ii fragmentare, asupra tulbur\u0103rilor studen\u0163e\u015fti\u201c etc. Iar teroristul scrie: \u201e... Ei citesc o dat\u0103, de dou\u0103 ori cele scrise \u00een leg\u0103tur\u0103 cu diverse fapte m\u0103runte din via\u0163a de fabric\u0103 din diferite alte ora\u015fe, iar apoi nu se mai uit\u0103 la ele... E plictisitor... S\u0103 nu vorbe\u015fti despre stat \u00eentr-un ziar muncitoresc... \u00eenseamn\u0103 s\u0103-l consideri pe muncitor un copila\u015f... Muncitorul nu-i un copila\u015f\u201c (\u201eSvoboda\u201c, publica\u0163ia grupului revolu\u0163ionar-socialist, pag. 69 \u015fi 70). <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "60"}, {"content": "<p class=\"noind\">[61]. Mart\u00eenov \u201e\u00ee\u015fi \u00eenchipuie o altii dilem\u0103, mai real\u0103\u201c (?) (\u201eSocial-democra\u0163ia \u015fi clasa muncitoare\u201c, 19): \u201eOri social-democra\u0163ia \u00ee\u015fi asum\u0103 conducerea direct\u0103 a luptei economice a proletariatului \u015fi o transform\u0103 prin aceasta (!) \u00eentr-o lupt\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 de clas\u0103\u201c... \u201ePrin aceasta\u201c, adic\u0103, evident, prin conducerea direct\u0103 a luptei economice. S\u0103 ne arate Mart\u00eenov unde s-a mai v\u0103zut ca <i>numai</i> prin conducerea luptei sindicale s\u0103 se fi izbutit a transforma o mi\u015fcare trade-unionist\u0103 \u00eentr-o mi\u015fcare revolu\u0163ionar\u0103 de clas\u0103. Cum de nu \u00een\u0163elege el c\u0103 pentru aceast\u0103 \u201etransformare\u201c trebuie s\u0103 \u00eencepem \u00een mod activ \u201es\u0103 conducem direct\u201c agita\u0163ia politic\u0103 <i>multilateral\u0103?</i>... \u201eOri cealalt\u0103 perspectiv\u0103: social-democra\u0163ia se d\u0103 \u00een l\u0103turi de la conducerea luptei economice a muncitorilor \u015fi prin aceasta... \u00ee\u015fi taie aripile\u201c... Potrivit p\u0103rerii men\u0163ionate mai sus a revistei \u201eRabocee Delo\u201c, cea care \u201ese d\u0103 \u00een l\u0103turi\u201c este \u201eIskra\u201c. Noi am v\u0103zut \u00eens\u0103 c\u0103 \u201eIskra\u201c face <i>mult mai mult</i> pentru conducerea luptei economice <i>dec\u00e2t \u201eRabocee Delo\u201c</i>, f\u0103r\u0103 a se m\u0103rgini \u00eens\u0103 la acest lucru \u015fi f\u0103r\u0103 <i>a-\u015fi \u00eengusta</i>, de dragul acestei conduceri, sarcinile politice. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "61"}, {"content": "<p class=\"noind\">[62]. Este vorba de prim\u0103vara anului 1901, c\u00e2nd au \u00eenceput mari demonstra\u0163ii de strad\u0103. <i>[Lenin, 1907]</i></p>", "idNote": "62"}, {"content": "<p class=\"noind\">[63]. De pild\u0103, \u00een timpul r\u0103zboiului franco-german, Liebknecht a dictat programul de ac\u0163iune <i>\u00eentregii democra\u0163ii</i> \u2014 \u015fi \u00een \u015fi mai mare m\u0103sur\u0103 au f\u0103cut-o Marx \u015fi Engels \u00een 1848. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "63"}, {"content": "<p class=\"noind\">[64]. K. Marx \u015fi F. Engels, \u201eManifestul Partidului Comunist\u201c.</p>", "idNote": "64"}, {"content": "<p class=\"noind\">[65]. M. N. Katkov (1818\u20141887), redactor la ziarul \u201eMoskovskie Vedomosti\u201c, spunea singur despre el c\u0103 este \u201eun credincios c\u00e2ine de paz\u0103 al absolutismului\u201c. V. P. Me\u015fcerski (1839\u20141914), a editat revista \u201eGrajdanin\u201c, organ al monarhi\u015ftilor extremi\u015fti.</p>", "idNote": "65"}, {"content": "<p class=\"noind\">[66]. Din cauza lipsei de spa\u0163iu n-am putut s\u0103 r\u0103spundem pe larg \u00een \u201eIskra\u201c la aceast\u0103 scrisoare foarte caracteristic\u0103 pentru \u201eeconomi\u015fti\u201c. Apari\u0163ia ei ne-a bucurat foarte mult, c\u0103ci vorb\u0103ria despre inconsecven\u0163a \u201eIskrei\u201c \u00een ceea ce prive\u015fte punctul de vedere de clas\u0103 ne ajunsese de mult\u0103 vreme la ureche \u015fi din cele mai diferite p\u0103r\u0163i, \u015fi c\u0103utam numai un prilej potrivit sau o formulare precis\u0103 a acestei \u00eenvinuiri curente pentru a-i r\u0103spunde. Iar noi suntem obi\u015fnui\u0163i ca la atacuri s\u0103 r\u0103spundem nu ap\u0103r\u00e2ndu-ne, ci contraatac\u00e2nd. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "66"}, {"content": "<p class=\"noind\">[67]. \u201eRaboceaia M\u00eesl\u201c \u015fi \u201eRabocee Delo\u201c, \u00eendeosebi \u201eR\u0103spuns\u201c lui Plehanov. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "67"}, {"content": "<p class=\"noind\">[68]. Bro\u015fura: \u201eCine va \u00eenf\u0103ptui revolu\u0163ia politic\u0103?\u201c din culegerea \u201eProletarskaia Borba\u201c, editat\u0103 \u00een Rusia. A fost retip\u0103rit\u0103 \u015fi de Comitetul organiza\u0163iei Kiev. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "68"}, {"content": "<p class=\"noind\">[69]. \u201eRe\u00eenvierea revolu\u0163ionarismului\u201c \u015fi \u201eSvoboda\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "69"}, {"content": "<p class=\"noind\">[70]. Este vorba, probabil, de prima \u00eent\u00e2lnire dintre V. I. Lenin \u015fi A. S. Mart\u00eenov, care a avut loc \u00een 1901.</p>", "idNote": "70"}, {"content": "<p class=\"noind\">[71]. B. N. Kricevski (1866\u20141919) \u2014 social-democrat rus, publicist, unul dintre liderii \u201eeconomismului\u201c. \u00cen 1899 a fost redactor la revista \u201eRabocee Delo\u201c.</p>", "idNote": "71"}, {"content": "<p class=\"noind\">[72]. Adic\u0103 \u201emarxismul legal\u201c, al c\u0103rui reprezentant era P. B. Struve.</p>", "idNote": "72"}, {"content": "<p class=\"noind\">[73]. Membri ai unei familii patriarhale de mici proprietari de p\u0103m\u00e2nt, descri\u015fi \u00een cartea lui N. V. Gogol \u201eMo\u015fieri de alt\u0103dat\u0103\u201c.</p>", "idNote": "73"}, {"content": "<p class=\"noind\">[74]. Lupta dus\u0103 de \u201eIskra\u201c \u00eempotriva neghinei i-a atras din partea revistei \u201eRabocee Delo\u201c urm\u0103toarea ie\u015fire furioas\u0103: \u201ePentru \u00abIskra\u00bb \u00eens\u0103, un semn al timpului \u00eel constituie nu at\u00e2t aceste mari evenimente (din prim\u0103var\u0103), c\u00e2t lamentabilele \u00eencerc\u0103ri ale agen\u0163ilor lui Zubatov de \u00aba legaliza\u00bb mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103. Ea nu vede c\u0103 tocmai aceste fapte vorbesc \u00eempotriva ei: tocmai ele dovedesc c\u0103 \u00een ochii guvernului mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 a luat o amploare periculoas\u0103\u201c (\u201eDou\u0103 congrese\u201c, pag. 27). \u00cen aceast\u0103 privin\u0163\u0103 toat\u0103 vina o poart\u0103 \u201edogmatismul\u201c acestor ortodoc\u015fi \u201esurzi la toate imperativele vie\u0163ii\u201c. Ei se \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2neaz\u0103 s\u0103 nu vad\u0103 gr\u00e2ul crescut p\u00e2n\u0103 la br\u00e2u \u015fi se lupt\u0103 cu neghina de o \u015fchioap\u0103! Ce este aceasta, oare, dac\u0103 nu o \u201edeformare a sim\u0163ului perspectivei \u00een ceea ce prive\u015fte mi\u015fcarea muncitoreasc\u0103 rus\u0103\u201c (op. cit., pag. 27)? <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "74"}, {"content": "<p class=\"noind\">[75]. Aici vom releva numai c\u0103 tot ce am spus despre \u201e\u00eemboldirea din afar\u0103\u201c \u015fi despre toate celelalte ra\u0163ionamente ale revistei \u201eSvoboda\u201c pe tema organiz\u0103rii este <i>\u00eentru totul</i> valabil pentru <i>to\u0163i</i> \u201eeconomi\u015ftii\u201c, inclusiv cei de la \u201eRabocee Delo\u201c, deoarece \u00een parte ei au propov\u0103duit \u015fi ap\u0103rat activ acelea\u015fi concep\u0163ii \u00een problemele de organizare, iar \u00een parte ei au alunecat spre aceste concep\u0163ii. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "75"}, {"content": "<p class=\"noind\">[76]. \u00cen ceea ce prive\u015fte \u201eSvoboda\u201c, termenul acesta este, poate, mai just dec\u00e2t cel precedent, deoarece \u00een \u201eRena\u015fterea revolu\u0163ionarismului\u201c se face apologia terorismului, iar \u00een articolul analizat \u2014 a \u201eeconomismului\u201c. E dorin\u0163\u0103, dar nu-i putin\u0163\u0103! \u2014 se poate spune, \u00een general, despre \u201eSvoboda\u201c. Premisele \u015fi inten\u0163iile au fost dintre cele mai bune, dar rezultatul a fost o confuzie total\u0103, mai ales din cauza faptului c\u0103 \u201eSvoboda\u201c, care sus\u0163ine continuitatea \u00een organiza\u0163ie, nu vrea s\u0103 \u015ftie de continuitate \u00een g\u00e2ndirea revolu\u0163ionar\u0103 \u015fi \u00een teoria social-democrat\u0103. S\u0103 tinzi s\u0103 rechemi la via\u0163\u0103 pe revolu\u0163ionarul de profesie (\u201eRena\u015fterea revolu\u0163ionarismului\u201c) \u015fi \u00een acest scop s\u0103 propui, \u00een primul r\u00e2nd, teroarea ca mijloc de excita\u0163ie \u015fi, \u00een al doilea tind, \u201eo organiza\u0163ie de muncitori mijlocii\u201c (\u201eSvoboda\u201c nr. 1, pag. 66 \u015fi urm.) c\u00e2t mai pu\u0163in \u201e\u00eemboldi\u0163i din afar\u0103\u201c este ca \u015fi cum pentru a-\u0163i \u00eenc\u0103lzi casa, ai preface-o \u00een lemne de foc. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "76"}, {"content": "<p class=\"noind\">[77]. Lenin se refer\u0103 la cercul social-democra\u0163ilor din Petersburg (\u201eb\u0103tr\u00e2nii\u201c) condus de el; acest cerc a servit ca baz\u0103 pentru \u00eenfiin\u0163area, \u00een 1895, a \u201eUniunii de lupt\u0103 pentru eliberarea clasei muncitoare\u201c.</p>", "idNote": "77"}, {"content": "<p class=\"noind\">[78]. De pild\u0103, \u00een r\u00e2ndurile armatei se observ\u0103 \u00een ultimul timp o ne\u00eendoioas\u0103 \u00eenviorare a spiritului democratic, \u00een parte ca urmare a luptelor de strad\u0103 devenite tot mai frecvente \u00eempotriva unor \u201edu\u015fmani\u201c cum sunt muncitorii \u015fi studen\u0163ii. \u015ei \u00eendat\u0103 ce for\u0163ele de care dispunem o vor \u00eeng\u0103dui, va trebui neap\u0103rat s\u0103 acord\u0103m cea mai serioas\u0103 aten\u0163ie propagandei \u015fi agita\u0163iei printre solda\u0163i \u015fi ofi\u0163eri, precum \u015fi cre\u0103rii unor \u201eorganiza\u0163ii militare\u201c care s\u0103 fac\u0103 parte din partidul nostru. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "78"}, {"content": "<p class=\"noind\">[79]. \u00cemi amintesc c\u0103 un tovar\u0103\u015f mi-a relatat cu c\u00e2t\u0103 am\u0103r\u0103ciune i s-a pl\u00e2ns un inspector de fabrici \u2014 care e gata s\u0103 ajute \u015fi care a ajutat social-democra\u0163ia \u2014 de faptul c\u0103 el nu \u015ftie dac\u0103 \u201einforma\u0163ia\u201c lui ajunge p\u00e2n\u0103 la adev\u0103ratul centru revolu\u0163ionar, c\u0103 el nu \u015ftie \u00een ce m\u0103sur\u0103 este nevoie de ajutorul lui \u015fi \u00een ce m\u0103sur\u0103 exist\u0103 posibilitatea de a folosi serviciile lui mici \u015fi m\u0103runte. Orice practician cunoa\u015fte, desigur, numeroase cazuri din acestea, c\u00e2nd din pricina metodelor noastre primitive am pierdut alia\u0163i. \u015ei asemenea servicii \u2014 \u201em\u0103runte\u201c fiecare \u00een parte, dar de nepre\u0163uit \u00een ansamblul lor \u2014 ne-ar putea face \u015fi ne-ar face de bun\u0103 seam\u0103 nu numai func\u0163ionarii \u015fi slujba\u015fii care lucreaz\u0103 \u00een sectorul fabricilor, dar \u015fi cei de la po\u015ft\u0103, de la c\u0103ile ferate, de la vam\u0103, din institu\u0163iile nobilimii, din institu\u0163iile biserice\u015fti \u015fi din <i>orice</i> alte institu\u0163ii, \u015fi chiar \u015fi de la poli\u0163ie, \u015fi de la curtea imperial\u0103! Dac\u0103 am avea un adev\u0103rat partid, o organiza\u0163ie de revolu\u0163ionari cu adev\u0103rat combativ\u0103, noi nu am pune la b\u0103taie pe ace\u015fti \u201eauxiliari\u201c, nu ne-am gr\u0103bi \u00eentotdeauna \u015fi neap\u0103rat s\u0103-i atragem \u00een centrul \u201eilegalit\u0103\u0163ii\u201c, ci, dimpotriv\u0103, i-am cru\u0163a \u00een mod deosebit \u015fi chiar am preg\u0103ti special oameni pentru asemenea func\u0163ii, \u0163in\u00e2nd seama c\u0103 mul\u0163i studen\u0163i ar putea aduce partidului mai mult folos \u00een calitate de \u201eauxiliari\u201c \u2014 slujba\u015fi dec\u00e2t \u00een calitate de revolu\u0163ionari \u201ede scurt\u0103 durat\u0103\u201c. Dar \u2014 mai repet o dat\u0103 \u2014 numai o organiza\u0163ie pe deplin consolidat\u0103, care nu duce lips\u0103 de for\u0163e active, este \u00een drept s\u0103 foloseasc\u0103 aceast\u0103 tactic\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "79"}, {"content": "<p class=\"noind\">[80]. \u201eSvoboda\u201c nr. 1, articolul \u201eOrganizarea\u201c, pag. 66: \u201e\u00eenaint\u00e2nd cu pasul ci greu, mul\u0163imea muncitorilor va \u00eent\u0103ri toate revendic\u0103rile care vor fi formulate \u00een numele Muncii ruse\u201c \u2014 neap\u0103rat munca cu liter\u0103 mare! \u015ei acela\u015fi autor exclam\u0103: \u201eeu n-am nicidecum o atitudine du\u015fm\u0103noas\u0103 fa\u0163\u0103 de intelectuali, dar\u201c... (este acela\u015fi <i>dar</i> pe care \u015ecedrin \u00eel traduce prin cuvintele: urechile nu cresc mai sus de frunte!)...\u201edar m\u0103 sup\u0103r\u0103 foarte mult \u00eentotdeauna c\u00e2nd vine cineva \u015fi spune lucruri foarte frumoase \u015fi sublime \u015fi cere ca ele s\u0103 fie acceptate pentru frumuse\u0163ea proprie (a lui?) \u015fi pentru alte calit\u0103\u0163i\u201c (62). Da, \u015fi pe mine aceasta \u201em\u0103 sup\u0103r\u0103 foarte mult \u00eentotdeauna\u201c... <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "80"}, {"content": "<p class=\"noind\">[81]. Organiza\u0163ia narodnicilor revolu\u0163ionari <i>\u201eZemlea i volea\u201c</i> (\u201eP\u0103m\u00e2nt \u015fi libertate\u201c) a fost \u00eentemeiat\u0103 \u00een toamna anului 1876, la Perersburg; din aceast\u0103 organiza\u0163ie f\u0103ceau parte Mark \u015fi Olga Natanson, G. V. Plehanov, O. V. Aptekman, A. D. \u015fi A. F. Mihailov.</p>", "idNote": "81"}, {"content": "<p class=\"noind\">[82]. Vezi \u201eSarcinile social-democra\u0163ilor ru\u015fi\u201c, pag. 21, polemica \u00eempotriva lui P. L. Lavrov. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "82"}, {"content": "<p class=\"noind\">[83]. \u201eSarcinile social-democra\u0163ilor ru\u015fi\u201c, pag 23. \u00cen treac\u0103t fie zis, aceasta este o nou\u0103 ilustrare a faptului c\u0103 <i>\u201eRabocee Delo\u201c</i> ori nu \u00een\u0163elege ceea ce spune, ori \u00ee\u015fi schimb\u0103 p\u0103rerile \u201edup\u0103 cum bate v\u00e2ntul\u201c. \u00cen \u201eRabocee Delo\u201c nr. 1 e scris cu litere cursive: <i>\u201evederile expuse \u00een bro\u015fur\u0103 coincid \u00eentru totul cu programul redac\u0163iei revistei \u00abRabocee Delo\u00bb\u201c</i> (pag. 142). A\u015fa s\u0103 fie? Coincide oare cu \u201eSarcinile\u201c p\u0103rerea c\u0103 nu se poate pune ca o prim\u0103 sarcin\u0103 a mi\u015fc\u0103rii de mas\u0103 dobor\u00e2rea absolutismului? coincide oare cu acestea teoria \u201eluptei economice \u00eempotriva patronilor \u015fi guvernului\u201c? coincide teoria stadiilor? L\u0103s\u0103m pe cititor s\u0103 judece dac\u0103 se poate vorbi de consecven\u0163\u0103 principial\u0103 la un organ care \u00een\u0163elege \u00een mod at\u00e2t de original \u201ecoinciden\u0163a\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "83"}, {"content": "<p class=\"noind\">[84]. Vezi \u201eRaportul prezentat la Congresul de la Paris\u201c, pag. 14: \u201eDe atunci (1897) \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een prim\u0103vara anului 1900 au ap\u0103rut \u00een diferite localit\u0103\u0163i 30 de numere din diferite ziare... \u00cen medie a ap\u0103rut ceva mai mult de un num\u0103r pe lun\u0103\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "84"}, {"content": "<p class=\"noind\">[85]. Aceast\u0103 dificultate este numai aparent\u0103. \u00cen realitate <i>nu</i> exist\u0103 cerc local care s\u0103 nu aib\u0103 posibilitatea de a \u00eendeplini \u00een mod activ o func\u0163ie sau alta \u00een cadrul activit\u0103\u0163ii pe \u00eentreaga Rusie. \u201eS\u0103 nu spui: nu pot, spune: nu vreau\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "85"}, {"content": "<p class=\"noind\">[86]. Materialul legal este deosebit de important \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 \u015fi noi am r\u0103mas mult \u00een urm\u0103 \u00een ceea ce prive\u015fte priceperea de a-l aduna \u015fi folosi sistematic. Nu vom exagera dac\u0103 vom spune c\u0103 numai cu material legal se mai poate scrie o bro\u015fur\u0103 sindical\u0103, dar s-o scrii numai cu material ilegal e cu neputin\u0163\u0103. Adun\u00e2nd de la muncitori material ilegal cu privire la probleme de genul celor tratate de \u201eRaboceaia M\u00eesl\u201c, cheltuim zadarnic o mul\u0163ime de for\u0163e ale revolu\u0163ionarilor (care \u00een aceast\u0103 munc\u0103 ar putea fi u\u015for \u00eenlocui\u0163i prin activi\u015fti legali) \u015fi totu\u015fi nu ob\u0163inem niciodat\u0103 un material bun, pentru c\u0103 muncitorii, care cunosc de cele mai multe ori o singur\u0103 sec\u0163ie dintr-o fabric\u0103 mare \u015fi cunosc aproape \u00eentotdeauna rezultatele economice, iar nu condi\u0163iile \u015fi normele generale ale muncii lor, nici nu au posibilitatea s\u0103 ob\u0163in\u0103 datele de care dispun func\u0163ionarii, inspectorii, medicii din fabrici etc., date care \u00een marea lor majoritate sunt risipite \u00een mici coresponden\u0163e de ziar \u015fi \u00een publica\u0163ii speciale industriale, sanitare, de zemstv\u0103 etc.</p><p class=\"noind\">\u00cemi este foarte proasp\u0103t\u0103 \u00een minte \u201eprima\u201c mea \u201eexperien\u0163\u0103\u201c, pe care n-a\u015f mai repeta-o niciodat\u0103. Am pierdut multe s\u0103pt\u0103m\u00e2ni chestion\u00e2nd \u201ecu mult zel\u201c pe un muncitor, care venea adeseori pe la mine, asupra tuturor r\u00e2nduielilor dintr-o mare uzin\u0103 la care lucra el. Este drept ca am izbutit s\u0103 \u00eentocmesc aproximativ, de\u015fi cu mare greutate, descrierea (numai a unei singure uzine!), dar uneori muncitorul, la sf\u00e2r\u015fitul convorbirii noastre, \u00ee\u015fi \u015ftergea sudoarea \u015fi spunea z\u00e2mbind: \u201emi-e mult mai u\u015for s\u0103 lucrez un schimb \u00een plus dec\u00e2t s\u0103 v\u0103 r\u0103spund dv. la \u00eentreb\u0103ri!\u201c</p><p class=\"noind\">Cu c\u00e2t mai energic vom duce lupta revolu\u0163ionar\u0103, cu at\u00e2t mai mult va fi nevoit guvernul s\u0103 legalizeze o parte din munca \u201esindical\u0103\u201c, lu\u00e2ndu-ne astfel de pe umeri o parte din povar\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "86"}, {"content": "<p class=\"noind\">[87]. Tovar\u0103\u015fe Kricevski \u015fi tovar\u0103\u015fe Mart\u00eenov! V\u0103 atrag aten\u0163ia asupra acestei manifest\u0103ri scandaloase de \u201eautocratism\u201c, de \u201eautoritarism incontrolabil\u201c, de \u201ereglementare de sus\u201c etc. Auzi: vrea <i>s\u0103 posede</i> \u00eentregul lan\u0163!! \u00centocmi\u0163i repede o pl\u00e2ngere! Uite o tem\u0103 pe care se pot scrie dou\u0103 articole de fond pentru nr. 12 al revistei \u201eRabocee Delo\u201c! <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "87"}, {"content": "<p class=\"noind\">[88]. Reproduc\u00e2nd \u00een \u201eRabocee Delo\u201c (nr. 10, pag. 62) prima fraz\u0103 din acest pasaj, Mart\u00eenov a omis tocmai fraza a doua, ca \u015fi cum prin aceasta ar fi vrut s\u0103 sublinieze c\u0103 nu dore\u015fte s\u0103 p\u0103trund\u0103 \u00een fondul chestiunii sau c\u0103 nu este \u00een stare s\u0103-l \u00een\u0163eleag\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "88"}, {"content": "<p class=\"noind\">[89]. <i>Cu o rezerv\u0103:</i> dac\u0103 cercul local simpatizeaz\u0103 cu orientarea ziarului \u015fi consider\u0103 c\u0103 este \u00een folosul cauzei s\u0103 devin\u0103 colaboratorul lui, \u00een\u0163eleg\u00e2nd prin aceasta nu numai colaborarea publicistic\u0103, ci \u00een general orice colaborare revolu\u0163ionar\u0103. <i>Not\u0103 pentru \u201eRabocee Delo\u201c:</i> \u00eentre revolu\u0163ionarii care pre\u0163uiesc munca, \u015fi nu jocul de-a democratismul, la care \u201esimpatia\u201c implic\u0103 partiaparea cea mai activ\u0103 \u015fi mai vie, aceast\u0103 rezerv\u0103 este de la sine \u00een\u0163eleas\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "89"}, {"content": "<p class=\"noind\">[90]. Lenin citeaz\u0103 articolul lui D. I. Pisarev \u201eGre\u015felile unei g\u00e2ndiri necoapte\u201c. Pisarev (1840\u20141868) a fost un publicist \u015fi critic literar rus important al anilor 1860.</p>", "idNote": "90"}, {"content": "<p class=\"noind\">[91]. Lenin se refer\u0103 la urm\u0103torul pasaj din lucrarea lui K. Marx \u201eOptsprezece brumar al lui Ludovic Bonaparte\u201c: \u201eHegel face undeva observa\u0163ia c\u0103 toate marile evenimente \u015fi personalit\u0103\u0163i care au o importan\u0163\u0103 istoric\u0103 mondial\u0103 apar, ca s\u0103 zicem a\u015fa, de dou\u0103 ori. El a uitat s\u0103 adauge: prima oar\u0103 ca tragedie, a doua oar\u0103 ca fars\u0103\u201c.</p>", "idNote": "91"}, {"content": "<p class=\"noind\">[92]. \u201eAjunul revolu\u0163iei\u201c, pag 62. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "92"}, {"content": "<p class=\"noind\">[93]. De altfel, L. Nadejdin, \u00een a sa \u201etrecere \u00een revist\u0103 a problemelor teoretice\u201c, n-a adus aproape nimic nou \u00een problemele de teorie, except\u00e2nd urm\u0103torul pasaj, foarte ciudat din \u201epunctul de vedere al ajunului revolu\u0163iei\u201c: \u201e\u00cen momentul de fa\u0163\u0103 bernsteiniada \u00een ansamblu \u00ee\u015fi pierde pentru noi caracterul acut, tot a\u015fa cum este indiferent dac\u0103 d-l Adamovici va dovedi c\u0103 d-l Struve \u015fi-a meritat decora\u0163ia sau, dimpotriv\u0103, dac\u0103 d-l Struve \u00eel va dezmin\u0163i pe d-l Adamovid \u015fi nu va consim\u0163i s\u0103-\u015fi dea demisia, \u2014 toate acestea sunt absolut lipsite de orice interes din moment ce bate \u00abceasul revolu\u0163iei\u00bb\u201c (pag. 110). Ar fi greu s\u0103 \u00eenf\u0103\u0163i\u015fezi \u00een chip mai sugestiv dezinteresul total de care d\u0103 dovad\u0103 L. Nadejdin fa\u0163\u0103 de problemele teoriei. Am proclamat \u201eajunul revolu\u0163iei\u201c, \u015fi <i>de aceea</i> \u201eeste absolut indiferent\u201c dac\u0103 ortodoc\u015fii vor reu\u015fi sau nu s\u0103 alunge definitiv pe critici de pe pozi\u0163iile lor!! \u015ei \u00een\u0163eleptul nostru nu sesizeaz\u0103 c\u0103 tocmai \u00een timpul revolu\u0163iei vom avea nevoie de rezultatele luptei teoretice \u00eempotriva criticilor, pentru a putea duce o lupt\u0103 hot\u0103r\u00e2t\u0103 \u00eempotriva pozi\u0163iilor lor <i>practice!</i> <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "93"}, {"content": "<p class=\"noind\">[94]. \u00cen noiembrie\u2014decembrie 1901, Rusia a fost cuprins\u0103 de un val de demonstra\u0163ii studen\u0163e\u015fti, sus\u0163inute de muncitori.</p>", "idNote": "94"}, {"content": "<p class=\"noind\">[95]. \u201eIskra\u201c nr. 4: \u201eCu ce s\u0103 \u00eencepem?\u201c. \u2014 \u201ePe culturali\u015ftii revolu\u0163ionari care nu \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fesc punctul de vedere al ajunului revolu\u0163iei, faptul c\u0103 munca are un caracter de lung\u0103 durat\u0103 nu-i \u00eensp\u0103imlnt\u0103 deloc\u201c, scrie Nadejdin (pag. 62). \u00cen leg\u0103tur\u0103 cu aceasta remarc\u0103m: dac\u0103 nu vom \u015fti s\u0103 f\u0103urim o tactic\u0103 politic\u0103 \u015fi un plan organizatoric care s\u0103 fie neap\u0103rat calculate \u00een vederea <i>unei munci de foarte lung\u0103 durat\u0103</i> \u015fi \u00een acela\u015fi timp s\u0103 asigure partidului nostru <i>prin \u00eensu\u015fi procesul acestei munci</i> capacitatea de a se afla oric\u00e2nd la postul s\u0103u \u015fi de a-\u015fi \u00eendeplini datoria \u00een fa\u0163a oric\u0103rei surprize, la orice precipitare a mersului evenimentelor, atunci nu vom fi altceva dec\u00e2t ni\u015fte jalnici aventurieri politici. Numai Nadejdin, care a \u00eenceput de foarte cur\u00e2nd s\u0103-\u015fi zic\u0103 social-democrat, poate uita c\u0103 scopul social-democra\u0163iei este transformarea radical\u0103 a condi\u0163iilor de via\u0163\u0103 ale \u00eentregii omeniri \u015fi c\u0103 de aceea unui social-democrat nu-i este \u00eeng\u0103duit \u201es\u0103 se sperie\u201c de faptul c\u0103 munca are un caracter de lung\u0103 durat\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "95"}, {"content": "<p class=\"noind\">[96]. Vai, vai! Iar mi-a sc\u0103pat \u00eengrozitorul cuv\u00e2nt \u201eagent\u201c, care zg\u00e2rie at\u00e2t de nepl\u0103cut urechea democrat\u0103 a Mart\u00eenovilor! Mi se pare foarte ciudat c\u0103 acest cuv\u00e2nt, care nu sup\u0103ra pe corifeii din deceniul al 8-lea, \u00eei sup\u0103r\u0103 pe me\u015fte\u015fugarii primitivi din deceniul al 10-lea. Mie \u00eemi place acest cuv\u00e2nt, pentru c\u0103 indic\u0103 clar \u015fi precis <i>cauza comun\u0103</i> c\u0103reia to\u0163i agen\u0163ii \u00eei subordoneaz\u0103 g\u00e2ndurile \u015fi ac\u0163iunile lor. \u015ei dac\u0103 trebuie s\u0103 \u00eenlocuim acest cuv\u00e2nt cu un altul, m-a\u015f opri numai la cuv\u00e2ntul \u201ecolaborator\u201c, dac\u0103 acesta n-ar avea un oarecare iz de literaturism \u015fi n-ar fi cam vag. Or, noi avem nevoie de o organiza\u0163ie militar\u0103 de agen\u0163i. De altfel, numero\u015fii Mart\u00eenovi (numero\u015fi mai ales \u00een str\u0103in\u0103tate) c\u0103rora le place s\u0103 se ocupe \u201ede gratificarea reciproc\u0103 cu titlul de general\u201c ar fi \u00een stare ca, \u00een loc de \u201eagent pentru pa\u015fapoarte\u201c, s\u0103 spun\u0103 \u201edirector general al serviciului special pentru aprovizionarea cu pa\u015fapoarte a revolu\u0163ionarilor\u201c etc. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "96"}, {"content": "<p class=\"noind\">[97]. A\u015f putea s\u0103 r\u0103spund \u015fi prin zic\u0103toarea german\u0103: Den Sack schl\u00e4gt man, den Esel mcint man, adic\u0103: bate \u015faua s\u0103 priceap\u0103 iapa. Nu numai \u201eRabocee Delo\u201c, ci <i>masa larg\u0103</i> a practicienilor <i>\u015fi a teoreticienilor</i> se pasiona pentru \u201ecritica\u201c la mod\u0103, se \u00eencurca \u00een chestiunea spontaneit\u0103\u0163ii \u015fi aluneca de la \u00een\u0163elegerea social-democrat\u0103 la \u00een\u0163elegerea trade-unionist\u0103 a sarcinilor noastre politice \u015fi organizatorice. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "97"}, {"content": "<p class=\"noind\">[98]. Dificila problem\u0103 a stabilirii unei linii de demarca\u0163ie \u00eentre ciorov\u0103ial\u0103, de o parte, \u015fi divergen\u0163\u0103 principial\u0103, de alt\u0103 parte, se rezolv\u0103 acum de la sine: tot ce se refer\u0103 la cooptare este ciorov\u0103ial\u0103, tot ce se refer\u0103 la analiza luptei duse la congres, la controversele \u00een jurul \u00a7 1 \u015fi al cotiturii spre oportunism \u015fi anarhism este divergen\u0163\u0103 principial\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "98"}, {"content": "<p class=\"noind\">[99]. Pentru aceast\u0103 onorabil\u0103 \u00eendeletnicire a \u015fi fost elaborat\u0103 o form\u0103 stereotip\u0103: corespondentul nostru cutare comunica despre cutare comitet al majorit\u0103\u0163ii c\u0103 l-a nedrept\u0103\u0163it pe cutare tovar\u0103\u015f din minoritate. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "99"}, {"content": "<p class=\"noind\">[100]. Este vorba de r\u0103scoala echipajului de pe cruci\u015f\u0103torul \u201eKneaz Potemkin\u201c. <i>[Lenin, 1907]</i></p>", "idNote": "100"}, {"content": "<p class=\"noind\">[101]. Aici, ca \u015fi \u00een alte locuri, Lenin folose\u015fte cuv\u00e2ntul societate nu \u00een sensul obi\u015fnuit, ci \u00eentr-un sens mai restr\u00e2ns, prin care se sub\u00een\u0163elege p\u0103tura politice\u015fte activ\u0103 din r\u00e2ndurile claselor dominante (burghezia liberal\u0103, intelectualii, func\u0163ion\u0103rimea din aparatul de stat etc.).</p>", "idNote": "101"}, {"content": "<p class=\"noind\">[102]. \u201eRusskie Vedomosti\u201c (\u201eAnalele ruse\u201c) \u2014 cotidian; a ap\u0103rut la Moscova cu \u00eencepere din anul 1863; exprima concep\u0163iile intelectualit\u0103\u0163ii liberale moderate. \u00cen ultimele dou\u0103 decenii ale secolului trecut au colaborat la acest ziar o seam\u0103 de scriitori din tab\u0103ra democratic\u0103 (V. G. Korolenko, M. E. Salt\u00eekov-\u015ecedrin, G. I. Uspenski \u015fi al\u0163ii); totodat\u0103, \u00een paginile lui au ap\u0103rut \u015fi lucr\u0103ri ale narodnicilor liberali. \u00cencep\u00e2nd din 1905, a devenit organul aripii drepte a partidului cade\u0163ilor.</p><p class=\"noind\">\u201eSin Otecestva\u201c \u2014 cotidian de orientare liberal\u0103, care a ap\u0103rut la Petersburg din 1856 p\u00e2n\u0103 \u00een 1900, iar dup\u0103 o \u00eentrerupere de c\u00e2\u0163iva ani, a re\u00eenceput s\u0103 apar\u0103 din nou, la 18 noiembrie (1 decembrie) 1904. La acest ziar colaborau osvobojdeni\u015fti \u015fi narodnici de diferite nuan\u0163e. Cu \u00eencepere de la 15 (28) noiembrie 1905, ziarul a devenit un organ al partidului sociali\u015ftilor-revolu\u0163ionari. La 2 (15) decembrie 1905 a fost interzis.</p><p class=\"noind\">\u201eNa\u015fa Jizn\u201c \u2014 cotidian de orientare liberal\u0103; a ap\u0103rut la Petersburg, cu unele \u00eentreruperi, de la 6 (19) noiembrie 1904 p\u00e2n\u0103 la 11 (24) iulie 1906.</p><p class=\"noind\">\u201eNa\u015fi Dni\u201c \u2014 cotidian de orientare liberal\u0103; a ap\u0103rut la Petersburg de la 18 (31) decembrie 1904 p\u00e2n\u0103 la 5 (18) februarie 1905; editarea lui a fost reluat\u0103 la 7 (20) decembrie 1905, dar n-au mai ap\u0103rut dec\u00e2t dou\u0103 numere.</p>", "idNote": "102"}, {"content": "<p class=\"noind\">[103]. Vezi \u201eOsvobojdenie\u201c nr. 71, pag. 337, nota 2. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "103"}, {"content": "<p class=\"noind\">[104]. \u201eOmul \u00een carapace\u201c \u2014 personaj din povestirea cu acela\u015fi nume a lui A. P. Cehov. Expresia este folosit\u0103 pentru caracterizarea oamenilor tem\u0103tori de nou.</p>", "idNote": "104"}, {"content": "<p class=\"noind\">[105]. Lenin nume\u015fte constitu\u0163ie \u201e\u015fipovist\u0103\u201c proiectul de organizare a statului elaborat de D. N. \u015eipov, liberal moderat, liderul aripii drepte a zem\u0163ilor. C\u0103ut\u00eend s\u0103 limiteze amploarea revolu\u0163iei \u015fi s\u0103 ob\u0163in\u0103 totodat\u0103 din partea guvernului \u0163arist unele concesii \u00een favoarea zemstvelor, el propunea s\u0103 se creeze un organ reprezentativ consultativ pe ling\u0103 \u0163ar. Printr-o asemenea tranzac\u0163ie, liberalii modera\u0163i voiau s\u0103 \u00een\u015fele masele populare, s\u0103 men\u0163in\u0103 monarhia \u015fi s\u0103-\u015fi asigure totodat\u0103 anumite drepturi politice.</p>", "idNote": "105"}, {"content": "<p class=\"noind\">[106]. Cum a \u00eencercat s\u0103 fac\u0103 Starover \u00een rezolu\u0163ia sa care a fost respins\u0103 da Congresul al III-lea \u015fi cum \u00eencearc\u0103 s\u0103 fac\u0103 conferin\u0163a printr-o rezolu\u0163ia tot at\u00e2t de nefericit\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "106"}, {"content": "<p class=\"noind\">[107]. Programul de la Erfurt al Partidului social-democrat din Germania a fost adoptat \u00een octombrie 1891, la Congresul de la Erfurt. F. Engels a f\u0103cut o critic\u0103 ampl\u0103 proiectului de program de la Erfurt; aceasta era de fapt o critic\u0103 la adresa oportunismului \u00eentregii Interna\u0163ionale a II-a, pentru ale c\u0103rei partide programul de la Erfurt era un fel de model. Dar conducerea social-democra\u0163iei germane a ascuns maselor de partid critica f\u0103cut\u0103 de Engels, iar principalele lui observa\u0163ii n-au fost luate \u00een considerare la elaborarea textului definitiv al programului. Faptul c\u0103 \u00een program nu se spune nimic despre dictatura proletariatului, \u2014 principala lips\u0103 a programului de la Erfurt, a fost considerat de V. I. Lenin ca o concesie la\u015f\u0103 f\u0103cut\u0103 oportunismului.</p>", "idNote": "107"}, {"content": "<p class=\"noind\">[108]. Nota la capitolul al zecelea a fost scris\u0103 de V. I. Lenin pe ni\u015fte foi separate, \u00een timp ce lucra la manuscrisul acestei bro\u015furi. \u00cen manuscrisul notei, Lenin a f\u0103cut urm\u0103toarea \u00eensemnare: \u201eDe introdus \u00een \u00a710\u201c. \u00cen prima edi\u0163ie a bro\u015furii, aceast\u0103 not\u0103 nu a fost inclus\u0103. Nota a fost publicat\u0103 pentru prima oar\u0103 \u00een 1926, \u00een \u201eCulegeri din Lenin\u201c, vol. V.</p>", "idNote": "108"}, {"content": "<p class=\"noind\">[109]. \u201eMartori: Gierke \u015fi Hansemann\u201c. Hansemann era ministru din partea partidului marii burghezii (ceea ce e \u00een Rusia Trube\u0163koi sau Rodicev etc.). Gierke era ministru al agriculturii \u00een guvernul Hansemann; el a elaborat un \u201e\u00eendr\u0103zne\u0163\u201c proiect de \u201eabolire a servitutilor feudale\u201c, pas\u0103mite \u201ef\u0103r\u0103 r\u0103scump\u0103rare\u201c, dar care prevedea, \u00een realitate, abolirea servitutilor mici \u015fi lipsite de important\u0103 \u015fi men\u0163inerea sau r\u0103scump\u0103rarea servitutilor mai importante. Gierke era ceva \u00een genul d-lor Kablukov, Manuilov, Gher\u0163en\u015ftein \u015fi al altor prieteni burghezo-liberali ai \u0163\u0103ranului care doresc \u201el\u0103rgirea propriet\u0103\u0163ii de p\u0103m\u00e2nt \u0163\u0103r\u0103ne\u015fti\u201c, dar nu vor s\u0103 nedrept\u0103\u0163easc\u0103 pe mo\u015fieri. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "109"}, {"content": "<p class=\"noind\">[110]. Nu cunosc corespondentul rusesc al acestui termen \u015fi numesc \u201esal\u0103 de tir\u201c un local unde se trage la \u0163int\u0103; acolo se g\u0103sesc tot felul de arme \u015fi, pl\u0103tind o mic\u0103 tax\u0103, oricine dore\u015fte poate s\u0103 vin\u0103 \u015fi s\u0103 trag\u0103 la \u0163int\u0103 cu revolverul \u015fi cu pu\u015fca. \u00cen Rusia a fost proclamat\u0103 libertatea \u00eentrunirilor \u015fi de asociere. Cet\u0103\u0163enii au dreptul s\u0103 se \u00eentruneasc\u0103 \u015fi ca s\u0103 \u00eenve\u0163e s\u0103 trag\u0103 cu arma, \u00eentruc\u00e2t acest lucru nu prezint\u0103 un pericol pentru nimeni. \u00cen orice mare ora\u015f european ve\u0163i g\u0103si s\u0103li de tir, unde poate veni oricine, situate \u00een subsoluri, uneori afar\u0103 din ora\u015f etc. \u015ei muncitorilor nu le-ar strica deloc s\u0103 \u00eenve\u0163e s\u0103 trag\u0103, s\u0103 \u00eenve\u0163e s\u0103 m\u00e2nuiasc\u0103 armele. Bine\u00een\u0163eles c\u0103 nu ne vom putea apuca serios \u015fi pe scar\u0103 larg\u0103 de acest lucru dec\u00e2t atunci c\u00e2nd va fi asigurat\u0103 libertatea de asociere \u015fi c\u00e2nd poli\u0163i\u015ftii nemernici care ar \u00eendr\u0103zni s\u0103 \u00eenchid\u0103 aceste s\u0103li vor putea fi deferi\u0163i justi\u0163iei. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "110"}, {"content": "<p class=\"noind\">[111]. La Congresul al III-lea al partidului mi-am exprimat dorin\u0163a ca \u00een comitetele de partid s\u0103 revin\u0103, aproximativ, 8 muncitori la 2 intelectuali. C\u00e2t de \u00eenvechit\u0103 este acum aceast\u0103 dorin\u0163\u0103!</p><p>Acum este de dorit ca \u00een noile organiza\u0163ii de partid la un membru de partid din r\u00e2ndurile intelectualilor social-democra\u0163i s\u0103 revin\u0103 c\u00e2teva sute de muncitori social-democra\u0163i. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "111"}, {"content": "<p class=\"noind\">[112]. \u00cen ziar se pare c\u0103 s-a strecurat o gre\u015feal\u0103 de tipar; dup\u0103 sens ar fi trebuit s\u0103 fie \u201e\u00een romane\u201c.</p>", "idNote": "112"}, {"content": "<p class=\"noind\">[113]. <i>\u201ePrzeglad Socjaldemokratyczny\u201c</i> \u2014 revist\u0103, editat\u0103 de c\u0103tre social-democra\u0163ii polonezi \u00een str\u00e2ns\u0103 colaborare cu Rosa Luxemburg; a ap\u0103rut la Cracovia din 1902 p\u00e2n\u0103 \u00een 1904 \u015fi din 1908 p\u00e2n\u0103 \u00een 1910.</p>", "idNote": "113"}, {"content": "<p class=\"noind\">[114]. Vezi darea de seam\u0103 oficial\u0103 german\u0103 asupra Congresului de la Londra: \u201eVerhandlungen und Beschl\u00fcsse des internationalen sozialistischen Arbeiter-und Gewerkschafts-Kongresses zu London, vom 27. Juli bis 1. August 1896\u201c (\u201eProcesele-verbale \u015fi hot\u0103r\u00e2rile Congresului interna\u0163ional al partidelor muncitore\u015fti socialiste \u015fi al sindicatelor care a avut loc la Londra \u00eentre 27 iulie \u015fi 1 august 1896\u201c), Berlin, 1896, p. 18. Exist\u0103 \u015fi o bro\u015fur\u0103 ruseasc\u0103 cu rezolu\u0163iile congreselor interna\u0163ionale, \u00een care, \u00een loc de \u201eautodeterminare\u201c, cuv\u00e2ntul respectiv a fost tradus incorect: \u201eautonomie\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "114"}, {"content": "<p class=\"noind\">[115]. Ar fi o foarte interesant\u0103 lucrare istoric\u0103 aceea \u00een care s-ar face o paralel\u0103 \u00eentre pozi\u0163ia unui \u015fleahtic r\u0103sculat polonez din 1863, pozi\u0163ia social-democratului rus Cern\u00ee\u015fevski, care a \u015ftiut \u015fi el (ca \u015fi Marx) s\u0103 aprecieze \u00eensemn\u0103tatea mi\u015fc\u0103rii poloneze, \u015fi pozi\u0163ia mic-burghezului ucrainean Dragomanov, care a ap\u0103rut pe scena politic\u0103 mult mai t\u00e2rziu \u015fi care era un exponent al punctului de vedere al \u0163\u0103ranului, al unui \u0163\u0103ran at\u00e2t de primitiv \u00eenc\u0103, at\u00e2t de somnolent, at\u00e2t de str\u00e2ns legat de gr\u0103mada lui de b\u0103legar, c\u0103 ura lui \u00eempotriva panilor polonezi l-a f\u0103cut s\u0103 nu \u00een\u0163eleag\u0103 \u00eensemn\u0103tatea pe care o avea lupta acestor pani pentru democra\u0163ia din \u00eentreaga Rusie. (Comp. \u201ePolonia istoric\u0103 \u015fi democra\u0163ia velicorus\u0103\u201c de Dragomanov.) Dragomanov a meritat pe deplin s\u0103rut\u0103rile entuziaste cu care l-a r\u0103spl\u0103tit d-l P. B. Struve, devenit \u00eentre timp na\u0163ional-liberal. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "115"}, {"content": "<p class=\"noind\">[116]. Comp. \u015fi scrisoarea lui Marx c\u0103tre Engels din 3 iunie 1867: \u201e...Cu o adev\u0103rat\u0103 pl\u0103cere am aflat, dintr-o corespondent\u0103 din Paris a ziarului \u00abTimes\u00bb, despre exclama\u0163iile filopoloneze ale parizienilor \u00eendreptate \u00eempotriva Rusiei... D-l Proudhon \u015fi mica lui clic\u0103 doctrinar\u0103 nu sunt unul \u015fi acela\u015fi lucru cu poporul francez\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "116"}, {"content": "<p class=\"noind\">[117]. De altfel, nu este greu de v\u0103zut de ce prin dreptul na\u0163iunilor la \u201eautodeterminare\u201c nu se poate \u00een\u0163elege, din punct de vedere social-democrat, <i>nici</i> federa\u0163ie, <i>nici</i> autonomie (de\u015fi, abstract vorbind, \u015fi una \u015fi alta se subsumeaz\u0103 no\u0163iunii de \u201eautodeterminare\u201c). Dreptul la federa\u0163ie este, \u00een general, un nonsens, fiindc\u0103 federa\u0163ie \u00eenseamn\u0103 un contract \u00eentre dou\u0103 p\u0103r\u0163i. Marxi\u015ftii \u00een nici un caz nu pot s\u0103 \u00eenscrie \u00een programul lor ap\u0103rarea federalismului \u00een general; despre a\u015fa ceva nici nu poate fi vorba. C\u00e2t despre autonomie, trebuie spus c\u0103 marxi\u015ftii nu ap\u0103r\u0103 \u201edreptul la\u201c autonomie, ci <i>\u00eens\u0103\u015fi</i> autonomia ca principiu general, universal al statului democratic cu o popula\u0163ie na\u0163ional\u0103 eterogen\u0103, cu o pronun\u0163at\u0103 deosebire \u00een ce prive\u015fte condi\u0163iile geografice \u015fi cele de alt\u0103 natur\u0103. De aceea a recunoa\u015fte \u201edreptul na\u0163iunilor la autonomie\u201c este tot at\u00e2t de absurd ca \u015fi a recunoa\u015fte \u201edreptul na\u0163iunilor la federa\u0163ie\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "117"}, {"content": "<p class=\"noind\">[118]. \u00cen 1916, V. I. Lenin a \u00eenso\u0163it acest pasaj cu urm\u0103toarea not\u0103 explicativ\u0103: \u201eCititorii no\u015ftri nu trebuie s\u0103 uite c\u0103 \u00een 1903 Plehanov a fost unul dintre principalii adversari ai oportunismului, c\u0103 el era departe de faimoasa \u015fi jalnica sa cotitur\u0103 spre oportunism \u015fi, ulterior, spre \u015fovinism\u201c.</p>", "idNote": "118"}, {"content": "<p class=\"noind\">[119]. Nu e greu de \u00een\u0163eles c\u0103 dac\u0103 marxi\u015ftii din <i>\u00eentreaga Rusie</i> \u015fi \u00een primul r\u00e2nd velicoru\u015fii, recunosc <i>dreptul</i> na\u0163iunilor la desp\u0103r\u0163ire, aceasta nu exclude deloc posibilitatea ca marxi\u015ftii apar\u0163in\u00e2nd cut\u0103rei sau cut\u0103rei na\u0163iuni <i>asuprite</i> s\u0103 fac\u0103 <i>agita\u0163ie</i> \u00eempotriva desp\u0103r\u0163irii, dup\u0103 cum recunoa\u015fterea dreptului de a divor\u0163a nu exclude posibilitatea de a face agita\u0163ie \u00eempotriva divor\u0163ului \u00eentr-un caz sau altul. Iat\u0103 de ce credem noi c\u0103 va cre\u015fte, \u00een mod inevitabil, num\u0103rul marxi\u015ftilor polonezi pe care \u201econtradic\u0163ia\u201c inexistent\u0103, ce \u00eencearc\u0103 s-o \u201etrezeasc\u0103\u201c azi Semkovski \u015fi Tro\u0163ki, \u00eei va face doar s\u0103 z\u00e2mbeasc\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "119"}, {"content": "<p class=\"noind\">[120]. Ar fi interesant s\u0103 urm\u0103rim cum evolueaz\u0103, bun\u0103oar\u0103, na\u0163ionalismul \u00een Polonia, unde el se transform\u0103 dintr-un na\u0163ionalism al \u015fleahticilor \u00eentr-un na\u0163ionalism burghez \u015fi apoi \u00eentr-unui \u0163\u0103r\u0103nesc. \u00cen cartea sa \u201eDas Polnische Gemeinwesen im preussischen Staat\u201c (\u201eComunitatea polonez\u0103 \u00een statul prusian\u201c; exist\u0103 \u015fi o traducere \u00een limba rus\u0103), Ludwig Bernhard, care se situeaz\u0103 \u015fi el pe punctul de vedere al unui Koko\u015fkin german, descrie un fenomen extrem de caracteristic: se formeaz\u0103 un fel de \u201erepublic\u0103 \u0163\u0103r\u0103neasc\u0103\u201c a polonezilor din Germania, sub forma unei str\u00e2nse \u00eembin\u0103ri a tot felul de cooperative \u015fi de alte asociatii ale \u0163\u0103ranilor <i>polonezi</i> \u00een lupta lor pentru ap\u0103rarea na\u0163ionalit\u0103\u0163ii, a religiei \u015fl a p\u0103m\u00e2ntului \u201epolonez\u201c. Asuprirea german\u0103 i-a unit \u00eentre ei pe polonezi, i-a f\u0103cut s\u0103 se izoleze de ceilal\u0163i, \u015fi a trezit mai \u00eent\u00e2i na\u0163ionalismul \u015fleahticilor, apoi pe acela al burgheziei \u015fi, \u00een sf\u00e2r\u015fit, pe acela al maselor \u0163\u0103r\u0103ne\u015fti (mai ales dup\u0103 campania pe care au pornit-o germanii \u00een 1873 \u00eempotriva folosirii limbii polone \u00een \u015fcoli). Acela\u015fi curs \u00eel urmeaz\u0103 lucrurile \u015fi \u00een Rusia, \u015fi nu numai \u00een ca prive\u015fte raporturile cu Polonia. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "120"}, {"content": "<p class=\"noind\">[121]. Pozi\u0163ii revizioniste, marxiste asociate cu numele lui P. B. Struve \u00een Rusia \u015fi economistul Lujo Brentano \u00een Germania.</p>", "idNote": "121"}, {"content": "<p class=\"noind\">[122]. Lenin citeaz\u0103 acest pasaj din romanul \u201ePrologul\u201c de N. G. Cern\u00ee\u015fevski.</p>", "idNote": "122"}, {"content": "<p class=\"noind\">[123]. F. Engels. \u201eInternationales aus dem Volksstaat (1871\u20141875)\u201c, Dietz Verlag, Berlin, 1957, p. 46.</p>", "idNote": "123"}, {"content": "<p class=\"noind\">[124]. Conferin\u0163a sec\u0163iilor din str\u0103in\u0103tate ale P.M.S.D.R. a avut loc la Berna \u00eentre 14 \u015fi 19 februarie (27 februarie\u20144 martie) 1915. Ea a fost convocat\u0103 din ini\u0163iativa lui Lenin \u015fi a avut importan\u0163a unei conferin\u0163e generale de partid, deoarece \u00een timpul r\u0103zboiului nu era posibil\u0103 convocarea congresului partidului.</p>", "idNote": "124"}, {"content": "<p class=\"noind\">[125]. Spartachi\u015ftii erau o organiza\u0163ie revolu\u0163ionar\u0103 a social-democra\u0163ilor germani de st\u00e2nga; a luat fiin\u0163\u0103 \u00een ianuarie 1916, av\u00e2nd \u00een frunte pe K. Liebknecht, R. Luxemburg, F. Mehring, C. Zetkin \u015fi al\u0163ii. \u00cen aprilie 1915, R. Luxemburg \u015fi F. Mehring au fondat revista \u201eDie Internationale\u201c, \u00een jurul c\u0103reia s-a unit principalul grup al social-democra\u0163ilor de st\u00e2nga din Germania. Grupul \u201eInterna\u0163ionala\u201c a \u00eenceput s\u0103 tip\u0103reasc\u0103 \u015fi s\u0103 difuzeze ilegal \u201eScrisori politice\u201c semnate \u201eSpartacus\u201c; de aceea a \u00eenceput s\u0103 fie denumit grupul \u201eSpartacus\u201c. Spartachi\u015ftii au desf\u0103\u015furat o activitate de propagand\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 \u00een mase, au organizat mari ac\u0163iuni \u00eempotriva r\u0103zboiului, au condus o serie de greve, au demascat caracterul imperialist al r\u0103zboiului mondial \u015fi tr\u0103darea comis\u0103 de liderii oportuni\u015fti ai social-democra\u0163iei. \u00cen aprilie 1917, spartachi\u015ftii au intrat \u00een \u201ePartidul social-democrat independent din Germania\u201c, partid centrist, p\u0103str\u00e2ndu-\u015fi \u00een cadrul lui independen\u0163a organizatoric\u0103. \u00een noiembrie 1918, \u00een timpul revolu\u0163iei din Germania, spartachi\u015ftii au constituit \u201eUniunea Spartacus\u201c \u015fi, dup\u0103 ce \u015fi-au publicat la 14 decembrie 1918 programul, au rupt-o cu \u201eindependen\u0163ii\u201c. \u00centre 30 decembrie 1918 \u015fi 1 ianuarie 1919, spartachi\u015ftii au creat Partidul Comunist din Germania. \u00cen ianuarie 1919, dup\u0103 o revolt\u0103 spartachist\u0103 e\u015fuat\u0103, R. Luxemburg \u015fi K. Liebknecht au fost omor\u00e2\u0163i \u00een drum spre \u00eenchisoare.</p>", "idNote": "125"}, {"content": "<p class=\"noind\">[126]. Este vorba de rezolu\u0163ia adoptat\u0103 la 20 septembrie 1912 de Congresul de la Chemnitz al social-democra\u0163iei germane \u00een problema imperialismului \u015fi a atitudinii sociali\u015ftilor fa\u0163\u0103 de r\u0103zboi. Rezolu\u0163ia condamna politica imperialist\u0103 \u015fi sublinia importan\u0163a luptei pentru pace: \u201eCongresul declar\u0103 c\u0103 este ferm hot\u0103r\u00e2t s\u0103 fac\u0103 totul pentru a instaura \u00een\u0163elegerea reciproc\u0103 \u00eentre na\u0163iuni \u015fi a ap\u0103ra pacea. El cere ca prin acorduri interna\u0163ionale s\u0103 se pun\u0103 cap\u0103t \u00eentrecerii nebune\u015fti \u00een domeniul \u00eenarm\u0103rilor, \u00eentrecere care amenin\u0163\u0103 pacea \u015fi care duce cu pa\u015fi repezi omenirea spre o catastrof\u0103 \u00eengrozitoare... Congresul consider\u0103 c\u0103 membrii de partid vor depune ne\u00eencetat toate eforturile... pentru a lupta cu energie sporit\u0103 \u00eempotriva imperialismului p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd va fi definitiv dobor\u00e2t\u201c.</p>", "idNote": "126"}, {"content": "<p class=\"noind\">[127]. Statistical Abstract of the United States 1912, p. 202. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "127"}, {"content": "<p class=\"noind\">[128]. Dr. Riesser. \u201eDie deutschen Grossbanken und Ihre Konzentration im Zusaramenhanqe mit der Entwicklung der Gesamtwirtschaft in Deutschland\u201c. 4. Aufl., 1912, S. 149. \u2014 R. Liefmann. \u201eKartelle und Trusts und die Weiterbildung der volkswirtschaftlichen Orqanisation\u201c. 2. Aufl., 1910, S. 25. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "128"}, {"content": "<p class=\"noind\">[129]. Schulze-Gaevernitz. \u201eDie deutsche Kreditbank\u201c \u00een \u201eGrundriss der Sozialokonomik\u201c. T\u00fcb., 1915, p. 12 \u015fi 137. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "129"}, {"content": "<p class=\"noind\">[130]. \u201eDie Bank\u201c, 1914, 1, p. 316. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "130"}, {"content": "<p class=\"noind\">[131]. Dr. Oscar Stillich. \u201eGeld- und Bankwesen\u201c. Berlin, 1907, p. 169. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "131"}, {"content": "<p class=\"noind\">[132]. Schulze-Gaevernitz. \u201eDie deutsche Kredltbank\u201c, \u00een \u201eGrundriss der Sozialokonomik\u201c, T\u00fcb., 1915, p. 101. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "132"}, {"content": "<p class=\"noind\">[133]. Schulze-Gaevernitz. \u201eDie deutsche Kredltbank\u201c, \u00een \u201eGrundriss der Sozialokonomik\u201c, T\u00fcb., 1915, p. 151. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "133"}, {"content": "<p class=\"noind\">[134]. \u201eDie Bank\u201c, 1912, 1, p. 435. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "134"}, {"content": "<p class=\"noind\">[135]. Jeidels, op. cit., p. 181. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "135"}, {"content": "<p class=\"noind\">[136]. R. Hilferding. \u201eCapitalul financiar\u201c, M., 1912, p. 338\u2014339. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "136"}, {"content": "<p class=\"noind\">[137]. R. Liefmann, op. cit., p. 476. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "137"}, {"content": "<p class=\"noind\">[138]. Hans Gideon Heymann. \u201eDie gemischten Werke im deutschen Grosseisengewerbe\u201c, St., 1904, p. 268\u2014269. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "138"}, {"content": "<p class=\"noind\">[139]. Liefmann. \u201eBeteiligungsges. etc.\u201c, p. 258, edi\u0163ia \u00eent\u00e2i. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "139"}, {"content": "<p class=\"noind\">[140]. Schulze-Gaevernitz \u00een \u201eGrdr. d. S.-Oek.\u201c, V, 2, p. 110. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "140"}, {"content": "<p class=\"noind\">[141]. Lenin se refer\u0103 la G. V. Plehanov.</p>", "idNote": "141"}, {"content": "<p class=\"noind\">[142]. Lysis. \u201eContre l\u2019oligarchie financi\u00e8re en France\u201c. 5 \u00e9d., P., 1908, pp. 11, 12, 26, 39, 40, 48. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "142"}, {"content": "<p class=\"noind\">[143]. \u201eDie Bank\u201c, 1913, nr. 7, S. 630. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "143"}, {"content": "<p class=\"noind\">[144]. Stillich, op. cit., p. 143, \u015fi W. Sombart: \u201eDie deutsche Volkswirtschaft im 19. Jahrbundert\u201c. 2. Aufl., 1909, p. 526, Anlage 8. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "144"}, {"content": "<p class=\"noind\">[145]. \u201eCapitalul financiar\u201c, p. 172. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "145"}, {"content": "<p class=\"noind\">[146]. <i>Afacerea Panama din Fran\u0163a</i> \u2014 scandalul izbucnit \u00een Fran\u0163a, \u00een anii 1892\u20141893, \u00een jurul corup\u0163iei unor oameni de stat, oameni politici, func\u0163ionari superiori \u015fi din pres\u0103, ie\u015fit\u0103 la iveal\u0103 cu prilejul falimentului Companiei franceze pentru construirea Canalului Panama.</p>", "idNote": "146"}, {"content": "<p class=\"noind\">[147]. \u201eDer Zug zur Bank\u201c, \u201eDie Bank\u201c, 1909, 1, p. 79. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "147"}, {"content": "<p class=\"noind\">[148]. Ibid., p. 301. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "148"}, {"content": "<p class=\"noind\">[149]. Ibid., 1911, 2, p. 825; 1913, 2, p. 962. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "149"}, {"content": "<p class=\"noind\">[150]. E. Agahd, p. 202. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "150"}, {"content": "<p class=\"noind\">[151]. \u201eBulletin de l\u2019Institut international de statistique\u201c, t. XIX, livr. II. La Haye, 1912. \u2014 Datele referitoare la statele mici, coloana a 2-a, sunt calculate aproximativ, pe baza cifrelor din 1902 majorate cu 20%. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "151"}, {"content": "<p class=\"noind\">[152]. Hobson. \u201eImperialism\u201c, L., 1902, p. 58; Riesser, op. cit., p. 395 \u015fl 404; P. Arndt \u00een \u201eWeltwirtschaftliches Archiv\u201c, Bd. 7, 1916, S. 35; Neymarck \u00een Bulletin; Hilferding. \u201eCapitalul financiar\u201c, p. 492; Lloyd George, discurs rostit \u00een Camera comunelor la 4 mai 1915, \u201eDaily Telegraph\u201c din 5 mai 1915; B. Harms: \u201eProbleme der Weltwirtschaft\u201c, Jena, 1912, S. 235 \u015fi altele; Dr. Siegmund Schilder. \u201eEntwicklungstendenzen der Weltwirtschaft\u201c. Berlin, 1912, Band I, S. 150; George Paish. \u201eGreat Britain\u2019s Capital Investments etc.\u201c \u00een \u201eJournal of the Royal Statistical Society\u201c, vol. LXXIV. 1910\u20141911, p. 167 \u015fi urm.; Georges Diouritch. \u201eL\u2019Expanslon des hanques allemandes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ses rapports avec le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de l\u2019Allemagne\u201c. P., 1909, p. 84. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "152"}, {"content": "<p class=\"noind\">[153]. \u201eDie Bank\u201c, 1913, 2, 1.024\u20141.025. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "153"}, {"content": "<p class=\"noind\">[154]. Schilder, op. cit., p. 346, 350, 371. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "154"}, {"content": "<p class=\"noind\">[155]. Riesser, op. cit., p. 375, ed. a 4-a, \u015fi Diouritch, p. 283. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "155"}, {"content": "<p class=\"noind\">[156]. The Annals of the American Academy of Political and Social Science, vol. LIX, May 1915, p. 301. \u00cen aceea\u015fi lucrare, la p. 331, citim c\u0103, \u00een ultimul num\u0103r al revistei financiare \u201eStatist\u201c, cunoscutul statistician Paish evalua la 40 de miliarde de dolari, adic\u0103 la 200 de miliarde de franci, suma capitalului exportat de Anglia, Germania, Fran\u0163a, Belgia \u015fi Olanda. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "156"}, {"content": "<p class=\"noind\">[157]. Jeidels, op. cit., p. 232. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "157"}, {"content": "<p class=\"noind\">[158]. Riesser, op. cit.; Diouritch, op. cit., p. 239; Kurt Heinig, articolul citat. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "158"}, {"content": "<p class=\"noind\">[159]. Jeidels, p. 192\u2014193. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "159"}, {"content": "<p class=\"noind\">[160]. Diouritch, p, 245\u2014246. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "160"}, {"content": "<p class=\"noind\">[161]. \u201eDie Bank\u201c, 1912, 2, 629, 1.036; 1913, 1, 388. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "161"}, {"content": "<p class=\"noind\">[162]. A. Supan. \u201eDie territoriale Entwicklung der europ\u00e4ischen Kolonien\u201c. 1906 p. 254. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "162"}, {"content": "<p class=\"noind\">[163]. Henry C. Morris. \u201eThe History of Colonization\u201c, N.Y., 1900, vol. II, p. 88; I, 419; II, 304. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "163"}, {"content": "<p class=\"noind\">[164]. Wahl. \u201eLa France aux colonies\u201c, citat de Henri Russier \u00een \u201eLe Partaqe de l\u2019Oc\u00e9anie\u201c, P., 1905, p. 165. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "164"}, {"content": "<p class=\"noind\">[165]. \u201eDie Neue Zeit\u201c, 1914, 2 (vol. 32), p. 909, din 11 septembrie 1914. Cf. 1915, 2, p. 107 \u015fi urm. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "165"}, {"content": "<p class=\"noind\">[166]. Hobson. \u201eImperialism\u201c. L., 1902, p. 324. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "166"}, {"content": "<p class=\"noind\">[167]. \u201eDie Neue Zeit\u201c, 1914, 2 (vol. 32) din 11 septembrie 1914, p. 921. Cf. 1915, 2, p. 107 \u015fi urm. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "167"}, {"content": "<p class=\"noind\">[168]. \u201eDie Neue Zeit\u201c, 1915, 1. din 30 aprilie 1915, p. 144. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "168"}, {"content": "<p class=\"noind\">[169]. <i>R. Calwer</i>, \u201eEinf\u00fchrung in die Weltwirtschaft\u201c. Brl., 1906. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "169"}, {"content": "<p class=\"noind\">[170]. Statistisches Jahrbuch f\u00fcr das Deutsche Reich, 1915; Archiv f\u00fcr Eisenbahnwesen, 1892; unele date de am\u0103nunt cu privire la repartizarea c\u0103ilor ferate \u00eentre coloniile diferitelor \u0163\u0103ri pe 1890 au trebuit s\u0103 fie calculate cu oarecare aproxima\u0163ie. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "170"}, {"content": "<p class=\"noind\">[171]. Cf., de asemenea, Edgar Crammond. \u201eThe Economic Relations of the British and German Empires\u201c, \u00een \u201eJournal of the Royal Statistical Society\u201c. 1914, July, pp. 777 ss. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "171"}, {"content": "<p class=\"noind\">[172]. Schulze-Gaevernitz. \u201eBr. Imp.\u201c, p. 320 \u015fi altele. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "172"}, {"content": "<p class=\"noind\">[173]. Sart. von Waltershausen. \u201eD. Volkswirt. Syst. etc.\u201c Brl., 1907, Buch IV. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "173"}, {"content": "<p class=\"noind\">[174]. Schilder, p. 393. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "174"}, {"content": "<p class=\"noind\">[175]. Schulze-Gaevernitz. \u201eBr. Imp.\u201c, 122. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "175"}, {"content": "<p class=\"noind\">[176]. \u201eDie Bank\u201c. 1911, 1, p. 10\u201411. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "176"}, {"content": "<p class=\"noind\">[177]. Hobson, pp. 103, 205, 144, 335, 386. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "177"}, {"content": "<p class=\"noind\">[178]. Gerhard Hildebrand. \u201eDie Ersch\u00fctterung der Industrieherrschaft und des Industriesozialismus\u201c. 1910, p. 229 \u015fi urm. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "178"}, {"content": "<p class=\"noind\">[179]. Schulze-Gaevernitz. \u201eBr. Imp.\u201c, 301. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "179"}, {"content": "<p class=\"noind\">[180]. Statistik des Deutschen Reichs, Bd. 211. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "180"}, {"content": "<p class=\"noind\">[181]. Henger. \u201eDie Kapitalsanlage der Franzosen\u201c, St., 1913. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "181"}, {"content": "<p class=\"noind\">[182]. Hourvich. \u201eImmigration and Labour\u201c, N. Y., 1913. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "182"}, {"content": "<p class=\"noind\">[183]. Briefwechsel von Marx und Engels, Bd. II, S. 290; IV, 453. \u2014 K. Kautsky. \u201eSozialismus und Kolonialpolitik\u201c. Brl. 1907, p. 79; aceast\u0103 bro\u015fur\u0103 a fost scris\u0103 In vremurile de mult apuse c\u00e2nd Kautsky mai era marxist. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "183"}, {"content": "<p class=\"noind\">[184]. Social-\u015fovinismul rus al domnilor Potresov, Cihenkeli, Maslov etc., at\u00e2t \u00een forma lui f\u0103\u0163i\u015f\u0103 c\u00e2t \u015fi \u00een cea camuflat\u0103 (al d-lor Ciheidze, Skobelev, Akselrod, Martov etc.), \u00ee\u015fi are \u015fi el originea \u00een varietatea rus\u0103 a oportunismului, \u015fi anume \u00een lichidatorism. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "184"}, {"content": "<p class=\"noind\">[185]. Weltwirtschaftliches Archiv, Bd. II, p. 193. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "185"}, {"content": "<p class=\"noind\">[186]. J. Patouillet. \u201eL\u2019imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain\u201c. Dijon, 1904, p. 272. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "186"}, {"content": "<p class=\"noind\">[187]. Bulletin de l\u2019Institut International de statistique. T. XIX, livr. II, p. 225. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "187"}, {"content": "<p class=\"noind\">[188]. Kautsky. \u201eNationalstaat, imperialistischer Staat und Staatenbund\u201c. N\u00fcrnberg, 1915, p. 72 \u015fi 70. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "188"}, {"content": "<p class=\"noind\">[189]. \u201eCapitalul financiar\u201c, p. 567. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "189"}, {"content": "<p class=\"noind\">[190]. \u201eDie Bank\u201c, 1909, 2. p. 819 \u015fi urm. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "190"}, {"content": "<p class=\"noind\">[191]. \u201eNeue Zeit\u201c, 30 aprilie 1915, 144. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "191"}, {"content": "<p class=\"noind\">[192]. David Jayne Hill. \u201eA History of the Diplomacy in the International development of Europe\u201c, vol. I, p. X. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "192"}, {"content": "<p class=\"noind\">[193]. Schilder, op. cit. p. 178. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "193"}, {"content": "<p class=\"noind\">[194]. \u201eCapitalul financiar\u201c, 487. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "194"}, {"content": "<p class=\"noind\">[195]. \u201eGrundriss der Sozial\u00f3konomik\u201c, 146. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "195"}, {"content": "<p class=\"noind\">[196]. Sociali\u015ftii-populi\u015fti s-au desp\u0103r\u0163it de sociali\u015ftii-revolu\u0163ionari de dreapta \u00een 1906; revendic\u0103rile lor erau moderat democratice \u015fi nu dep\u0103\u015feau o monarhie constitu\u0163ional\u0103. Sociali\u015ftii-populi\u015fti au respins programul sociali\u015ftilor-revolu\u0163ionari de socializare a p\u0103m\u00e2ntului \u015fi au recunoscut plata compensa\u0163iilor pentru terenurile socializate. Dup\u0103 revolu\u0163ia din februarie, sociali\u015ftii-populi\u015fti au oferit guvernului provizoriu sprijinul lor activ.</p><p class=\"noind\">Sociali\u015ftii-revolu\u0163ionari (eserii) au ap\u0103rut la sf\u00e2r\u015fitul anului 1901\u2014\u00eenceputul anului 1902, c\u00e2nd un num\u0103r de grupuri \u015fi cercuri ale populi\u015ftilor \u015fi-au unit for\u0163ele (Uniunea Sociali\u015ftilor Revolu\u0163ionari, Partidul Sociali\u015ftilor Revolu\u0163ionari \u015fi altele). Publica\u0163iile lor oficiale au fost ziarul <i>Revoliutsionnaya Rossiya (Rusia Revolu\u0163ionar\u0103)</i> (1900\u20141905) \u015fi jurnalul Herald of the Russian Revolution (1901\u20141905).</p>", "idNote": "196"}, {"content": "<p class=\"noind\">[197]. Adic\u0103 \u00eenlocuirea armatei permanente prin \u00eenarmarea \u00eentregului popor. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "197"}, {"content": "<p class=\"noind\">[198]. Adic\u0103 un stat dup\u0103 prototipul oferit de Comuna din Paris. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "198"}, {"content": "<p class=\"noind\">[199]. \u00cen locul denumirii de \u201esocial-democra\u0163ie\u201c, ai c\u0103rei conduc\u0103tori oficiali (\u201edefensi\u015ftii\u201c \u015fi \u201ekautski\u015ftii\u201c \u015fov\u0103itori) au tr\u0103dat socialismul \u00een toat\u0103 lumea, trec\u00e2nd de partea burgheziei, trebuie s\u0103 purt\u0103m denumirea de <i>Partid comunist</i>. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "199"}, {"content": "<p class=\"noind\">[200]. \u00cen social-democra\u0163ia interna\u0163ional\u0103 poart\u0103 denumirea de \u201ecentru\u201c curentul care oscileaz\u0103 \u00eentre \u015fovini\u015fti (= \u201edefensi\u015fti\u201c) \u015fi interna\u0163ionali\u015fti. Acest curent este reprezentat de: Kautsky &amp; Co. \u00een Germania, Longuet &amp; Co. \u00een Fran\u0163a, Ciheidze &amp; Co. \u00een Rusia, Turati &amp; Co. \u00een Italia, MacDonald &amp; Co. \u00een Anglia etc. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "200"}, {"content": "<p class=\"noind\">[201]. Edinstvo (Unitatea) a fost un cotidian publicat la Petrograd din martie p\u00e2n\u0103 \u00een noiembrie 1917 \u015fi din nou, sub numele de Na\u015fe Edinstvo (Unitatea noastr\u0103), din decembrie 1917 p\u00e2n\u0103 \u00een ianuarie 1918. Editorul num\u0103rului 5 din 5 aprilie (18) a fost Plehanov.</p>", "idNote": "201"}, {"content": "<p class=\"noind\">[202]. Russkaia Volea era un cotidian ap\u0103rut la Petrograd din decembrie 1916. Dup\u0103 revolu\u0163ia din februarie, a sprijinit activ politica intern\u0103 \u015fi extern\u0103 a guvernului provizoriu \u015fi a agitat pentru distrugerea partidului bol\u015fevic. Lenin l-a numito \u201eunul dintre cele mai m\u00e2r\u015fave ziare burgheze. Comitetul militar-revolu\u0163ionar de pe l\u00e2ng\u0103 Sovietul de deputa\u0163i ai muncitorilor \u015fi solda\u0163ilor din Petrograd l-a suprimat la 25 octombrie (7 noiembrie) 1917.</p>", "idNote": "202"}, {"content": "<p class=\"noind\">[203]. La acea dat\u0103, grupul social-democrat din Reichstagul german a votat \u00een favoarea acord\u0103rii de credite de r\u0103zboi guvernului Kaiserului Wilhelm al II-lea.</p>", "idNote": "203"}, {"content": "<p class=\"noind\">[204]. La sate se va desf\u0103\u015fura acum lupta pentru \u0163\u0103r\u0103nimea cu gospod\u0103rie mic\u0103 \u015fi \u00een parte pentru cea mijloca\u015f\u0103. Mo\u015fierii, sprijinindu-se pe \u0163\u0103ranii \u00eenst\u0103ri\u0163i, vor c\u0103uta s\u0103 subordoneze burgheziei \u0163\u0103r\u0103nimea. Noi trebuie, sprijinindu-ne pe muncitorii salaria\u0163i de la sate \u015fi pe s\u0103r\u0103cimea satelor, s-o \u00eempingem spre o alian\u0163\u0103 foarte str\u00e2ns\u0103 cu proletariatul de la ora\u015fe. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "204"}, {"content": "<p class=\"noind\">[205]. Louis-Auguste Blanqui (1805\u20141881) a fost un revolu\u0163ionar francez proeminent care a sus\u0163inut preluarea puterii de c\u0103tre un grup mic, disciplinat, care ac\u0163iona conspiratorial.</p>", "idNote": "205"}, {"content": "<p class=\"noind\">[206]. Este vorba de guvernul provizoriu de coali\u0163ie, format la 24 iulie (6 august) 1917; din el f\u0103ceau parte A. F. Kerenski (socialist-revolu\u0163ionar), pre\u015fedinte al Consiliului de Mini\u015ftri \u015fi ministru al avia\u0163iei \u015fi marinei, N. V. Nekrasov (cadet), loc\u0163iitor al primului ministru \u015fi ministru de finan\u0163e, N. D. Avksentiev (socialist-revolu\u0163ionar), ministru al afacerilor interne, \u015fi al\u0163ii. \u00cen guvernul de coali\u0163ie au intrat cade\u0163ii, sociali\u015ftii-revolu\u0163ionari, men\u015fevicii, \u201esociali\u015ftii-populi\u015fti\u201c \u015fi persoane f\u0103r\u0103 partid, apropiate de cade\u0163i.</p>", "idNote": "206"}, {"content": "<p class=\"noind\">[207]. Ad\u0103ugat la edi\u0163ia a doua. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "207"}, {"content": "<p class=\"noind\">[208]. \u201eDie Neue Zeit\u201c era o revist\u0103 teoretic\u0103 a Partidului social-democrat din Germania; a ap\u0103rut la Stuttgart din 1883 p\u00e2n\u0103 \u00een 1923. P\u00e2n\u0103 \u00een octombrie 1917 a ap\u0103rut sub \u00eengrijirea lui K. Kautsky, iar dup\u0103 aceea sub \u00eengrijirea lui H. Cunow.</p>", "idNote": "208"}, {"content": "<p class=\"noind\">[209]. Este vorba de articolul lui K. Marx \u201eIndiferentismul politic\u201c \u015fi de articolul lui F. Engels \u201eDespre autoritate\u201c, care au fost publicate \u00een decembrie 1873 \u00een culegerea italian\u0103 \u201eAlmanacco Republicano per l\u2019anno 1874\u201c, iar apoi, \u00een traducere german\u0103, \u00een 1913, \u00een revista \u201eDie Neue Zeit\u201c.</p>", "idNote": "209"}, {"content": "<p class=\"noind\">[210]. Legea \u00eempotriva sociali\u015ftilor a fost promulgat\u0103 \u00een Germania \u00een 1878 de guvernul Bismarck \u00een lupta \u00eempotriva clasei muncitoare \u015fi a mi\u015fc\u0103rii socialiste. Legea interzicea toate organiza\u0163iile Partidului social-democrat, organiza\u0163iile muncitorilor de mas\u0103 \u015fi presa clasei muncitoare; literatura socialist\u0103 a fost confiscat\u0103; \u00een anii \u00een care legea a fost \u00een vigoare aproximativ 350 de organiza\u0163ii social-democrate au fost desfiin\u0163ate, aproximativ 900 de social-democra\u0163i au fost alunga\u0163i din Germania, 1.300 au fost \u00eentemni\u0163a\u0163i \u015fi sute de ziare, reviste \u015fi publica\u0163ii neperiodice au fost interzise. Legea \u00eempotriva sociali\u015ftilor a fost anulat\u0103 \u00een 1890.</p>", "idNote": "210"}, {"content": "<p class=\"noind\">[211]. Engels se refer\u0103 la unificarea Germaniei realizat\u0103 \u201ede sus\u201c de clasele conduc\u0103toare prusace prin intrigi diplomatice \u015fi r\u0103zboaie. R\u0103zboiul dintre Prusia \u015fi Austria din 1866 a avut ca rezultat \u00eentemeierea Confedera\u0163iei Germane de Nord \u015fi r\u0103zboiul franco-prusac din 1870\u201471 a dus la \u00eentemeierea Imperiului German.</p>", "idNote": "211"}, {"content": "<p class=\"noind\">[212]. Nominal aceast\u0103 sum\u0103 reprezint\u0103 aproape 2.400 de ruble, iar la cursul actual circa 6.000 de ruble. \u00centr-un mod cu totul de neiertat procedeaz\u0103 acei bol\u015fevici oare propun, de exemplu, pentru consilierii dumelor or\u0103\u015fene\u015fti un salariu de 9.000 de ruble, \u00een loc de a propune introducerea pe tot cuprinsul statului a unui salariu de maximum 6.000 de ruble \u2014 sum\u0103 suficient\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "212"}, {"content": "<p class=\"noind\">[213]. \u201eMajoritate\u201c este \u00een rus\u0103 <i>bol\u2019shinstvo;</i> de unde \u015fi numele <i>bol\u015fevic</i>.</p>", "idNote": "213"}, {"content": "<p class=\"noind\">[214]. C\u00e2nd statul este redus \u00een func\u0163iile sale principale p\u00e2n\u0103 la asemenea opera\u0163ii de eviden\u0163\u0103 \u015fi de control \u00eendeplinite de c\u0103tre muncitorii \u00een\u015fi\u015fi, el \u00eenceteaz\u0103 de a mai fi un \u201estat politic\u201c \u201efunc\u0163iile sociale transform\u00e2ndu-se din func\u0163ii politice \u00een simple func\u0163ii administrative\u201c (cf., \u00een cele ce preced, cap. IV, \u00a7 2, polemica lui Engels cu anarhi\u015ftii). <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "214"}, {"content": "<p class=\"noind\">[215]. \u201eZarea\u201c era o revist\u0103 politic\u0103-\u015ftiin\u0163ific\u0103 marxist\u0103; a ap\u0103rut legal \u00een anii 1901\u20141902 la Stuttgart, sub \u00eengrijirea redac\u0163iei ziarului \u201eIskra\u201c.</p>", "idNote": "215"}, {"content": "<p class=\"noind\">[216]. Tit Tit\u00eeci, personaj din comedia lui A. N. Ostrovski, \u201eUnul face, altul trage\u201c. Tipul tiranului ignorant, s\u0103lbatic \u015fi obtuz.</p>", "idNote": "216"}, {"content": "<p class=\"noind\">[217]. A. I. \u015eingarev era ministru de finan\u0163e \u00een guvernul provizoriu.</p>", "idNote": "217"}, {"content": "<p class=\"noind\">[218]. O ac\u0163iune contrarevolu\u0163ionar\u0103 nereu\u015fit\u0103 condus\u0103 de un general \u0163arist, Kornilov, \u00een august 1917.</p>", "idNote": "218"}, {"content": "<p class=\"noind\">[219]. Teatrul Aleksandrinski din Petrograd era locul unde \u015fi-a \u0163inut lucr\u0103rile Consf\u0103tuirea democratic\u0103. Fort\u0103rea\u0163a Petropavlovskaia era situat\u0103 \u00een fa\u0163a Palatului de iarn\u0103 al \u0163arului, pe cel\u0103lalt mal al Nevei. \u00cen timpul \u0163arismului, aici erau \u00eenchi\u015fi de\u0163inu\u0163ii politici. Fort\u0103rea\u0163a Petropavlovskaia dispunea de un mare arsenal \u015fi era un important punct strategic al Petrogradului.</p>", "idNote": "219"}, {"content": "<p class=\"noind\">[220]. Friedrich Engels, <i>Revolu\u0163ie \u015fi contrarevolu\u0163ie \u00een Germania</i>, sec\u0163iunea a XVII-a.</p>", "idNote": "220"}, {"content": "<p class=\"noind\">[221]. Gubernie: provincie.</p>", "idNote": "221"}, {"content": "<p class=\"noind\">[222]. Rada central\u0103 ucrainean\u0103 a fost un consiliu \u00eenfiin\u0163at la Kiev \u00een aprilie 1917 la un congres al grupurilor \u015fi partidelor na\u0163ionaliste ucrainene. Dup\u0103 Revolu\u0163ia din octombrie, s-a proclamat organul suprem al \u201eRepublicii populare ucrainene\u201c. \u00cen ianuarie 1918, for\u0163ele sovietice au ocupat Kievul, pun\u00e2nd cap\u0103t st\u0103p\u00e2nirii Radei.</p>", "idNote": "222"}, {"content": "<p class=\"noind\">[223]. A. M. Kaledin, general \u00een armata \u0163arist\u0103, unul dintre conduc\u0103torii mi\u015fc\u0103rii contrarevol\u0163ionare din zona Don.</p>", "idNote": "223"}, {"content": "<p class=\"noind\">[224]. Lenin citeaz\u0103 aici cuvintele lui Mefistofel din tragedia \u201eFaust\u201c de J. W. Goethe.</p>", "idNote": "224"}, {"content": "<p class=\"noind\">[225]. Polonez\u0103 pentru \u201eproprietar de p\u0103m\u00e2nt\u201c.</p>", "idNote": "225"}, {"content": "<p class=\"noind\">[226]. La propunerea lui V. I. Lenin, \u00een \u015fedin\u0163a sa din 18 noiembrie (1 decembrie) 1917, Consiliul Comisarilor Poporului a adoptat o hot\u0103r\u00e2re prin care maximul salariului lunar al comisarilor poporului a fost fixat la 500 de ruble. Sesizat de o \u00eentrebare f\u0103cut\u0103 de A. G. \u015eleapnikov, comisarul poporului pentru problemele muncii, Consiliul Comisarilor Poporului a precizat, printr-o hot\u0103r\u00e2re scris\u0103 de Lenin, c\u0103 decretul din 18 noiembrie (1 decembrie) 1917 nu interzice s\u0103 se pl\u0103teasc\u0103 speciali\u015ftilor salarii mai mari, statornicind astfel posibilitatea unei retribuiri mai ridicate a speciali\u015ftilor din domeniul \u015ftiin\u0163ei \u015fi tehnicii.</p>", "idNote": "226"}, {"content": "<p class=\"noind\">[227]. Este vorba de <i>\u201eDecretul pentru centralizarea conducerii c\u0103ilor ferate, organizarea pazei lor \u015fi ridicarea capacit\u0103\u0163ii lor de tranzit\u201c</i>, emis de Consiliul Comisarilor Poporului. Decretul a fost aprobat de guvern la 23 martie 1918 \u015fi publicat sub semn\u0103tura lui Lenin la 26 martie.</p>", "idNote": "227"}, {"content": "<p class=\"noind\">[228]. \u201eNovaia Jizn\u201c \u2014 cotidian men\u015fevic ap\u0103rut la Petrograd de la 18 aprilie (1 mai) 1917 p\u00e2n\u0103 \u00een iulie 1918, c\u00e2nd a fost interzis. \u201eVpered\u201c \u2014 cotidian men\u015fevic; la 10 mai 1918, printr-o hot\u0103r\u00e2re a Comisiei extraordinare (Ceka), ziarul a fost interzis. \u201eDelo Naroda\u201c \u2014 organul de pres\u0103 al partidului sociali\u015ftilor-revolu\u0163ionari; ap\u0103rut la Petrograd din martie 1917 p\u00e2n\u0103 \u00een iulie 1918. \u201eNa\u015f Vek\u201c \u2014 una dintre denumirile ziarului \u201eReci\u201c, organ central al cade\u0163ilor.</p>", "idNote": "228"}, {"content": "<p class=\"noind\">[229]. Lenin se refer\u0103 la lucrarea lui F. Engels \u201eAnti-D\u00fchring\u201c.</p>", "idNote": "229"}, {"content": "<p class=\"noind\">[230]. Karl Marx, \u201eCritica Programului de la Gotha\u201c</p>", "idNote": "230"}, {"content": "<p class=\"noind\">[231]. Friedrich Engels, scrisoare c\u0103tre August Bebel din 18\u201429 martie 1875.</p>", "idNote": "231"}, {"content": "<p class=\"noind\">[232]. Este vorba de s\u00e2ngeroasa reprimare a r\u0103scoalei irlandeze din 1916, care avea drept scop eliberarea \u0163\u0103rii de sub domina\u0163ia englez\u0103. \u201e\u00cen Europa... s-a r\u0103sculat Irlanda, pe care englezii cei \u00abiubitori de libertate\u00bb... au reprimat-o prin execu\u0163ii\u201c, scria Lenin \u00een 1916.</p>", "idNote": "232"}, {"content": "<p class=\"noind\">[233]. Consf\u0103tuirea democratic\u0103 din Rusia a fost convocat\u0103 \u00een septembrie 1917 la Petrograd, de c\u0103tre Comitetul Executiv Central al Sovietelor, \u00een majoritate format din eseri \u015fi men\u015fevici, pentru a lua o hot\u0103r\u00e2re \u00een problema puterii. Bol\u015fevicii au participat la consf\u0103tuire cu scopul de a o folosi ca tribun\u0103 pentru demascarea men\u015fevicilor \u015fi a eserilor. Consf\u0103tuirea democratic\u0103 a hot\u0103r\u00e2t s\u0103 se procedeze la crearea unui preparlament (Consiliu provizoriu al republicii).</p><p class=\"noind\">Lenin a insistat \u00een mod categoric asupra necesit\u0103\u0163ii de a boicota preparlamentul, deoarece r\u0103m\u00e2nerea \u00een cadrul lui ar fi sem\u0103nat iluzia c\u0103 aceast\u0103 institu\u0163ie ar fi \u00een m\u0103sur\u0103 s\u0103 rezolve sarcinile revolu\u0163iei. Comitetul Central al partidului a discutat propunerea lui Lenin \u015fi a hot\u0103r\u00e2t ca bol\u015fevicii s\u0103 se retrag\u0103 din el.</p>", "idNote": "233"}, {"content": "<p class=\"noind\">[234]. Aceast\u0103 scrisoare, redactat\u0103 de fapt de Lenin, a fost publicat\u0103 \u00een Pravda la 12 aprilie 1919, cu semn\u0103tura Comitetului Central al partidului. Acolo se cerea mobilizarea maselor pentru munc\u0103, precum \u015fi pentru lupt\u0103 \u00eempotriva amenin\u0163\u0103rii for\u0163elor amiralului Kolceak pe frontul de est, \u015fi cerea tuturor organiza\u0163iilor de partid \u015fi sindicatelor \u201es\u0103 porneasc\u0103 la munc\u0103 \u00een mod revolu\u0163ionar \u015fi s\u0103 nu se limiteze la vechile \u015fabloane\u201c.</p>", "idNote": "234"}, {"content": "<p class=\"noind\">[235]. Lenin se refer\u0103 la scrisoarea lui Marx din 5 martie 1852 c\u0103tre Weydemeyer, \u00een care acesta a scris: \u201eCeea ce am f\u0103cut eu nou se rezum\u0103 la: am dovedit 1) c\u0103 <i>existen\u0163a claselor</i> este legat\u0103 numai de <i>anumite faze istorice de dezvoltare a produc\u0163iei;</i> 2) c\u0103 lupta de clas\u0103 duce \u00een mod necesar la <i>dictatura proletariatului;</i> 3) c\u0103 aceast\u0103 dictatur\u0103 \u00eens\u0103\u015fi constituie numai trecerea la <i>desfiin\u0163area tuturor claselor</i> \u015fi la o societate <i>f\u0103r\u0103 clase\u201c</i>.</p>", "idNote": "235"}, {"content": "<p class=\"noind\">[236]. \u00cen scrisoarea sa din 18\u201428 martie 1875 c\u0103tre Bebel, Engels s-a opus unei declara\u0163ii a lui Ferdinand Lassalle conform c\u0103reia, \u00een raport cu clasa muncitoare, toate celelalte clase sunt doar \u201eo singur\u0103 mas\u0103 reac\u0163ionar\u0103\u201c, argument\u00e2nd c\u0103 acest lucru era adev\u0103rat numai \u00een cazuri excep\u0163ionale, de exemplu, \u00eentr-o revolu\u0163ie proletar\u0103 precum Comuna din Paris.</p>", "idNote": "236"}, {"content": "<p class=\"noind\">[237]. Num\u0103rul \u201egospod\u0103riilor sovietice\u201c \u015fi al \u201ecomunelor agricole\u201c din Rusia Sovietic\u0103 este de aproximativ 3.536 \u015fi 1.961; num\u0103rul artelurilor agricole se ridic\u0103 la 3.696. Direc\u0163ia central\u0103 de statistic\u0103 efectueaz\u0103 \u00een momentul de fa\u0163\u0103 un recens\u0103m\u00e2nt al tuturor gospod\u0103riilor sovietice \u015fi comunelor agricole. Primele rezultate vor fi cunoscute \u00een noiembrie 1919. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "237"}, {"content": "<p class=\"noind\">[238]. Suharevka era o pia\u0163\u0103 din Moscova, situat\u0103 \u00een jurul turnului Suharev, construit \u00een anul 1692, pe vremea lui Petru I. \u00cen anii interven\u0163iei militare str\u0103ine \u015fi ai r\u0103zboiului civil a fost un centru de specul\u0103. De atunci Suharevka a devenit un sinonim al comer\u0163ului \u201eliber\u201c, particular. \u00cen decembrie 1920, Sovietul din Moscova a adoptat hot\u0103r\u00e2rea de a \u00eenchide aceast\u0103 pia\u0163\u0103. \u00cen anii n.e.p.-ului, ea a ap\u0103rut din nou \u015fi a d\u0103inuit p\u00e2n\u0103 \u00een 1932, c\u00e2nd a fost \u00eenchis\u0103.</p>", "idNote": "238"}, {"content": "<p class=\"noind\">[239]. Rebeliunea, care a avut loc \u00een timpul \u015fedin\u0163ei Congresului al X-lea al partidului, a fost \u00een\u0103bu\u015fit\u0103 de for\u0163ele Armatei Ro\u015fii.</p>", "idNote": "239"}, {"content": "<p class=\"noind\">[240]. Conform Constitu\u0163iei sovietice originale din 1918, \u0163ara era oficial \u201eRepublica Sovietic\u0103 Federativ\u0103 Socialist\u0103 Rus\u0103\u201c. Conform Constitu\u0163iei din 1924, a fost redenumit\u0103 \u201eUniunea Republicilor Sovietice Socialiste\u201c, iar R.S.F.S.R., sau Federa\u0163ia Rus\u0103, a devenit una dintre republicile constitutive (\u201euniuni\u201c) \u00eempreun\u0103 cu cea ucrainean\u0103, bielorus\u0103 \u015fi altele.</p>", "idNote": "240"}, {"content": "<p class=\"noind\">[241]. \u201eDiskussionn\u00eei Listok\u201c era o publica\u0163ie neperiodic\u0103 a C.C. al P.C. (b) din Rusia; \u00eenainte de Congresul al X-lea au ap\u0103rut dou\u0103 numere din aceast\u0103 publica\u0163ie: primul \u2014 \u00een ianuarie, iar al doilea \u2014 \u00een februarie 1921.</p>", "idNote": "241"}, {"content": "<p class=\"noind\">[242]. <i>Smenovehi\u015ftii</i> \u2014 reprezentan\u0163ii unui curent social-politic ap\u0103rut \u00een 1921 \u00een r\u00e2ndurile intelectualilor emigran\u0163i albgardi\u015fti ru\u015fi; au c\u0103p\u0103tat aceast\u0103 denumire de la culegerea \u201eSmena veh\u201c, editat\u0103 \u00een 1921, la Praga. Au avut o publica\u0163ie proprie \u2014 revista \u201eSmena Veh\u201c, care a ap\u0103rut la Paris din octombrie 1921 p\u00e2n\u0103 \u00een martie 1922.</p>", "idNote": "242"}, {"content": "<p class=\"noind\">[243]. Amiralul Kolceak a condus un guvern format \u00een Siberia \u00een timpul r\u0103zboiului civil.</p>", "idNote": "243"}, {"content": "<p class=\"noind\">[244]. Este vorba de jur\u0103m\u00e2ntul de credin\u0163\u0103 fa\u0163\u0103 de \u0163ar, pe care au fost obliga\u0163i s\u0103-l semneze deput\u0103\u0163ii Dumei a III-a de stat.</p>", "idNote": "244"}, {"content": "<p class=\"noind\">[245]. Max Hoffmann (1869\u20141927), general german, a avut un rol important \u00een timpul tratativelor de la Brest din 1918.</p>", "idNote": "245"}, {"content": "<p class=\"noind\">[246]. Pentru politic\u0103 \u015fi partide este valabil, cu schimb\u0103rile corespunz\u0103toare, ceea ce este valabil \u015fi pentru individ. A fi inteligent nu \u00eenseamn\u0103 a nu face gre\u015feli. Asemenea oameni nu exist\u0103 \u015fi nici nu pot exista. Inteligent este acela care nu face gre\u015feli prea importante \u015fi care \u015ftie s\u0103 le \u00eendrepte repede \u015fi cu u\u015furin\u0163\u0103. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "246"}, {"content": "<p class=\"noind\">[247]. Volap\u00fck \u2014 limba universal\u0103 inventat\u0103 \u00een 1879 de Johann Martin Schleyer.</p>", "idNote": "247"}, {"content": "<p class=\"noind\">[248]. \u201eKommunistische Arbeiterzeitung\u201c (Hamburg, nr. 32 din 7 februarie 1920, articolul \u201eDizolvarea partidului\u201c de <i>Karl Erler):</i> \u201eClasa muncitoare nu poate desfiin\u0163a statul burghez f\u0103r\u0103 a desfiin\u0163a democra\u0163ia burghez\u0103 \u015fi nu poate desfiin\u0163a democra\u0163ia burghez\u0103 f\u0103r\u0103 a desfiin\u0163a partidele\u201c.</p><p class=\"noind\">Celor mai confuze min\u0163i din r\u00e2ndurile sindicali\u015ftilor \u015fi anarhi\u015ftilor din \u0163\u0103rile latine li se ofer\u0103 o \u201esatisfac\u0163ie\u201c: ni\u015fte germani foarte serio\u015fi, care, dup\u0103 c\u00e2t se vede, se consider\u0103 marxi\u015fti (K. Erler \u015fi K. Horner afirm\u0103 cu toat\u0103 seriozitatea \u00een articolele lor ap\u0103rute \u00een ziarul amintit c\u0103 ei se consider\u0103 marxi\u015fti serio\u015fi \u015fi debiteaz\u0103 \u00eentr-un mod foarte amuzant prostii de necrezut, dovedind c\u0103 nu \u00een\u0163eleg nici abecedarul marxismului), ajung s\u0103 spun\u0103 ni\u015fte lucruri cu totul anapoda. Simpla recunoa\u015ftere a marxismului nu este suficient\u0103 pentru a te feri de gre\u015feli. Ru\u015fii \u015ftiu foarte bine acest lucru, pentru c\u0103 la noi foarte adesea marxismul a fost \u201eo mod\u0103\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "248"}, {"content": "<p class=\"noind\">[249]. Malinovski a fost prizonier \u00een Germania. C\u00e2nd s-a \u00eentors \u00een Rusia, dup\u0103 ce bol\u015fevicii luaser\u0103 puterea, el a fost imediat deferit justi\u0163iei \u015fi \u00eempu\u015fcat de c\u0103tre muncitorii no\u015ftri. Men\u015fevici\u00ee ne atacau cu o deosebit\u0103 furie pentru gre\u015feala de a fi permis unui provocator s\u0103 p\u0103trund\u0103 \u00een Comitetul Central al partidului nostru. Dar c\u00e2nd, \u00een timpul lui Kerenski, am cerut arestarea pre\u015fedintelui Dumei, Rodzeanko, \u015fi judecarea lui, pentru c\u0103 Rodzeanko \u00eenc\u0103 \u00eenainte de r\u0103zboi aflase c\u0103 Malinovski este un agent provocator \u015fi <i>nu comunicase</i> acest lucru deputa\u0163ilor trudovici din Dum\u0103 \u015fi muncitorilor, nici men\u015fevicii \u015fi nici sociali\u015ftii-revolu\u0163ionari, care participau la guvern al\u0103turi de Kerenski, n-au sus\u0163inut cererea noastr\u0103, \u015fi Rodzeanko a fost l\u0103sat \u00een libertate \u015fi a plecat nestingherit la Denikin. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "249"}, {"content": "<p class=\"noind\">[250]. Alde Gompers, Henderson, Jouhaux, Legien nu sunt dec\u00e2t ni\u015fte Zubatovi care se deosebesc de Zubatov al nostru prin costumul \u015fi lustrul european, prin procedeele lor civilizate, rafinate, cu o spoial\u0103 democratic\u0103, de care fac uz \u00een \u00eenf\u0103ptuirea politicii lor m\u00e2r\u015fave. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "250"}, {"content": "<p class=\"noind\">[251]. N-am prea avut posibilitatea sa cunosc comunismul \u201ede st\u00e2nga\u201c din Italia. F\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, tov. Bordiga \u015fi frac\u0163iunea lui de \u201ecomuni\u015fti boicoti\u015fti\u201c (Comunista astensionista) nu au dreptate c\u00e2nd preconizeaz\u0103 neparticiparea la activitatea parlamentar\u0103. Dar \u00eentr-un anumit punct mi se pare c\u0103 au dreptate, \u00een m\u0103sura \u00een care se poate judeca dup\u0103 dou\u0103 numere ale ziarului lor, \u201eSovietul\u201c (\u201eIl Soviet\u201c nr. 3 \u015fi 4 din 18 ianuarie \u015fi 1 februarie 1920), dup\u0103 patru numere ale excelentei reviste a tovar\u0103\u015fului Serrati: \u201eComunismul\u201c (\u201eComunismo\u201c nr. 1\u20144 din 1 octombrie \u2014 30 noiembrie 1919) \u015fi dup\u0103 c\u00e2teva numere disparate ale unor ziare burgheze italiene pe care am reu\u015fit s\u0103 le v\u0103d. \u015ei anume, tov. Bordiga \u015fi frac\u0163iunea lui au dreptate c\u00e2nd \u00eei atac\u0103 pe Turati \u015fi pe tovar\u0103\u015fii lui de idei, care r\u0103m\u00e2n \u00eentr-un partid ce a recunoscut Puterea sovietic\u0103 \u015fi dictatura proletariatului \u015fi \u00een acela\u015fi timp continu\u0103 s\u0103 fie membri ai parlamentului \u015fi s\u0103 duc\u0103 mai departe vechea \u015fi at\u00e2t de d\u0103un\u0103toarea lor politic\u0103 oportunist\u0103. Desigur, toler\u00e2nd acest lucru, tov. Serrati \u015fi \u00eentregul Partid socialist italian comit o gre\u015feal\u0103 care amenin\u0163\u0103 s\u0103 devin\u0103 tot at\u00e2t de d\u0103un\u0103toare \u015fi de primejdioas\u0103 ca \u015fi cea s\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 \u00een Ungaria, unde domnii Turati unguri au sabotat din\u0103untru \u015fi partidul, \u015fi Puterea sovietic\u0103. Aceast\u0103 atitudine gre\u015fit\u0103, inconsecvent\u0103 sau lipsit\u0103 de caracter fa\u0163\u0103 de parlamentarii oportuni\u015fti, pe de o parte, genereaz\u0103 comunismul \u201ede st\u00e2nga\u201c, iar pe de alt\u0103 parte justific\u0103 <i>p\u00e2n\u0103 la un anumit punct</i> existen\u0163a lui. E evident c\u0103 tov. Serrati n-are dreptate \u00eenv\u00e2nuindu-l pe deputatul Turati de \u201einconsecven\u0163\u0103\u201c (\u201eComunismo\u201c nr. 3), atunci c\u00e2nd cel ce se face vinovat de inconsecven\u0163\u0103 este tocmai Partidul socialist italian, care tolereaz\u0103 asemenea parlamentari oportuni\u015fti cum sunt Turati &amp; Co. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "251"}, {"content": "<p class=\"noind\">[252]. Orice clas\u0103, chiar \u015fi \u00een condi\u0163iile \u0163\u0103rii celei mai civilizate, chiar dac\u0103 este clasa cea mai \u00eenaintat\u0103 \u015fi dac\u0103 \u00eemprejur\u0103rile momentului o pun \u00een situa\u0163ia unui av\u00e2nt excep\u0163ional al tuturor for\u0163elor sale spirituale, cuprinde \u00eentotdeauna \u2014 \u015fi at\u00e2ta timp c\u00e2t exist\u0103 clase, at\u00e2ta timp c\u00e2t societatea f\u0103r\u0103 clase nu se va fi consolidat, statornicit \u015fi dezvoltat complet pe propria sa baza, <i>va cuprinde</i> \u00een mod inevitabil \u2014 reprezentan\u0163i ai clasei care <i>nu</i> g\u00e2ndesc \u015fi care nu sunt \u00een stare s\u0103 g\u00e2ndeasc\u0103. Capitalismul n-ar fi capitalism care asupre\u015fte masele dac\u0103 lucrurile nu s-ar prezenta astfel. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "252"}, {"content": "<p class=\"noind\">[253]. Se pare c\u0103 acest partid este \u00eempotriva afilierii la \u201ePartidul laburist\u201c, dar nu \u00eentreg partidul este \u00eempotriva particip\u0103rii la parlament. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "253"}, {"content": "<p class=\"noind\">[254]. \u00cen alegerile pentru Adunarea constituant\u0103 din Rusia care au avut loc \u00een noiembrie 1917 \u2014 potrivit datelor cu privire la peste 36.000.000 de aleg\u0103tori \u2014, 25% din voturi au revenit bol\u015fevicilor, 13% diferitelor partide ale mo\u015fierilor \u015fi ale burgheziei, 62% democra\u0163iei mic-burgheze, adic\u0103 sociali\u015ftilor revolu\u0163ionari \u015fi men\u015fevicilor, precum \u015fi micilor grup\u0103ri \u00eenrudite cu aceste partide. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "254"}, {"content": "<p class=\"noind\">[255]. <i>Karl Gr\u00fcn</i>. \u201eLudwig Feuerbach in seinem Briefwechsel und Nachlass sowie in seiner philosophischen Charakterentwicklung\u201c, I. Bd., Leipzig, 1874, S. 361. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "255"}, {"content": "<p class=\"noind\">[256]. Despre pozitivistul Beesley, Marx spune \u00eentr-o scrisoare din 13 decembrie 1870: \u201eBeesley este adept al lui Comle \u015fi, ca atare, nu poate s\u0103 nu recurg\u0103 la tot felul de tertipuri\u201c (crotchets). Compara\u0163i cu aceasta apiecierea dat\u0103 de Engels \u00een 1892 pozitivi\u015ftilor \u00e1 la Huxley. <i>[Lenin]</i> Lucrarea la care se refer\u0103 este <i>Dezvoltarea socialismului de la utopie la \u015ftiin\u0163\u0103</i> a lui Engels.</p>", "idNote": "256"}, {"content": "<p class=\"noind\">[257]. Joseph Dietzgen (1928\u201488) \u2014 muncitor \u015fi socialist german, care a ajuns \u00een mod de sine st\u0103t\u0103tor la principiile fundamentale ale materialismului dialectic.</p>", "idNote": "257"}, {"content": "<p class=\"noind\">[258]. \u015ei aici el folose\u015fte o expresie st\u00e2ngace, inexact\u0103: \u00een loc de \u201emetafizicieni\u201c ar fi trebuit s\u0103 se spun\u0103 \u201eideali\u015fti\u201c. \u00cen alte pasaje, J. Dietzgen \u00eensu\u015fi \u00eei opune pe metafizicieni dialecticienilor. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "258"}, {"content": "<p class=\"noind\">[259]. Rug\u0103m pe cititori s\u0103 re\u0163in\u0103 c\u0103 J. Dietzgen s-a \u015fi corectat, ar\u0103t\u00e2nd <i>mai precis</i> care este partidul du\u015fmanilor materialismului. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "259"}, {"content": "<p class=\"noind\">[260]. Vezi articolul \u201eFilozofia social-democrat\u0103\u201c, scris \u00een 1876. \u201eKleinere philosophische Schriften\u201c, 1903, S. 135. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "260"}, {"content": "<p class=\"noind\">[261]. <i>\u00dcberschwenglich</i> (excesiv, exagerat, nem\u0103surat) \u2014 termen folosit de J. Dietzgen, la caracterizarea raportului dintre adev\u0103rul absolut \u015fi cel relativ, dintre materie \u015fi spirit etc. Lenin folose\u015fte acest termen \u00eentr-o serie de lucr\u0103ri ale sale, sco\u0163\u00e2nd \u00een eviden\u0163\u0103 interpretarea materialist\u0103 a dialecticii conceptelor. Astfel, \u00een \u00abMaterialism \u015fi empiriocriticism\u00bb, dezvolt\u00e2nd formularea dat\u0103 de F. Engels problemei fundamentale a filozofiei, Lenin scria: \u201eAfirma\u0163ia c\u0103 \u00een no\u0163iunea de materie trebuie inclus\u0103 \u015fi g\u00e2ndirea, cum spune Dietzgen \u00eenc\u0103 o dat\u0103 \u00een \u00abIncursiunile\u00bb sale, este o confuzie, c\u0103ci \u00een cazul unei asemenea includeri \u00ee\u015fi pierde sensul opozi\u0163ia gnoseologic\u0103 dintre materie \u015fi spirit, dintre materialism \u015fi idealism, opozi\u0163ie asupra c\u0103reia insist\u0103 Dietzgen \u00eensu\u015fi. Este incontestabil c\u0103 acestei opozi\u0163ii nu trebuie s\u0103 i se imprime un caracter \u00abexcesiv\u00bb, exagerat, metafizic (sublinierea acestei idei constituie tocmai marele merit al materialistului <i>dialectician</i> Dietzgen). Limitele necesit\u0103\u0163ii absolute \u015fi ale adev\u0103rului absolut al acestei opozi\u0163ii relative sunt tocmai limitele care determin\u0103 <i>direc\u0163ia</i> cercet\u0103rilor gnoseologice. A opera dincolo de aceste limite cu opozi\u0163ia dintre materie \u015fi spirit, dintre fizic \u015fi psihic, consider\u00e2nd-o opozi\u0163ie absolut\u0103, \u00eenseamn\u0103 a face o mare gre\u015feal\u0103\u201c. Vezi \u015fi observa\u0163ia f\u0103cut\u0103 de V.I. Lenin despre caracterul dialectic al adev\u0103rului, \u00een scrierea sa \u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb \u2014 boala copil\u0103riei comunismului\u201c.</p>", "idNote": "261"}, {"content": "<p class=\"noind\">[262]. Cuv\u00e2ntul <i>\u00abhin\u00fcberretten\u00bb</i> (a salva) este luat din prefa\u0163a la edi\u0163ia a doua a c\u0103r\u0163ii \u00abAnti-D\u00fchring\u00bb, \u00een care F. Engels scria: \u00abMarx \u015fi cu mine am fost aproape singurii care am salvat din filozofia idealist\u0103 german\u0103 dialectica con\u015ftient\u0103 \u015fi am transpus-o \u00een concep\u0163ia materialist\u0103 despre natur\u0103 \u015fi istorie\u00bb. Acest pasaj a fost reprodus de Lenin \u00een articolul s\u0103u \u00abKarl Marx\u00bb.</p>", "idNote": "262"}, {"content": "<p class=\"noind\">[263]. Lenin se refer\u0103 la apari\u0163ia urm\u0103toarelor trei lucr\u0103ri: G. W. F. Hegel. \u00ab\u015etiin\u0163a logicii\u00bb (primele dou\u0103 c\u0103r\u0163i au ap\u0103rut \u00een 1812 \u015fi 1813); K. Marx \u015fi F. Engels. \u00abManifestul Partidului Comunist\u00bb (el a fost scris la sf\u00e2r\u015fitul anului 1847 \u015fi a ap\u0103rut \u00een februarie 1848); Charles Darwin. \u00abOriginea speciilor\u00bb (publicat\u0103 \u00een 1859).</p>", "idNote": "263"}, {"content": "<p class=\"noind\">[264]. Lenin subliniaz\u0103 importan\u0163a pe care o are logica lui Hegel pentru \u00een\u0163elegerea \u201eCapitalului\u201c lui Marx.</p>", "idNote": "264"}, {"content": "<p class=\"noind\">[265]. Teritoriu \u00een afara c\u0103ruia evreii nu aveau dreptul s\u0103 locuiasc\u0103.</p>", "idNote": "265"}, {"content": "<p class=\"noind\">[266]. A. I. Gucikov (1862\u20141936) a fost un proeminent conservator rus care a devenit emigrant dup\u0103 Revolu\u0163ie.</p>", "idNote": "266"}, {"content": "<p class=\"noind\">[267]. Doamna Gorbunova, care a descris me\u015fte\u015fugurile \u00een care predomin\u0103 munca femeilor, consider\u0103 \u00een mod gre\u015fit c\u00e2\u015ftigul mediu de 18 copeici \u015fi de 37 de ruble \u015fi 77 de copeici, oper\u00e2nd numai cu cifre medii \u00een fiecare me\u015fte\u015fug \u015fi f\u0103c\u00e2nd abstrac\u0163ie de faptul c\u0103 \u00een diferite me\u015fte\u015fuguri num\u0103rul muncitoarelor este diferit. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "267"}, {"content": "<p class=\"noind\">[268]. \u201eCulegere de date statistice cu privire la gubernia Moscova\u201c, vol. VII, partea a II-a, pag. 104. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "268"}, {"content": "<p class=\"noind\">[269]. Ibid., pag. 285. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "269"}, {"content": "<p class=\"noind\">[270]. \u201eMe\u015fte\u015fugurile din gubernia Vladimir\u201c, III, 63. Comp, ibid., 250. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "270"}, {"content": "<p class=\"noind\">[271]. Potrivit datelor din \u201eIndicator\u201c, \u00een 1890 lucrau \u00een fabricile \u015fi uzinele din Rusia european\u0103, \u00een total, 875.764 de muncitori, dintre care 210.207 (24%) femei, 17.793 (2%) b\u0103ie\u0163i \u015fi 8.216 (1%) fete. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "271"}, {"content": "<p class=\"noind\">[272]. \u201eO \u0163es\u0103toare s\u0103rac\u0103 merge la fabric\u0103 cu tat\u0103l \u015fi so\u0163ul ei, lucreaz\u0103 al\u0103turi de ei \u015fi independent de ei. \u015ei ea este un sus\u0163in\u0103tor al familiei la fel ca \u015fi un b\u0103rbat\u201c. \u201eLa fabric\u0103... femeia este un produc\u0103tor cu totul de sine st\u0103t\u0103tor, independent\u0103 de so\u0163ul ei\u201c. \u015etiin\u0163a de carte a muncitoarelor de fabric\u0103 cre\u015fte deosebit de rapid (\u201eMe\u015fte\u015fugurile din gubernia Vladimir\u201c, III, 113, 118, 112 \u015fi altele). Este foarte just\u0103 urm\u0103toarea concluzie a d-lui Harizomenov: industria lichideaz\u0103 \u201edependen\u0163a economic\u0103 a femeii fa\u0163\u0103 de familie... \u015fi de b\u0103rbat... La fabric\u0103 femeia devine egal\u0103 cu b\u0103rbatul; aceasta este o egalitate de proletar... Transformarea industriei \u00een industrie capitalist\u0103 joac\u0103 un rol de seam\u0103 \u00een lupta femeii pentru independen\u0163a ei \u00een familie\u201c. \u201eIndustria creeaz\u0103 femeii o situa\u0163ie nou\u0103 \u015fi cu totul independent\u0103 de so\u0163ul \u015fi de familia ei\u201c. (\u201eIuridiceski Vestnik\u201c. 1883, nr. 12, pag. 582, 596). \u00cen \u201eCulegere de date statistice cu privire la gubernia Moscova\u201c (vol. VII, partea a II-a, Moscova, 1882, pag. 152, 138\u2014139), cercet\u0103torii compar\u0103 situa\u0163ia muncitoarei \u00een condi\u0163iile produc\u0163iei manuale \u015fi \u00een cele ale produc\u0163iei mecanizate a ciorapilor. Salariul ei pe zi \u00een condi\u0163iile produc\u0163iei manuale este de circa 8 copeici, iar \u00een cele ale produc\u0163iei mecanizate de 14\u201430 de copeici. \u00cen condi\u0163iile produc\u0163iei mecanizate situa\u0163ia muncitoarei este descris\u0103 astfel: \u201e...Avem acum \u00een fa\u0163a noastr\u0103 o fat\u0103 liber\u0103, pe care nu o mai \u00eempiedic\u0103 nici un fel de bariere, care s-a emancipat de familie \u015fi s-a eliberat de tot ce constituie condi\u0163iile de existen\u0163\u0103 ale femeii-\u0163\u0103rance, o fat\u0103 care \u00een orice clip\u0103 poate s\u0103 treac\u0103 dintr-un loc \u00eentr-altul, de la un patron la altul \u015fi care \u00een orice clip\u0103 poate s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 f\u0103r\u0103 lucru, f\u0103r\u0103 o bucat\u0103 de p\u00e2ine... \u00cen condi\u0163iile produc\u0163iei manuale, o muncitoare de la tricotaje are un c\u00e2\u015ftig extrem de mic, care nu i-ar ajunge pentru acoperirea cheltuielilor de hran\u0103, sau care i-ar ajunge numai cu condi\u0163ia ca ea, \u00een calitate de membr\u0103 a unei familii de gospodari care are un lot de p\u0103m\u00e2nt, s\u0103 beneficieze de o parte a produselor de pe aceast\u0103 bucat\u0103 de p\u0103m\u00e2nt; \u00een condi\u0163iile produc\u0163iei mecanizate, o me\u015fteri\u0163\u0103, \u00een afar\u0103 de hran\u0103 \u015fi de ceai, are un c\u00e2\u015ftig care-i permite... s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een afara familiei, f\u0103r\u0103 s\u0103 aib\u0103 nevoie de venitul pe care familia \u00eel realizeaz\u0103 de pe urma cultiv\u0103rii p\u0103m\u00e2ntului... Totodat\u0103, \u00een condi\u0163iile existente, c\u00e2\u015ftigul unei me\u015fteri\u0163e \u00een industria mecanizat\u0103 este mai asigurat\u201c. <i>[Lenin]</i></p>", "idNote": "272"}, {"content": "<p class=\"noind\">[273]. Lenin se refer\u0103, probabil, la caracterizarea Comunei din Paris ca \u201eform\u0103 politic\u0103 elastic\u0103 prin excelen\u0163\u0103\u201c, caracterizare f\u0103cut\u0103 de K. Marx \u00een lucrarea sa \u201eR\u0103zboiul civil din Fran\u0163a\u201c \u015fi la \u00eenalta apreciere acordat\u0103 de Marx \u201eelasticit\u0103\u0163ii parizienilor\u201c \u00een scrisoarea sa din 12 aprilie 1871 c\u0103tre L. Kugelmann.</p>", "idNote": "273"}, {"content": "<p class=\"noind\">[274]. Lenin se refer\u0103 la urm\u0103torul pasaj din scrisoarea lui K. Marx din 16 aprilie 1856 c\u0103tre F. Engels: \u201eToat\u0103 chestiunea \u00een Germania va depinde de posibilitatea ca revolu\u0163ia proletar\u0103 s\u0103 fie sprijinit\u0103 de o a doua edi\u0163ie a r\u0103zboiului \u0163\u0103r\u0103nesc. \u00cen acest caz lucrurile vor merge de minune\u201c.</p>", "idNote": "274"}, {"content": "<p class=\"noind\">[275]. Lenin se refer\u0103 la articolul s\u0103u \u201eDespre \u00abst\u00e2ngismul\u00bb copil\u0103ros \u015fi despre spiritul mic-burghez\u201c.</p>", "idNote": "275"}, {"content": "<p class=\"noind\">[276]. L. B. Krasin era la acea vreme membru al prezidiului Consiliului economic superior. Maria Fedorovna Andreeva, la care se refer\u0103 Lenin, era so\u0163ia scriitorului A. M. Gorki. \u00cen mod evident, ea a solicitat ajutorul lui Lenin \u00een ob\u0163inerea unui stoc de h\u00e2rtie. Agen\u0163ia birocratic\u0103 numit\u0103 pe scurt Pravbum era sec\u0163ia din Petrograd a Direc\u0163iei generale a \u00eentreprinderilor de stat produc\u0103toare de h\u00e2rtie.</p>", "idNote": "276"}, {"content": "<p class=\"noind\">[277]. M. P. Tomsky era pre\u015fedinte al Consiliului Central al Sindicatelor (CCS). La sf\u00e2r\u015fitul anului 1919, evident ca r\u0103spuns la o cerere a unui oficial sindical numit Melniceanski, Lenin aranjase transferul a 10.000 de muncitori califica\u0163i pentru a face lucr\u0103ri de repara\u0163ii la c\u0103ile ferate, dar conducerea CCS nu reu\u015fise s\u0103 stabileasc\u0103 termenii pentru transferul lor la jonc\u0163iunea feroviar\u0103 din Moscova. \u201eFrac\u0163iunea comunist\u0103\u201c men\u0163ionat\u0103 era grupul de membri ai partidului angaja\u0163i \u00een CCS.</p>", "idNote": "277"}, {"content": "<p class=\"noind\">[278]. F. A. Rot\u015ftein era un vechi tovar\u0103\u015f de partid al lui Lenin care a emigrat la Londra \u00een 1890. A activat la \u00eenfiin\u0163area Partidului Comunist din Marea Britanie \u00een 1920. Avea g\u00e2nduri atunci s\u0103 se \u00eentoarc\u0103 \u00een Rusia, dar Lenin l-a descurajat s\u0103 fac\u0103 asta. Bro\u015fura \u00eempotriva \u201est\u00e2ngi\u015ftilor\u201c men\u0163ionat\u0103 \u00een scrisoare este \u201e\u00abSt\u00e2ngismul\u00bb, boala copil\u0103riei comunismului\u201c al lui Lenin.</p>", "idNote": "278"}, {"content": "<p class=\"noind\">[279]. M. F. Sokolov era atunci un t\u00e2n\u0103r (28 de ani) oficial al Comisariatului poporului pentru afaceri externe al R.S.F.S.R., unde a activat ca secretar al Administra\u0163iei bunurilor \u015fi arhivelor evacuate din Polonia. \u00cei trimisese lui Lenin \u2014 cu o cerere de comentarii \u2014 proiectul unui raport privind politica economic\u0103 sovietic\u0103 pe care inten\u0163iona s\u0103 \u00eel prezinte \u00eenaintea unei adun\u0103ri generale a celulei de partid a Comisariatului \u00eenainte de sf\u00e2r\u015fitul lunii mai 1920.</p>", "idNote": "279"}, {"content": "<p class=\"noind\">[280]. Referin\u0163a din raportul lui Sokolov era la cuvintele lui Engels \u00een \u201eR\u0103zboiul \u0163\u0103r\u0103nesc german\u201c: \u201eCel mai r\u0103u lucru care i se poate \u00eent\u00e2mpla conduc\u0103torului unui partid extremist este s\u0103 fie silit s\u0103 preia conducerea \u00eentr-o epoc\u0103 \u00een care mi\u015fcarea \u00eenc\u0103 nu este coapt\u0103 pentru domina\u0163ia clasei pe care o reprezint\u0103 \u015fi pentru realizarea m\u0103surilor pe care le reclam\u0103 domina\u0163ia acestei clase\u201c.</p>", "idNote": "280"}, {"content": "<p class=\"noind\">[281]. \u00cen decembrie 1921, prin decizia Biroului Politic, A. D. \u0162iurupa a fost numit vicepre\u015fedinte al Consiliului Muncii \u015fi Ap\u0103r\u0103rii \u015fi vicepre\u015fedinte al Consiliului Comisarilor Poporului. Din aceast\u0103 scrisoare reiese c\u0103 Lenin aranjase ca \u0162iurupa s\u0103 ia concediu medical pentru a avea timp liber \u015fi libertatea necesar\u0103 de la munca curent\u0103 pentru a se g\u00e2ndi la modalit\u0103\u0163i de combatere a birocra\u0163iei \u00een activitatea organelor supreme ale guvernului sovietic. \u00cen 1922, \u0162iurupa l-a \u00eenlocuit pe Stalin ca membru la Inspec\u0163ia muncitoreasc\u0103-\u0163\u0103r\u0103neasc\u0103, un organ pe care Lenin \u00eel concepuse ca o for\u0163\u0103 de control popular asupra aparatului birocratic.</p>", "idNote": "281"}, {"content": "<p class=\"noind\">[282]. Referin\u0163\u0103 la reuniunile Comitetului Central al partidului din octombrie \u015fi decembrie 1922, la care au fost discutate problemele federalismului \u00een contextul Constitu\u0163iei sovietice.</p>", "idNote": "282"}, {"content": "<p class=\"noind\">[283]. Aceast\u0103 fraz\u0103, o varia\u0163ie a termenului leninist anterior \u201esocial-\u015fovinism\u201c, era epitetul folosit de Stalin \u015fi asocia\u0163ii s\u0103i pentru a stigmatiza bol\u015fevicii gruzini, care, \u00een opinia lui Stalin, doreau s\u0103 urmeze o politic\u0103 na\u0163ionalist\u0103.</p>", "idNote": "283"}, {"content": "<p class=\"noind\">[284]. \u00cen continuare, \u00een \u00eensemn\u0103rile stenografiate figureaz\u0103 urm\u0103torul text, care ere \u015fters: \u201eCred c\u0103 tovar\u0103\u015fii no\u015ftri nu sunt \u00eendeajuns de l\u0103muri\u0163i \u00een aceast\u0103 important\u0103 problem\u0103 principial\u0103\u201c.</p>", "idNote": "284"}, {"content": "<p class=\"noind\">[285]. Referin\u0163a este la opozi\u0163ia lor fa\u0163\u0103 de planul unei insurec\u0163ii armate imediate \u00een 1917 \u015fi la dezv\u0103luirea planului \u00eentr-o declara\u0163ie ap\u0103rut\u0103 pe 18 octombrie \u00een ziarul men\u015fevic \u201eNovaia Jizn\u201c.</p>", "idNote": "285"}, {"content": "<p class=\"noind\">[286]. Termenul \u201enepman\u201c era folosit pentru a desemna antreprenorii priva\u0163i c\u0103rora li s-a permis s\u0103 func\u0163ioneze \u00een comer\u0163ul cu servicii \u015fi industria pe scar\u0103 mic\u0103 \u00een cadrul n.e.p.-ului.</p>", "idNote": "286"}, {"content": "<p class=\"noind\">[287]. Referin\u0163\u0103 la \u201eCum s\u0103 reorganiz\u0103m Rabkrinul\u201c.</p>", "idNote": "287"}, {"content": "<p class=\"noind\">[288]. Prima dintre marile centrale hidroelectrice construite pe r\u00e2ul Volhov. Construc\u0163ia a \u00eenceput \u00een 1918.</p>", "idNote": "288"}]