[{"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare de deschidere rostit\u0103 la prima sesiune a primei legislaturi a Adun\u0103rii Reprezentan\u0163ilor Populari din \u00eentreaga Chin\u0103", "text": "<p>For\u0163a-nucleu care conduce cauza noastr\u0103 este Partidul Comunist Chinez.</p><p>Baza teoretic\u0103 care c\u0103l\u0103uze\u015fte g\u00e2ndirea noastr\u0103 este marxism-leninismul.</p>", "an": "15 septembrie 1954", "img": "mao", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>For\u0163e revolu\u0163ionare din lumea \u00eentreag\u0103, uni\u0163i-v\u0103, lupta\u0163i \u00eempotriva agresiunii imperialiste!</i>", "text": "<p>Pentru a face revolu\u0163ie, trebuie s\u0103 existe un partid revolu\u0163ionar. F\u0103r\u0103 un partid revolu\u0163ionar, f\u0103r\u0103 un partid revolu\u0163ionar creat pe baza teoriei revolu\u0163ionare marxist-leniniste \u015fi \u00een stilul revolu\u0163ionar marxist-leninist, este cu neputin\u0163\u0103 s\u0103 se conduc\u0103 clasa muncitoare \u015fi masele largi populare la biruirea imperialismului \u015fi a lacheilor s\u0103i.</p>", "an": "noiembrie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>F\u0103r\u0103 eforturile Partidului Comunist Chinez, f\u0103r\u0103 comuni\u015ftii chinezi, ca reazem al poporului chinez, nu se poate ob\u0163ine independen\u0163a \u015fi eliberarea Chinei, dup\u0103 cum nu se poate realiza nici industrializarea Chinei \u015fi nici modernizarea agriculturii ei.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la primirea tuturor delega\u0163ilor la cel de-al III-lea Congres al Ligii Tineretului Noii Democra\u0163ii din China", "text": "<p>Partidul Comunist Chinez constituie nucleul conduc\u0103tor al \u00eentregului popor chinez. F\u0103r\u0103 un asemenea nucleu, cauza socialismului nu poate triumfa.</p>", "an": "25 mai 1957", "img": "mao", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre dictatura democrat-popular\u0103</i>", "text": "<p>Un partid disciplinat, \u00eenarmat cu teoria marxist-leninist\u0103, care folose\u015fte metoda autocriticii \u015fi care este legat de masele populare; o armat\u0103 condus\u0103 de un asemenea partid; un front unit al tuturor claselor revolu\u0163ionare \u015fi al tuturor grup\u0103rilor revolu\u0163ionare sub conducerea unui asemenea partid \u2014 acestea sunt cele trei arme principale cu care noi l-am \u00eenvins pe du\u015fman.</p>", "an": "30 iunie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre problema cooperativiz\u0103rii agriculturii</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 avem \u00eencredere \u00een mase, trebuie s\u0103 avem \u00eencredere \u00een Partid, acestea sunt dou\u0103 principii fundamentale. Dac\u0103 avem \u00eendoieli fa\u0163\u0103 de aceste dou\u0103 principii, nu vom putea realiza nimic.</p>", "an": "31 iulie 1955", "img": "mao", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Despre un guvern de coali\u0163ie", "text": "<p>\u00cenarmat cu teoria \u015fi ideologia marxist-leninist\u0103, Partidul Comunist Chinez a adus poporului chinez un nou stil de munc\u0103, ale c\u0103rui aspecte principale sunt \u00eembinarea teoriei cu practica, str\u00e2nsa leg\u0103tur\u0103 cu masele populare \u015fi autocritica.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Un partid politic care conduce o mare mi\u015fcare revolu\u0163ionar\u0103 nu poate repurta victoria dac\u0103 nu posed\u0103 o teorie revolu\u0163ionar\u0103, dac\u0103 nu are cuno\u015ftin\u0163e despre istorie \u015fi nu \u00een\u0163elege profund mi\u015fcarea practic\u0103.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>A\u015fa cum noi am mai ar\u0103tat \u00een trecut, mi\u015fcarea de rectificare a stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 este o \u201emi\u015fcare general\u0103 de educare marxist\u0103\u201c. Rectificarea stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 \u00eenseamn\u0103 studierea marxismului de c\u0103tre \u00eentregul partid pe calea criticii \u015fi a autocriticii. \u00cen cursul mi\u015fc\u0103rii de rectificare a stilului vom putea aprofunda \u00een mod sigur cuno\u015ftin\u0163ele noastre despre marxism.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>A asigura o via\u0163\u0103 mai bun\u0103 pentru cele c\u00e2teva sute de milioane de chinezi \u015fi a transforma \u0163ara noastr\u0103 \u00eenapoiat\u0103 din punct de vedere economic \u015fi cultural \u00eentr-o \u0163ar\u0103 prosper\u0103, puternic\u0103 \u015fi cu un \u00eenalt nivel cultural este o sarcin\u0103 foarte anevoioas\u0103. Trebuie s\u0103 \u00eentreprindem mi\u015fcarea de rectificare a stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103, at\u00e2t \u00een prezent c\u00e2t \u015fi \u00een viitor, \u015fi s\u0103 ne debaras\u0103m necontenit de ceea ce este gre\u015fit, tocmai pentru a ne putea asuma \u015fi mai bine aceast\u0103 sarcin\u0103 \u015fi a munci \u015fi mai bine \u00eempreun\u0103 cu to\u0163i oamenii de bun\u0103-credin\u0163\u0103 din afara partidului, care sunt hot\u0103r\u00e2\u0163i s\u0103 \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 reforme.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre politica privitoare la industrie \u015fi comer\u0163</i>", "text": "<p>Politica este punctul de plecare al tuturor ac\u0163iunilor practice ale unui partid revolu\u0163ionar \u015fi se manifest\u0103 \u00een desf\u0103\u015furarea \u015fi \u00een rezultatul final al ac\u0163iunilor acestui partid. Toate ac\u0163iunile unui partid revolu\u0163ionar reprezint\u0103 o aplicare a politicii sale. Dac\u0103 nu aplic\u0103 o politic\u0103 just\u0103, el aplic\u0103 o politic\u0103 gre\u015fit\u0103; dac\u0103 nu aplic\u0103 \u00een mod con\u015ftient o anumit\u0103 politic\u0103, o aplic\u0103 orbe\u015fte. Ceea ce numim experien\u0163\u0103 este procesul \u015fi rezultatul final al aplic\u0103rii unei politici. Numai prin practica poporului, adic\u0103 prin experien\u0163\u0103, vom putea s\u0103 verific\u0103m dac\u0103 o politic\u0103 este just\u0103 sau gre\u015fit\u0103 \u015fi s\u0103 determin\u0103m \u00een ce m\u0103sur\u0103 este ea just\u0103 sau gre\u015fit\u0103. Dar practica oamenilor \u015fi \u00een special practica unui partid revolu\u0163ionar \u015fi a maselor revolu\u0163ionare nu poate s\u0103 nu fie legat\u0103 de o politic\u0103 sau alta. Prin urmare, \u00eenainte de a \u00eentreprinde o ac\u0163iune trebuie s\u0103 explic\u0103m clar membrilor de partid \u015fi maselor politica pe care am formulat-o \u00een lumina situa\u0163iei date. Altfel, membrii de partid \u015fi masele se vor dep\u0103rta de sub \u00eendrumarea politicii noastre, vor ac\u0163iona orbe\u015fte \u015fi vor aplica o politic\u0103 gre\u015fit\u0103.</p>", "an": "27 februarie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la o conferin\u0163\u0103 a cadrelor din regiunea eliberat\u0103 \u015eansi-Suiyuan</i>", "text": "<p>Partidul nostru a trasat linia general\u0103 \u015fi politica general\u0103 a revolu\u0163iei chineze, precum \u015fi diverse linii de munc\u0103 concrete \u015fi diverse m\u0103suri politice concrete. Totu\u015fi, se \u00eent\u00e2mpl\u0103 adeseori ca mul\u0163i tovar\u0103\u015fi s\u0103 \u0163in\u0103 minte liniile de munc\u0103 \u015fi m\u0103surile politice concrete \u015fi particulare ale partidului nostru \u015fi s\u0103 uite linia sa general\u0103 \u015fi politica sa general\u0103. Iar dac\u0103 uit\u0103m \u00eentr-adev\u0103r linia general\u0103 \u015fi politica general\u0103 a partidului, devenim revolu\u0163ionari orbi, necop\u0163i \u015fi confuzi, \u015fi atunci c\u00e2nd vom aplica o linie de munc\u0103 concret\u0103 \u015fi o m\u0103sur\u0103 politic\u0103 concret\u0103, ne vom pierde direc\u0163ia, vom oscila c\u00e2nd spre st\u00e2nga c\u00e2nd spre dreapta, \u015fi munca noastr\u0103 va avea de suferit.</p>", "an": "1 aprilie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Circular\u0103 cu privire la situa\u0163ie</i>", "text": "<p>Politica \u015fi tactica sunt via\u0163a partidului, tovar\u0103\u015fii cu sarcini de conducere de la toate nivelurile trebuie s\u0103 le acorde cea mai mare aten\u0163ie \u015fi \u00een nici un caz s\u0103 nu manifeste neglijen\u0163\u0103 \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103.</p>", "an": "20 martie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.01"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Lep\u0103da\u0163i-v\u0103 de iluzii, preg\u0103ti\u0163i-v\u0103 de lupt\u0103</i>", "text": "<p>Lupta de clas\u0103 \u2014 unele clase \u00eenving, altele sunt eliminate. Aceasta este istoria, aceasta este istoria de c\u00e2teva mii de ani a civiliza\u0163iei. A interpreta istoria din acest punct de vedere \u00eenseamn\u0103 materialism istoric; a te situa \u00een opozi\u0163ie cu acest punct de vedere \u00eenseamn\u0103 idealism istoric.</p>", "an": "14 august 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la practic\u0103</i>", "text": "<p>\u00cen societatea \u00eemp\u0103r\u0163it\u0103 \u00een clase fiecare om tr\u0103ie\u015fte ca membru al unei clase determinate, \u015fi nu exist\u0103 nici o idee care s\u0103 nu poarte o pecete de clas\u0103.</p>", "an": "iulie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la contradic\u0163ie</i>", "text": "<p>Schimb\u0103rile \u00een societate se datoresc \u00een principal dezvolt\u0103rii contradic\u0163iilor din\u0103untrul societ\u0103\u0163ii, adic\u0103 a contradic\u0163iilor dintre for\u0163ele de produc\u0163ie \u015fi rela\u0163iile de produc\u0163ie, a contradic\u0163iilor dintre clase, a contradic\u0163iilor dintre nou \u015fi vechi. Dezvoltarea acestor contradic\u0163ii face ca societatea s\u0103 progreseze, duce la \u00eenlocuirea vechii societ\u0103\u0163i printr-una nou\u0103.</p>", "an": "august 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Revolu\u0163ia chinez\u0103 \u015fi Partidul Comunist Chinez</i>", "text": "<p>Crunta exploatare economic\u0103 \u015fi asuprirea politic\u0103 a \u0163\u0103r\u0103nimii de c\u0103tre clasa mo\u015fierilor au for\u0163at \u0163\u0103r\u0103nimea s\u0103 \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 numeroase r\u0103scoale \u0163\u0103r\u0103ne\u015fti, \u00eendreptate \u00eempotriva st\u0103p\u00e2nirii clasei mo\u015fierilor... \u00cen societatea feudal\u0103 chinez\u0103, tocmai aceast\u0103 lupt\u0103 de clas\u0103 a \u0163\u0103r\u0103nimii, tocmai aceste r\u0103scoale \u015fi r\u0103zboaie \u0163\u0103r\u0103ne\u015fti au fost adev\u0103ratele for\u0163e motrice ale dezvolt\u0103rii istorice.</p>", "an": "decembrie 1939", "img": "mao3", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Declara\u0163ie \u00een sprijinul luptei drepte duse de negrii americani \u00eempotriva discrimin\u0103rii rasiale practicate de c\u0103tre imperialismul american", "text": "<p>Lupta na\u0163ional\u0103 este, \u00een ultim\u0103 analiz\u0103, o problem\u0103 a luptei de clas\u0103. Cei care \u00eei asupresc pe negri \u00een Statele Unite sunt numai cercurile dominante reac\u0163ionare din cadrul rasei albe. Ele nu pot \u00een nici un caz s\u0103 reprezinte muncitorii, \u0163\u0103ranii, intelectualii revolu\u0163ionari \u015fi personalit\u0103\u0163ile luminate care formeaz\u0103 majoritatea cov\u00e2r\u015fitoare a rasei albe.</p>", "an": "8 august 1963", "img": "mao", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Situa\u0163ia dup\u0103 victoria \u00een r\u0103zboiul de rezisten\u0163\u0103 \u00eempotriva Japoniei \u015fi politica noastr\u0103</i>", "text": "<p>Nou\u0103 ne revine sarcina de a organiza poporul. \u00cen ceea ce prive\u015fte elementele reac\u0163ionare din China, nou\u0103 ne revine sarcina de a organiza poporul pentru a le dobor\u00ee. Tot ceea ce este reac\u0163ionar nu cade c\u00e2t\u0103 vreme nu este lovit. \u00centocmai ca \u015fi m\u0103turatul: de regul\u0103, pe unde nu trece m\u0103tura, praful nu dispare de la sine.</p>", "an": "13 august 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 ducem revolu\u0163ia p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t</i>", "text": "<p>Du\u015fmanul nu va pieri de la sine. Nici reac\u0163ionarii chinezi, nici for\u0163ele agresive ale imperialismului american \u00een China nu vor p\u0103r\u0103si de bun\u0103voie scena istoriei.</p>", "an": "30 decembrie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Raport asupra anchetei cu privire la mi\u015fcarea \u0163\u0103r\u0103neasc\u0103 din provincia Hunan</i>", "text": "<p>Revolu\u0163ia nu este un osp\u0103\u0163, nu este o crea\u0163ie literar\u0103, nu este un desen sau o broderie; ea nu poate fi f\u0103cut\u0103 at\u00e2t de elegant, at\u00e2t de lini\u015ftit \u015fi de delicat, cu at\u00e2ta bl\u00e2nde\u0163e, amabilitate, curtoazie, re\u0163inere \u015fi generozitate. Revolu\u0163ia este o r\u0103scoal\u0103, un act de violen\u0163\u0103 prin care o clas\u0103 r\u0103stoarn\u0103 pe alta.</p>", "an": "martie 1927", "img": "mao3", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Situa\u0163ia dup\u0103 victoria \u00een r\u0103zboiul de rezisten\u0163\u0103 \u00eempotriva Japoniei \u015fi politica noastr\u0103</i>", "text": "<p>Cian Kai-\u015fi caut\u0103 totdeauna s\u0103 smulg\u0103 de la popor chiar \u015fi cea mai mic\u0103 p\u0103rticic\u0103 de putere, chiar \u015fi cel mai mic avantaj cucerit. Iar noi? Politica noastr\u0103 este de a riposta t\u0103i\u015f contra t\u0103i\u015f \u015fi de a lupta pentru fiecare petec de p\u0103m\u00e2nt. Noi ac\u0163ion\u0103m dup\u0103 maniera sa. Cian Kai-\u015fi \u00eencearc\u0103 totdeauna s\u0103 impun\u0103 poporului r\u0103zboiul, \u0163in\u00e2nd o sabie \u00een m\u00e2na st\u00e2ng\u0103 \u015fi alta \u00een m\u00e2na dreapt\u0103. Urm\u00e2nd exemplul s\u0103u, punem \u015fi noi m\u00e2na pe s\u0103bii... \u00centruc\u00e2t Cian Kai-\u015fi \u00ee\u015fi ascute acum s\u0103biile, trebuie s\u0103 le ascu\u0163im \u015fi noi pe ale noastre.</p>", "an": "13 august 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Analiza claselor din societatea chinez\u0103</i>", "text": "<p>Cine sunt du\u015fmanii no\u015ftri? Cine sunt prietenii no\u015ftri? Iat\u0103 o chestiune care are o \u00eensemn\u0103tate primordial\u0103 \u00een revolu\u0163ie. Cauza esen\u0163ial\u0103 pentru care \u00een trecut toate luptele revolu\u0163ionare din China n-au dat dec\u00e2t pu\u0163ine rezultate const\u0103 \u00een nepriceperea partidului revolu\u0163ionar de a uni \u00een jurul lui pe adev\u0103ra\u0163ii prieteni pentru a da o lovitur\u0103 adev\u0103ra\u0163ilor du\u015fmani. Partidul revolu\u0163ionar este c\u0103l\u0103uza maselor, \u015fi nu exist\u0103 revolu\u0163ie care s\u0103 nu fi fost \u00eenfr\u00e2nt\u0103 c\u00e2nd partidul revolu\u0163ionar a condus masele pe o cale gre\u015fit\u0103. Pentru a avea garan\u0163ia c\u0103 masele nu vor fi conduse pe o cale gre\u015fit\u0103 \u015fi c\u0103 vom ob\u0163ine cu certitudine victoria \u00een revolu\u0163ie, nu putem s\u0103 nu acord\u0103m aten\u0163ie unirii \u00een jurul nostru a adev\u0103ra\u0163ilor no\u015ftri prieteni pentru a da o lovitur\u0103 adev\u0103ra\u0163ilor no\u015ftri du\u015fmani. Pentru a deosebi pe adev\u0103ra\u0163ii prieteni de adev\u0103ra\u0163ii du\u015fmani, nu putem s\u0103 nu facem o analiz\u0103 general\u0103 a pozi\u0163iei economice a diferitelor clase din societatea chinez\u0103 \u015fi a atitudinii lor fa\u0163\u0103 de revolu\u0163ie.</p>", "an": "martie 1926", "img": "mao3", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Analiza claselor din societatea chinez\u0103</i>", "text": "<p>To\u0163i cei care au intrat \u00een c\u00e2rd\u0103\u015fie cu imperialismul \u2014 militari\u015ftii, birocra\u0163ii, clasa compradorilor, clasa marilor mo\u015fieri, precum \u015fi aripa reac\u0163ionar\u0103 a intelectualit\u0103\u0163ii, care le este ata\u015fat\u0103, sunt du\u015fmanii no\u015ftri. Proletariatul industrial este for\u0163a conduc\u0103toare a revolu\u0163iei noastre. \u00centreg semiproletariatul \u015fi mica burghezie sunt cei mai apropia\u0163i prieteni ai no\u015ftri. \u00cen ce prive\u015fte burghezia mijlocie, \u00eentotdeauna \u015fov\u0103ielnic\u0103, aripa ei de dreapta poate deveni du\u015fmanul nostru, iar aripa ei de st\u00e2nga poate deveni prietenul nostru; totu\u015fi noi trebuie s\u0103 fim \u00een permanen\u0163\u0103 vigilen\u0163i \u015fi s\u0103 nu-i d\u0103m posibilitate de a dezorganiza frontul nostru.</p>", "an": "martie 1926", "img": "mao3", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare de \u00eenchidere la cea de-a doua sesiune a primului Comitet Na\u0163ional al Consiliului Consultativ Politic Popular din China", "text": "<p>Oricine se situeaz\u0103 de partea poporului revolu\u0163ionar este un revolu\u0163ionar. Oricine se situeaz\u0103 de partea imperialismului, feudalismului \u015fi capitalismului birocratic este un contrarevolu\u0163ionar. Oricine se situeaz\u0103 de partea poporului revolu\u0163ionar numai \u00een vorbe, dar se prezint\u0103 cu totul altfel \u00een ac\u0163iunile sale, este un revolu\u0163ionar \u00een vorbe. Oricine se situeaz\u0103 nu numai \u00een vorbe, dar \u015fi \u00een fapte de partea poporului revolu\u0163ionar este un revolu\u0163ionar \u00een sensul deplin.</p>", "an": "25 iunie 1950", "img": "mao2", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>A fi atacat de du\u015fman este un lucru bun \u015fi nu un lucru r\u0103u</i>", "text": "<p>Eu consider c\u0103 pentru noi este un lucru r\u0103u dac\u0103 un om, un partid politic, o armat\u0103 sau o \u015fcoal\u0103 nu este atacat\u0103 de du\u015fman, deoarece aceasta \u00eenseamn\u0103 \u00een mod sigur c\u0103 am f\u0103cut cauza comun\u0103 cu du\u015fmanul. Este un lucru bun dac\u0103 noi suntem ataca\u0163i de du\u015fman, deoarece aceasta dovede\u015fte c\u0103 am trasat o linie de demarca\u0163ie clar\u0103 \u00eentre noi \u015fi du\u015fman. Este un lucru \u015fi mai bun dac\u0103 du\u015fmanul ne atac\u0103 cu violen\u0163\u0103 \u015fi ne zugr\u0103ve\u015fte \u00een cele mai sumbre culori \u015fi lipsi\u0163i de orice virtute; aceasta dovede\u015fte nu numai c\u0103 am trasat o linie de demarca\u0163ie clar\u0103 \u00eentre noi \u015fi du\u015fman, dar \u015fi c\u0103 am ob\u0163inut succese remarcabile \u00een munca noastr\u0103.</p>", "an": "26 mai 1939", "img": "mao3", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Interviu acordat celor trei coresponden\u0163i ai Agen\u0163iei Centrale de Pres\u0103 \u015fi ai ziarelor \u00abSaotangbao\u00bb \u015fi \u00abSinminbao\u00bb</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 sprijinim orice la care du\u015fmanul se opune \u015fi s\u0103 ne opunem la orice este sprijinit de du\u015fman.</p>", "an": "16 septembrie 1939", "img": "mao3", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2nt\u0103ri rostite la Consf\u0103tuirea din Ienan asupra problemelor literaturii \u015fi artei</i>", "text": "<p>Noi st\u0103m pe pozi\u0163iile proletariatului \u015fi ale maselor largi populare. Pentru un comunist, aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 el trebuie s\u0103 stea pe pozi\u0163iile partidului, pe pozi\u0163iile partinit\u0103\u0163ii \u015fi ale politicii partidului.</p>", "an": "mai 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Raport prezentat la cea de-a doua plenar\u0103 a celui de-al VII-lea Comitet Central al Partidului Comunist Chinez</i>", "text": "<p>Dup\u0103 nimicirea du\u015fmanilor \u00eenarma\u0163i vor continua s\u0103 existe du\u015fmani f\u0103r\u0103 arme \u00een m\u00e2n\u0103, care vor duce inevitabil o lupt\u0103 pe via\u0163\u0103 \u015fi pe moarte \u00eempotriva noastr\u0103. Nu trebuie \u00een nici un caz s\u0103 subapreciem ace\u015fti du\u015fmani. Dac\u0103 acum nu vom pune \u015fi nu vom \u00een\u0163elege problema \u00een acest fel, vom comite cele mai grave erori.</p>", "an": "5 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare de deschidere la prima sesiune plenar\u0103 a Consiliului Consultativ Politic Popular din China</i>", "text": "<p>Imperiali\u015ftii \u015fi reac\u0163ionarii interni nu se vor \u00eemp\u0103ca niciodat\u0103 cu \u00eenfr\u00e2ngerea lor \u015fi vor mai face ultime sfor\u0163\u0103ri disperate. Chiar atunci c\u00e2nd pacea \u015fi ordinea vor fi restabilite \u00een \u00eentreaga \u0163ar\u0103, ei vor continua prin toate mijloacele s\u0103 se dedea la sabotaje \u015fi s\u0103 provoace tulbur\u0103ri \u015fi vor c\u0103uta \u00een fiecare zi \u015fi \u00een fiecare ceas s\u0103-\u015fi restabileasc\u0103 domina\u0163ia \u00een China. Aceasta este inevitabil \u015fi ne\u00eendoios, \u015fi noi nu trebuie \u00een nici un caz s\u0103 ne sl\u0103bim vigilen\u0163a.</p>", "an": "21 septembrie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>\u00cen \u0163ara noastr\u0103, de\u015fi transform\u0103rile socialiste, \u00een ceea ce prive\u015fte sistemul de proprietate, au fost \u00een linii generale des\u0103v\u00e2r\u015fite, \u015fi de\u015fi furtunoasele lupte de clas\u0103 de mare amploare ale maselor, caracteristice perioadelor revolu\u0163ionare anterioare, au luat \u00een linii generale sf\u00e2r\u015fit, mai exist\u0103 totu\u015fi r\u0103m\u0103\u015fi\u0163e ale claselor r\u0103sturnate ale mo\u015fierilor \u015fi compradorilor, mai exist\u0103 burghezie, iar mica burghezie abia \u00eencepe s\u0103 se reeduce. Lupta de clas\u0103 nu a luat nicidecum sf\u00e2r\u015fit. Lupta de clas\u0103 dintre proletariat \u015fi burghezie, lupta de clas\u0103 dintre diferitele for\u0163e politice \u015fi lupta de clas\u0103 dintre proletariat \u015fi burghezie \u00een domeniul ideologic vor continua s\u0103 fie de lung\u0103 durat\u0103, \u00eentortocheate \u015fi uneori chiar foarte \u00eenver\u015funate. Proletariatul vrea s\u0103 transforme lumea potrivit concep\u0163iei sale despre lume, \u015fi burghezia vrea de asemenea s\u0103 transforme lumea potrivit concep\u0163iei sale despre lume. \u00cen acest domeniu, problema cu privire la cine va \u00eenvinge \u2014 socialismul sau capitalismul \u2014 nu a fost \u00eenc\u0103 cu adev\u0103rat rezolvat\u0103.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Va fi \u00eenc\u0103 nevoie de o perioad\u0103 destul de lung\u0103 pentru a decide problema victoriei \u00een lupta ideologic\u0103 dintre socialism \u015fi capitalism \u00een \u0163ara noastr\u0103. Aceasta deoarece influen\u0163a burgheziei \u015fi a intelectualilor proveni\u0163i din societatea veche va d\u0103inui \u00eenc\u0103 timp \u00eendelungat \u00een \u0163ara noastr\u0103, iar ideologia lor de clas\u0103 va continua s\u0103 existe \u00eenc\u0103 mult\u0103 vreme. Dac\u0103 aceast\u0103 situa\u0163ie nu va fi suficient \u00een\u0163eleas\u0103, sau nu va fi \u00een\u0163eleas\u0103 deloc, se vor comite cele mai grave gre\u015feli \u015fi s-ar putea \u00eent\u00e2mpla s\u0103 se ignoreze lupta ideologic\u0103 necesar\u0103.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>\u00cen \u0163ara noastr\u0103, ideologia burghez\u0103 \u015fi mic-burghez\u0103, ideologia antimarxist\u0103, va continua s\u0103 existe vreme \u00eendelungat\u0103. Or\u00e2nduirea socialist\u0103 a fost \u00een linii generale instaurat\u0103 \u00een \u0163ara noastr\u0103. Am ob\u0163inut deja victoria fundamental\u0103 \u00een transformarea propriet\u0103\u0163ii asupra mijloacelor de produc\u0163ie, dar nu am repurtat \u00eenc\u0103 o victorie deplin\u0103 pe fronturile politic \u015fi ideologic. \u00cen domeniul ideologic, problema cu privire la cine va \u00eenvinge \u2014 proletariatul sau burghezia \u2014 nu a fost \u00eenc\u0103 cu adev\u0103rat rezolvat\u0103. Trebuie s\u0103 ducem \u00eenc\u0103 o lupt\u0103 \u00eendelungat\u0103 \u00eempotriva ideologiei burgheze \u015fi mic-burgheze. A nu \u00een\u0163elege aceast\u0103 \u00eemprejurare \u015fi a renun\u0163a la lupta ideologic\u0103 ar constitui o gre\u015feal\u0103. Toate ideile gre\u015fite, toate buruienile otr\u0103vitoare, toate iezmele \u015fi mon\u015ftrii trebuie critica\u0163i \u015fi \u00een nici un caz nu trebuie s\u0103 li se \u00eeng\u0103duie s\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 nestingheri\u0163i. Critica trebuie s\u0103 fie \u00eens\u0103 pe deplin \u00eentemeiat\u0103, analitic\u0103 \u015fi conving\u0103toare, \u015fi nu brutal\u0103 \u015fi birocratic\u0103 sau metafizic\u0103 \u015fi dogmatic\u0103.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>At\u00e2t dogmatismul c\u00e2t \u015fi revizionismul \u00eencalc\u0103 marxismul. Marxismul trebuie neap\u0103rat s\u0103 p\u0103\u015feasc\u0103 \u00eenainte, trebuie s\u0103 se dezvolte o dat\u0103 cu dezvoltarea practicii \u015fi nu poate s\u0103 stagneze. El nu ar mai avea via\u0163\u0103 dac\u0103 ar r\u0103m\u00e2ne stagnant \u015fi stereotip. Dar, totodat\u0103, principiile fundamentale ale marxismului nu trebuie \u00eenc\u0103lcate, c\u0103ci altfel se vor comite gre\u015feli. A privi marxismul dintr-un punct de vedere metafizic \u015fi a-l considera un obiect rigid \u00eenseamn\u0103 dogmatism. A nega principiile fundamentale ale marxismului \u015fi a nega adev\u0103rul universal al marxismului \u00eenseamn\u0103 revizionism. Revizionismul este o form\u0103 a ideologiei burgheze. Revizioni\u015ftii estompeaz\u0103 deosebirea dintre socialism \u015fi capitalism, dintre dictatura proletariatului \u015fi dictatura burgheziei. Ceea ce preconizeaz\u0103 ei nu este de fapt linia socialist\u0103, ci linia capitalist\u0103. \u00cen situa\u0163ia de ast\u0103zi, revizionismul este \u015fi mai d\u0103un\u0103tor dec\u00e2t dogmatismul. Critica revizionismului este una din sarcinile noastre actuale importante pe frontul ideologic.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Revizionismul sau oportunismul de dreapta este un curent ideologic burghez, \u015fi el este cu mult mai periculos dec\u00e2t dogmatismul. Revizioni\u015ftii, oportuni\u015ftii de dreapta, se pronun\u0163\u0103 \u015fi ei \u00een vorbe pentru marxism, atac\u0103 \u015fi ei \u201edogmatismul\u201c. Dar ceea ce atac\u0103 ei este tocmai chintesen\u0163a marxismului. Ei se pronun\u0163\u0103 \u00eempotriva materialismului \u015fi a dialecticii sau le denatureaz\u0103, se pronun\u0163\u0103 \u00eempotriva dictaturii democrat-populare \u015fi a rolului conduc\u0103tor al Partidului Comunist sau \u00eencearc\u0103 s\u0103 le sl\u0103beasc\u0103, se pronun\u0163\u0103 \u00eempotriva transform\u0103rilor socialiste \u015fi a construc\u0163iei socialiste sau \u00eencearc\u0103 s\u0103 le sl\u0103beasc\u0103. Dup\u0103 ce revolu\u0163ia socialist\u0103 din \u0163ara noastr\u0103 a repurtat o victorie fundamental\u0103, \u00een societate a mai r\u0103mas un num\u0103r de oameni care viseaz\u0103 la restaurarea sistemului capitalist, \u015fi lupt\u0103 \u00eempotriva clasei muncitoare pe toate fronturile, inclusiv pe frontul ideologic, \u00een aceast\u0103 lupt\u0103 revizioni\u015ftii sunt ajutoarele lor cele mai bune.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.02"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre noua democra\u0163ie</i>", "text": "<p>Comunismul este sistemul complet al ideologiei proletare \u015fi, \u00een acela\u015fi timp, o or\u00e2nduire social\u0103 nou\u0103. Acest sistem ideologic \u015fi aceast\u0103 or\u00e2nduire social\u0103 difer\u0103 de orice alt sistem ideologic \u015fi de orice alt\u0103 or\u00e2nduire social\u0103 \u015fi sunt cele mai des\u0103v\u00e2r\u015fite, cele mai progresiste, cele mai revolu\u0163ionare, cele mai ra\u0163ionale din \u00eentreaga istorie a omenirii. Ideologia \u015fi or\u00e2nduirea social\u0103 feudal\u0103 au intrat \u00een muzeul istoriei. Ideologia \u015fi or\u00e2nduirea social\u0103 a capitalismului au devenit de asemenea, \u00een parte, piese de muzeu (\u00een U.R.S.S.); \u00een celelalte \u0163\u0103ri, ele seam\u0103n\u0103 cu \u201eun muribund care abia mai r\u0103sufl\u0103 \u015fi \u00ee\u015fi tr\u0103ie\u015fte ultimele zile, precum soarele asfin\u0163ind dincolo de dealurile de la apus\u201c \u015fi vor ajunge cur\u00e2nd obiecte de muzeu. Doar ideologia \u015fi or\u00e2nduirea social\u0103 a comunismului se extind cu impetuozitatea unei avalan\u015fe \u015fi cu for\u0163a unui tr\u0103snet \u00een \u00eentreaga lume, tr\u0103indu-\u015fi minunata prim\u0103var\u0103.</p>", "an": "ianuarie 1940", "img": "mao2", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la sesiunea jubiliar\u0103 a Sovietului Suprem al U.R.S.S. \u00eenchinat\u0103 celei de-a 40-a anivers\u0103ri a Marii Revolu\u0163ii Socialiste din Octombrie", "text": "<p>Or\u00e2nduirea socialist\u0103 va \u00eenlocui \u00een cele din urm\u0103 or\u00e2nduirea capitalist\u0103; aceasta este o lege obiectiv\u0103 independent\u0103 de voin\u0163a omului. Oric\u00e2t de mult \u00eencearc\u0103 reac\u0163ionarii s\u0103 fr\u00e2neze roata istoriei \u00een mersul ei \u00eenainte, mai devreme sau mai t\u00e2rziu revolu\u0163ia tot va avea loc \u015fi va ob\u0163ine inevitabil victoria.</p>", "an": "6 noiembrie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Noi, comuni\u015ftii, nu ne-am ascuns niciodat\u0103 vederile politice. Este cert \u015fi nu \u00eencape nici o \u00eendoial\u0103 c\u0103 programul nostru de viitor, sau programul maximal, are ca scop s\u0103 duc\u0103 China \u00eenainte spre socialism \u015fi comunism. Denumirea partidului nostru \u015fi concep\u0163ia noastr\u0103 marxist\u0103 despre lume arat\u0103 limpede acest ideal suprem, nem\u0103rginit de luminos \u015fi de frumos, pe care \u00eel vom realiza \u00een viitor.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Revolu\u0163ia chinez\u0103 \u015fi Partidul Comunist Chinez</i>", "text": "<p>Mi\u015fcarea revolu\u0163ionar\u0103 chinez\u0103 condus\u0103 de Partidul Comunist Chinez este \u00een ansamblu o mi\u015fcare revolu\u0163ionar\u0103 unitar\u0103, care cuprinde at\u00e2t etapa revolu\u0163iei democratice c\u00e2t \u015fi etapa revolu\u0163iei socialiste. Acestea sunt dou\u0103 procese revolu\u0163ionare diferite prin caracterul lor, \u015fi numai dup\u0103 des\u0103v\u00e2r\u015firea primului dintre ele se poate trece la des\u0103v\u00e2r\u015firea celui de-al doilea. Revolu\u0163ia democratic\u0103 este o preg\u0103tire necesar\u0103 a revolu\u0163iei socialiste, iar revolu\u0163ia socialist\u0103 este o urmare inevitabil\u0103 a revolu\u0163iei democratice. \u0162elul final al tuturor comuni\u015ftilor este de a lupta din toate puterile pentru construirea definitiv\u0103 a societ\u0103\u0163ii socialiste \u015fi a societ\u0103\u0163ii comuniste.</p>", "an": "decembrie 1939", "img": "mao3", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a Suprem\u0103 de Stat", "text": "<p>Revolu\u0163ia socialist\u0103 are ca scop s\u0103 elibereze for\u0163ele de produc\u0163ie. Transformarea propriet\u0103\u0163ii individuale \u00een proprietate colectiv\u0103 socialist\u0103 \u00een domeniul agriculturii \u015fi al industriei me\u015fte\u015fug\u0103re\u015fti \u015fi transformarea propriet\u0103\u0163ii capitaliste \u00een proprietate socialist\u0103 \u00een industria \u015fi comer\u0163ul privat vor duce inevitabil la o considerabil\u0103 eliberare a for\u0163elor de produc\u0163ie. Astfel vor fi create condi\u0163iile sociale pentru o uria\u015f\u0103 dezvoltare a produc\u0163iei industriale \u015fi agricole.</p>", "an": "25 ianuarie 1956", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre problema cooperativiz\u0103rii agriculturii</i>", "text": "<p>\u00cen prezent, noi desf\u0103\u015fur\u0103m nu numai o revolu\u0163ie \u00een sistemul social, prin care proprietatea privat\u0103 este transformat\u0103 \u00een proprietate social\u0103, dar \u015fi o revolu\u0163ie tehnic\u0103, prin care produc\u0163ia bazat\u0103 pe munca manual\u0103 va trece la marea produc\u0163ie mecanizat\u0103 modern\u0103. Aceste dou\u0103 revolu\u0163ii sunt legate \u00eentre ele. \u00cen agricultur\u0103, \u00een condi\u0163iile \u0163\u0103rii noastre, cooperativizarea trebuie s\u0103 precead\u0103 folosirea ma\u015finilor mari (\u00een \u0163\u0103rile capitaliste agricultura se dezvolt\u0103 pe calea capitalist\u0103). A\u015fadar, nu trebuie \u00een nici un caz s\u0103 privim industria \u015fi agricultura, industrializarea socialist\u0103 \u015fi transformarea socialist\u0103 a agriculturii ca dou\u0103 lucruri separate \u015fi izolate, nu trebuie \u00een nici un caz s\u0103 accentu\u0103m o latur\u0103 \u015fi s\u0103 o sl\u0103bim pe cealalt\u0103.</p>", "an": "31 iulie 1955", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>Noua or\u00e2nduire social\u0103 a fost creat\u0103 abia de foarte pu\u0163in\u0103 vreme \u015fi are nevoie de un anumit timp pentru a se consolida. Nu se poate presupune c\u0103 noua or\u00e2nduire este complet consolidat\u0103 chiar din momentul cre\u0103rii ei; a\u015fa ceva ar fi cu neputin\u0163\u0103. Ea trebuie consolidat\u0103 treptat. Pentru a o consolida \u00een mod definitiv este necesar s\u0103 se realizeze industrializarea socialist\u0103 a \u0163\u0103rii, s\u0103 se desf\u0103\u015foare cu perseveren\u0163\u0103 revolu\u0163ia socialist\u0103 pe frontul economic \u015fi, totodat\u0103, s\u0103 se desf\u0103\u015foare o permanent\u0103 \u015fi anevoioas\u0103 lupt\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 socialist\u0103 \u015fi o educa\u0163ie socialist\u0103 pe frontul politic \u015fi ideologic. \u00cen afar\u0103 de acestea, mai trebuie s\u0103 existe diferite condi\u0163ii interna\u0163ionale favorabile.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>\u00cen \u0163ara noastr\u0103, lupta pentru consolidarea or\u00e2nduirii socialiste, lupta care va decide victoria socialismului sau a capitalismului va dura \u00eenc\u0103 o \u00eendelungat\u0103 perioad\u0103 istoric\u0103. Dar noi trebuie cu to\u0163ii s\u0103 \u00een\u0163elegem c\u0103 noua or\u00e2nduire socialist\u0103, f\u0103r\u0103 nici o \u00eendoial\u0103, va fi consolidat\u0103. Noi putem, f\u0103r\u0103 nici o \u00eendoial\u0103, s\u0103 construim un stat socialist cu o industrie modern\u0103, cu o agricultur\u0103 modern\u0103 \u015fi cu o \u015ftiin\u0163\u0103 \u015fi o cultur\u0103 modern\u0103.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>Num\u0103rul intelectualilor ostili statului nostru este infim. Lor nu le place statul nostru de dictatur\u0103 a proletariatului \u015fi t\u00e2njesc dup\u0103 vechea societate. Oric\u00e2nd se va ivi o ocazie, ei vor provoca tulbur\u0103ri \u015fi vor \u00eencerca s\u0103 r\u0103stoarne Partidul Comunist \u015fi s\u0103 restaureze China veche. \u00centre calea proletar\u0103 \u015fi calea burghez\u0103, \u00eentre calea socialist\u0103 \u015fi calea capitalist\u0103, ei vor cu \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2nare s\u0103 p\u0103\u015feasc\u0103 pe cea din urm\u0103. Aceast\u0103 din urm\u0103 cale este \u00een realitate impracticabil\u0103, de aceea ei sunt gata \u00een fapt s\u0103 capituleze \u00een fa\u0163a imperialismului, feudalismului \u015fi capitalismului birocratic. Asemenea oameni pot fi g\u0103si\u0163i \u00een cercurile politice, \u00een cercurile industriale, comerciale, culturale \u015fi ale \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2ntului, \u00een cercurile tehnico-\u015ftiin\u0163ifice \u015fi \u00een cercurile religioase, \u015fi ei sunt extrem de reac\u0163ionari.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre dictatura democrat-popular\u0103</i>", "text": "<p>O problem\u0103 serioas\u0103 este educarea \u0163\u0103ranilor. Economia \u0163\u0103r\u0103neasc\u0103 este dispersat\u0103 \u015fi, potrivit experien\u0163ei Uniunii Sovietice, socializarea agriculturii va cere un timp \u00eendelungat \u015fi o munc\u0103 minu\u0163ioas\u0103. F\u0103r\u0103 socializarea agriculturii, nu poate s\u0103 existe un socialism integral \u015fi consolidat.</p>", "an": "30 iunie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre problema cooperativiz\u0103rii agriculturii</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 fim convin\u015fi, \u00een primul r\u00e2nd, c\u0103 masele largi de \u0163\u0103rani doresc s\u0103 p\u0103\u015feasc\u0103 treptat, sub conducerea partidului, pe calea socialismului, \u015fi, \u00een al doilea r\u00e2nd, c\u0103 partidul este capabil s\u0103-i conduc\u0103 pe \u0163\u0103rani pe aceast\u0103 cale. Aceste dou\u0103 puncte constituie esen\u0163a problemei \u015fi reflect\u0103 tendin\u0163a general\u0103.</p>", "an": "31 iulie 1955", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>Cum pozi\u0163ia dominant\u0103 in cooperativa agricol\u0103 de produc\u0163ie Utang din comuna Gau\u015fan, jude\u0163ul Cian\u015fa a trecut de la \u0163\u0103ranii mijloca\u015fi la \u0163\u0103ranii s\u0103raci</i>", "text": "<p>Organele de conducere, ale cooperativelor trebuie s\u0103 instaureze preponderen\u0163a \u00een s\u00e2nul lor a actualilor \u0163\u0103rani s\u0103raci \u015fi a noilor \u0163\u0103rani mijloca\u015fi din p\u0103turile de jos, av\u00e2nd ca for\u0163\u0103 suplimentar\u0103 pe fo\u015ftii \u0163\u0103rani mijloca\u015fi din p\u0103turile de jos \u015fi pe \u0163\u0103ranii mijloca\u015fi din p\u0103turile de sus, at\u00e2t vechi c\u00e2t \u015fi noi. Numai astfel va fi posibil, potrivit politicii partidului, s\u0103 se realizeze unitatea \u00eentre \u0163\u0103ranii s\u0103raci \u015fi cei mijloca\u015fi, s\u0103 se consolideze cooperativele, s\u0103 se dezvolte produc\u0163ia \u015fi s\u0103 se realizeze \u00een mod corect transformarea socialist\u0103 a tuturor regiunilor rurale. Altfel va fi imposibil s\u0103 se realizeze unitatea \u00eentre \u0163\u0103ranii mijloca\u015fi \u015fi cei s\u0103raci, s\u0103 se consolideze cooperativele, s\u0103 se dezvolte produc\u0163ia \u015fi s\u0103 se realizeze transformarea socialist\u0103 a tuturor regiunilor rurale.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>\u00cenv\u0103\u0163\u0103minte trase din apari\u0163ia \u201ecooperativelor \u0163\u0103ranilor mijloca\u015fi\u201c \u015fi a \u201ecooperativelor \u0163\u0103ranilor s\u0103raci\u201c \u00een jude\u0163ul Puan</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 ne unim cu \u0163\u0103ranii mijloca\u015fi, este gre\u015fit s\u0103 nu facem aceasta. Dar pe cine trebuie s\u0103 se sprijine la sate clasa muncitoare \u015fi Partidul Comunist pentru a se uni cu \u0163\u0103ranii mijloca\u015fi \u015fi a realiza transformarea socialist\u0103 \u00een toate regiunile rurale? Desigur, numai pe \u0163\u0103ranii s\u0103raci. A\u015fa a fost \u00een trecut, c\u00e2nd luptam \u00eempotriva mo\u015fierilor \u015fi \u00eenf\u0103ptuiam reforma agrar\u0103; a\u015fa este \u015fi ast\u0103zi, c\u00e2nd lupt\u0103m \u00eempotriva chiaburilor \u015fi a celorlalte elemente capitaliste, pentru a realiza transformarea socialist\u0103 a agriculturii. \u00cen am\u00e2ndou\u0103 aceste perioade revolu\u0163ionare, \u0163\u0103ranii mijloca\u015fi au fost \u015fov\u0103itori \u00een primele etape. Numai atunci c\u00e2nd vor vedea clar tendin\u0163a general\u0103 a evenimentelor \u015fi c\u00e2nd victoria revolu\u0163iei va fi aproape, \u0163\u0103ranii mijloca\u015fi vor trece de partea revolu\u0163iei. \u0162\u0103ranii s\u0103raci trebuie s\u0103 munceasc\u0103 cu \u0163\u0103ranii mijloca\u015fi \u015fi s\u0103-i c\u00e2\u015ftige de partea lor, pentru ca revolu\u0163ia s\u0103 ia din zi \u00een zi o amploare tot mai mare, p\u00e2n\u0103 la victoria final\u0103.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>Trebuie s\u0103 ducem o lupt\u0103 hot\u0103r\u00e2t\u0103 \u00eempotriva tendin\u0163ei spre capitalism</i>", "text": "<p>Exist\u0103 o serioas\u0103 tendin\u0163\u0103 spre capitalism \u00een r\u00e2ndurile \u0163\u0103ranilor \u00eenst\u0103ri\u0163i. Aceast\u0103 tendin\u0163\u0103 va face ravagii dac\u0103 vom neglija c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in munca politic\u0103 \u00een r\u00e2ndurile \u0163\u0103ranilor \u00een perioada mi\u015fc\u0103rii de cooperativizare \u015fi \u00een \u00eendelungata perioad\u0103 de dup\u0103 aceasta.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>O lec\u0163ie serioas\u0103</i>", "text": "<p>Mi\u015fcarea de cooperativizare a agriculturii a fost, de la bun \u00eenceput, o serioas\u0103 lupt\u0103 ideologic\u0103 \u015fi politic\u0103. Nici o cooperativ\u0103 nu poate fi creat\u0103 f\u0103r\u0103 o asemenea lupt\u0103. Pentru ca un sistem social cu totul nou s\u0103 poat\u0103 fi instaurat pe terenul celui vechi, trebuie mai \u00eent\u00e2i s\u0103 fie cur\u0103\u0163at terenul. R\u0103m\u0103\u015fi\u0163ele ideologiei vechi, care reflect\u0103 vechiul sistem, vor r\u0103m\u00e2ne \u00een mintea oamenilor un timp \u00eendelungat \u015fi nu vor ceda u\u015for \u015fi de bun\u0103voie. Dup\u0103 \u00eenfiin\u0163area unei cooperative, ea mai trebuie s\u0103 treac\u0103 \u00eenc\u0103 prin multe lupte p\u00e2n\u0103 a se consolida. \u015ei chiar dup\u0103 ce s-a consolidat, ea poate \u00eenc\u0103 s\u0103 se pr\u0103bu\u015feasc\u0103 de \u00eendat\u0103 ce \u00ee\u015fi sl\u0103be\u015fte eforturile.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre problema cooperativiz\u0103rii agriculturii</i>", "text": "<p>\u00cen ultimii ani, for\u0163ele spontane ale capitalismului la sate s-au dezvoltat zi de zi, peste tot au ap\u0103rut noi chiaburi, iar mul\u0163i \u0163\u0103rani mijloca\u015fi \u00eenst\u0103ri\u0163i tind s\u0103 devin\u0103 chiaburi. Pe de alt\u0103 parte, mul\u0163i \u0163\u0103rani s\u0103raci, nedispun\u00e2nd de suficiente mijloace de produc\u0163ie, mai tr\u0103iesc \u00een s\u0103r\u0103cie, unii au datorii, iar al\u0163ii \u00ee\u015fi v\u00e2nd sau \u00ee\u015fi dau \u00een arend\u0103 p\u0103m\u00e2ntul lor. Dac\u0103 aceast\u0103 stare de lucruri va fi l\u0103sat\u0103 s\u0103 evolueze, fenomenul de diferen\u0163iere la sate se va agrava inevitabil pe zi ce trece. \u0162\u0103ranii care \u00ee\u015fi pierd p\u0103m\u00e2ntul \u015fi cei care continu\u0103 s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een s\u0103r\u0103cie ne vor repro\u015fa faptul c\u0103 nu \u00eentreprindem nimic pentru a-i salva de la ruin\u0103 \u015fi pentru a-i ajuta s\u0103-\u015fi rezolve greut\u0103\u0163ile. \u0162\u0103ranii mijloca\u015fi \u00eenst\u0103ri\u0163i, care tind s\u0103 p\u0103\u015feasc\u0103 pe calea capitalist\u0103, vor fi \u015fi ei nemul\u0163umi\u0163i de noi, \u00eentruc\u00e2t nu vom fi niciodat\u0103 \u00een stare s\u0103 le satisfacem cerin\u0163ele at\u00e2ta vreme c\u00e2t nu inten\u0163ion\u0103m s\u0103 urm\u0103m calea capitalist\u0103. \u00cen asemenea situa\u0163ie, poate alian\u0163a muncitorilor \u015fi \u0163\u0103ranilor s\u0103 continue s\u0103 se consolideze? Evident c\u0103 nu. Aceast\u0103 problem\u0103 nu poate fi rezolvat\u0103 dec\u00e2t pe o baz\u0103 nou\u0103: o dat\u0103 cu realizarea treptat\u0103 a industrializ\u0103rii socialiste \u015fi a transform\u0103rii socialiste a industriei me\u015fte\u015fug\u0103re\u015fti, a industriei \u015fi a comer\u0163ului capitalist, s\u0103 se realizeze treptat transformarea socialist\u0103 a \u00eentregii agriculturi, adic\u0103 s\u0103 se \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 cooperativizarea, s\u0103 fie lichidate economia chiabureasc\u0103 \u015fi economia individual\u0103 de la sate, astfel \u00eenc\u00e2t \u00eentreaga popula\u0163ie rural\u0103 s\u0103 p\u0103\u015feasc\u0103 \u00een comun pe calea \u00eenst\u0103ririi. Noi consider\u0103m c\u0103 numai astfel alian\u0163a muncitorilor \u015fi \u0163\u0103r\u0103nilor se va putea consolida.</p>", "an": "31 iulie 1955", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Prin planificarea de ansamblu trebuie s\u0103 \u00een\u0163elegem planificarea care ia \u00een considerare ansamblul intereselor poporului nostru de 600 milioane de oameni. Atunci c\u00e2nd \u00eentocmim un plan, c\u00e2nd rezolv\u0103m o chestiune sau c\u00e2nd ne g\u00e2ndim la o problem\u0103, trebuie s\u0103 pornim totdeauna de la faptul c\u0103 \u0163ara noastr\u0103 are 600 milioane de locuitori; nu trebuie \u00een nici un caz s\u0103 uit\u0103m acest lucru.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Prezentarea unei cooperative</i>", "text": "<p>\u00cen afar\u0103 de conducerea partidului, un factor hot\u0103r\u00e2tor \u00eel constituie popula\u0163ia noastr\u0103 de 600 milioane. C\u00e2nd popula\u0163ia este numeroas\u0103, sunt \u015fi multe discu\u0163ii, entuziasmul este \u015fi el mare \u015fi exist\u0103 mult\u0103 energie. Niciodat\u0103 masele populare nu au fost at\u00e2t de entuziaste, at\u00e2t de militante \u015fi at\u00e2t de \u00eendr\u0103zne\u0163e ca acum.</p>", "an": "15 aprilie 1958", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Prezentarea unei cooperative</i>", "text": "<p>Pe l\u00e2ng\u0103 alte caracteristici ale ei, o caracteristic\u0103 evident\u0103 a popula\u0163iei chineze de 600 milioane o constituie \u201es\u0103r\u0103cia \u015fi lipsurile\u201c. Acesta pare un lucru r\u0103u, dar \u00een realitate este un lucru bun. S\u0103r\u0103cia d\u0103 na\u015ftere la dorin\u0163a de schimbare, la dorin\u0163a de lupt\u0103 \u015fi la dorin\u0163a de revolu\u0163ie. Pe o foaie alb\u0103 de h\u00e2rtie, lipsit\u0103 de orice semn, pot fi a\u015fternute cele mai noi \u015fi mai frumoase hieroglife, pot fi zugr\u0103vite cele mai noi \u015fi mai frumoase desene.</p>", "an": "15 aprilie 1958", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Raport prezentat la cea de-a doua plenar\u0103 a celui de-al VII-lea Comitet Central al Partidului Comunist Chinez</i>", "text": "<p>Dup\u0103 victoria pe scar\u0103 na\u0163ional\u0103 a revolu\u0163iei chineze \u015fi dup\u0103 rezolvarea problemei p\u0103m\u00e2ntului, \u00een China vor mai exista dou\u0103 contradic\u0163ii fundamentale. Prima este intern\u0103, \u015fi anume contradic\u0163ia dintre clasa muncitoare \u015fi burghezie. A doua este extern\u0103, \u015fi anume contradic\u0163ia dintre China \u015fi \u0163\u0103rile imperialiste. Prin urmare, dup\u0103 victoria revolu\u0163iei democrat-populare, puterea de stat a republicii populare sub conducerea clasei muncitoare nu trebuie s\u0103 fie sl\u0103bit\u0103, ci trebuie s\u0103 fie \u00eent\u0103rit\u0103.</p>", "an": "5 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre dictatura democrat-popular\u0103</i>", "text": "<p>\u201eNu vre\u0163i voi oare s\u0103 lichida\u0163i puterea de stat?\u201c Ba da, vrem, dar nu acum. \u00cen momentul de fa\u0163\u0103 nu putem \u00eenc\u0103 s\u0103 facem acest lucru. De ce? Pentru c\u0103 mai exist\u0103 imperialismul, pentru c\u0103 mai exist\u0103 reac\u0163iunea intern\u0103, pentru c\u0103 \u00een \u0163ara noastr\u0103 mai exist\u0103 clase. Sarcina noastr\u0103 actual\u0103 este de a \u00eent\u0103ri aparatul de stat al poporului, adic\u0103 \u00een principal armata popular\u0103, mili\u0163ia popular\u0103 \u015fi tribunalele populare, \u00een scopul consolid\u0103rii ap\u0103r\u0103rii na\u0163ionale \u015fi al ap\u0103r\u0103rii intereselor poporului.</p>", "an": "30 iunie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Statul nostru este un stat al dictaturii democrat-populare, condus de clasa muncitoare \u015fi bazat pe alian\u0163a dintre muncitori \u015fi \u0163\u0103rani. Care sunt func\u0163iile acestei dictaturi? Prima func\u0163ie a dictaturii este reprimarea \u00een \u0163ar\u0103 a claselor \u015fi elementelor reac\u0163ionare, precum \u015fi a exploatatorilor care se opun revolu\u0163iei socialiste, reprimarea acelor care \u00eencearc\u0103 s\u0103 submineze construc\u0163ia socialist\u0103, cu scopul de a rezolva contradic\u0163iile dintre noi \u015fi du\u015fmanii no\u015ftri \u00een interiorul \u0163\u0103rii. De exemplu, a aresta, a judeca \u015fi a condamna unele elemente contrarevolu\u0163ionare, a-i priva un anumit timp pe mo\u015fieri \u015fi pe capitali\u015ftii birocratici de drepturi electorale, a-i lipsi de libertatea cuv\u00e2ntului, \u2014 toate acestea intr\u0103 \u00een competen\u0163a dictaturii noastre. Pentru a men\u0163ine ordinea public\u0103 \u015fi a ap\u0103ra interesele maselor largi populare, dictatura trebuie de asemenea s\u0103 se exercite \u00eempotriva delapidatorilor, a escrocilor, a asasinilor, a incendiatorilor, a bandelor de huligani \u015fi a celorlalte elemente d\u0103un\u0103toare care tulbur\u0103 \u00een mod grav ordinea public\u0103. Dictatura are \u015fi o a doua func\u0163ie, \u015fi anume de a ap\u0103ra \u0163ara noastr\u0103 \u00eempotriva activit\u0103\u0163ii subversive \u015fi unei eventuale agresiuni din partea du\u015fmanilor externi. C\u00e2nd se ive\u015fte o asemenea situa\u0163ie, dictatura \u00ee\u015fi asum\u0103 sarcina de a rezolva contradic\u0163iile pe plan extern dintre noi \u015fi du\u015fmanii no\u015ftri. Scopul dictaturii este de a ap\u0103ra munca pa\u015fnic\u0103 a \u00eentregului nostru popor, de a transforma \u0163ara noastr\u0103 \u00eentr-un stat socialist cu o industrie modern\u0103, cu o agricultur\u0103 modern\u0103 \u015fi cu o \u015ftiin\u0163\u0103 \u015fi o cultur\u0103 modern\u0103.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre dictatura democrat-popular\u0103</i>", "text": "<p>Dictatura democrat-popular\u0103 are nevoie de conducerea clasei muncitoare, pentru c\u0103 numai clasa muncitoare este cea mai clarv\u0103z\u0103toare, cea mai dezinteresat\u0103 \u015fi cea mai consecvent revolu\u0163ionar\u0103. \u00centreaga istorie a revolu\u0163iei dovede\u015fte c\u0103, f\u0103r\u0103 conducerea clasei muncitoare, revolu\u0163ia e\u015fueaz\u0103, iar sub conducerea clasei muncitoare, revolu\u0163ia triumf\u0103.</p>", "an": "30 iunie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre dictatura democrat-popular\u0103</i>", "text": "<p>Dictatura democrat-popular\u0103 este bazat\u0103 pe alian\u0163a clasei muncitoare, a \u0163\u0103r\u0103nimii \u015fi a micii burghezii or\u0103\u015fene\u015fti \u015fi, \u00een principal, pe alian\u0163a muncitorilor \u015fi \u0163\u0103ranilor, pentru c\u0103 aceste dou\u0103 clase formeaz\u0103 80 p\u00e2n\u0103 la 90 la sut\u0103 din popula\u0163ia Chinei. Aceste dou\u0103 clase sunt principala for\u0163\u0103 \u00een r\u0103sturnarea imperialismului \u015fi a reac\u0163ionarilor gomindani\u015fti. Trecerea de la noua democra\u0163ie la socialism depinde de asemenea \u00een principal de alian\u0163a acestor dou\u0103 clase.</p>", "an": "30 iunie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 la articolul <i>\u015eapte materiale pozitive din provincia Dj\u00eedziang \u00een leg\u0103tur\u0103 cu participarea cadrelor la munca fizic\u0103</i> (9 mai 1963), citat ap\u0103rut \u00een articolul <i>Despre pseudo-comunismul lui Hru\u015fciov \u015fi \u00eenv\u0103\u0163\u0103mintele sale istorice pentru lume</i>", "text": "<p>Lupta de clas\u0103, lupta pe frontul produc\u0163iei \u015fi experimentarea \u015ftiin\u0163ific\u0103 sunt cele trei mari mi\u015fc\u0103ri revolu\u0163ionare \u00een construirea unei \u0163\u0103ri socialiste puternice. Aceste mi\u015fc\u0103ri constituie o garan\u0163ie sigur\u0103 care permite comuni\u015ftilor s\u0103 se debaraseze de birocra\u0163ie, s\u0103 evite revizionismul \u015fi dogmatismul \u015fi s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 pentru totdeauna invincibili, o garan\u0163ie de n\u0103dejde care permite proletariatului s\u0103 se uneasc\u0103 cu masele largi muncitoare \u015fi s\u0103 realizeze o dictatur\u0103 democratic\u0103. Dac\u0103 n-ar exista aceste mi\u015fc\u0103ri \u015fi dac\u0103 s-ar l\u0103sa curs liber mo\u015fierilor, chiaburilor, contrarevolu\u0163ionarilor, elementelor rele, iezmelor \u015fi mon\u015ftrilor, iar cadrele noastre ar \u00eenchide ochii \u00een fa\u0163a unei asemenea situa\u0163ii, mul\u0163i dintre ei ajung\u00e2nd chiar s\u0103 nu mai fac\u0103 distinc\u0163ie \u00eentre noi \u015fi du\u015fman, ci, dimpotriv\u0103, ar colabora cu du\u015fmanul \u015fi s-ar l\u0103sa corup\u0163i, dezbina\u0163i, demoraliza\u0163i \u015fi atra\u015fi de du\u015fman, iar du\u015fmanul ar fi \u00een stare s\u0103 se strecoare \u00een\u0103untru, dac\u0103 mul\u0163i dintre muncitori, \u0163\u0103rani \u015fi intelectuali s-ar l\u0103sa de asemenea ademeni\u0163i \u015fi intimida\u0163i de du\u015fman, dac\u0103 lucrurile ar evolua \u00een felul acesta, n-ar trece mult timp, probabil numai c\u00e2\u0163iva ani sau un deceniu, ori cel mult c\u00e2teva decenii, \u015fi s-ar ivi inevitabil o restaurare contrarevolu\u0163ionar\u0103 pe scar\u0103 na\u0163ional\u0103, iar partidul marxist-leninist ar deveni, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, un partid revizionist, un partid fascist, \u015fi \u00eentreaga Chin\u0103 \u015fi-ar schimba culoarea.</p>", "an": "14 iulie 1964", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare de \u00eenchidere la cea de-a doua sesiune a primului Comitet Na\u0163ional al Consiliului Consultativ Politic Popular din China", "text": "<p>Dictatura democrat-popular\u0103 implic\u0103 dou\u0103 metode. Fa\u0163\u0103 de du\u015fmani, ea folose\u015fte metoda dictaturii, \u015fi anume, at\u00e2ta timp c\u00e2t este necesar, nu le permite s\u0103 participe la activit\u0103\u0163ile politice, \u00eei constr\u00e2nge s\u0103 se supun\u0103 legilor guvernului popular \u015fi \u00eei oblig\u0103 s\u0103 munceasc\u0103 \u015fi s\u0103 se transforme prin munc\u0103 \u00een oameni noi. Fa\u0163\u0103 de popor, dimpotriv\u0103, nu folose\u015fte metoda constr\u00e2ngerii, ci metoda democra\u0163iei; cu alte cuvinte, poporului trebuie s\u0103-i se permit\u0103 s\u0103 ia parte la activit\u0103\u0163ile politice, el nu trebuie constr\u00e2ns s\u0103 fac\u0103 ba una ba alta, ci fa\u0163\u0103 de el trebuie s\u0103 se foloseasc\u0103 metoda democratic\u0103 de educare \u015fi de convingere.</p>", "an": "23 iunie 1950", "img": "mao2", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la sesiunea jubiliar\u0103 a Sovietului Suprem al U.R.S.S. \u00eenchinat\u0103 celei de-a 40-a anivers\u0103ri a Marii Revolu\u0163ii Socialiste din Octombrie", "text": "<p>\u00cen vederea dezvolt\u0103rii rapide a cauzei socialismului din China pe o baz\u0103 \u015fi mai solid\u0103, poporul chinez, sub conducerea Partidului Comunist, desf\u0103\u015foar\u0103 o viguroas\u0103 mi\u015fcare de rectificare. Aceasta este o mare dezbatere care se desf\u0103\u015foar\u0103 \u00een mod dirijat \u015fi liber \u00een cadrul \u00eentregului popor prin expuneri de fapte \u015fi pe baz\u0103 de argumente, o dezbatere care se desf\u0103\u015foar\u0103 at\u00e2t la ora\u015fe c\u00e2t \u015fi la sate cu privire la problema celor dou\u0103 c\u0103i, calea socialist\u0103 \u015fi calea capitalist\u0103, a sistemului fundamental de stat, a m\u0103surilor sale politice importante, a stilului de munc\u0103 al cadrelor de partid \u015fi de stat, precum \u015fi a bun\u0103st\u0103rii poporului, \u00een vederea rezolv\u0103rii juste a diferitelor contradic\u0163ii care exist\u0103 \u00een mod efectiv \u00een s\u00e2nul poporului \u015fi care cer o solu\u0163ionare imediat\u0103. Este o mi\u015fcare socialist\u0103 de autoeducare \u015fi autoreeducare a poporului.</p>", "an": "6 noiembrie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare de deschidere la Congresul al VIII-lea al Partidului Comunist Chinez", "text": "<p>\u00cenf\u0103ptuirea m\u0103re\u0163ei munci de construc\u0163ie pune \u00een fa\u0163a noastr\u0103 sarcini extrem de complexe \u015fi de grele. De\u015fi partidul nostru are peste 10 milioane de membri, ei nu reprezint\u0103 totu\u015fi dec\u00e2t o minoritate infim\u0103 din popula\u0163ia \u0163\u0103rii. \u00cen organele noastre de stat \u015fi \u00een ansamblul activit\u0103\u0163ilor din societatea noastr\u0103, multe lucruri trebuie f\u0103cute de oameni din afara partidului. Dac\u0103 nu ne vom pricepe s\u0103 ne bizuim pe masele populare \u015fi s\u0103 colabor\u0103m cu cei din afara partidului, nu vom fi \u00een stare s\u0103 ducem la bun sf\u00e2r\u015fit munca noastr\u0103. Continu\u00e2nd s\u0103 \u00eent\u0103rim unitatea partidului, trebuie, totodat\u0103, s\u0103 \u00eent\u0103rim \u015fi de acum \u00eenainte unitatea tuturor na\u0163ionalit\u0103\u0163ilor, a tuturor claselor democratice, a tuturor partidelor democratice, a tuturor organiza\u0163iilor populare, s\u0103 \u00eent\u0103rim \u015fi s\u0103 l\u0103rgim \u00een continuare frontul nostru unit democrat-popular, s\u0103 \u00eenl\u0103tur\u0103m cu toat\u0103 seriozitatea, \u00een orice verig\u0103 a muncii noastre, orice manifestare nes\u0103n\u0103toas\u0103 care d\u0103uneaz\u0103 unit\u0103\u0163ii dintre partid \u015fi popor.</p>", "an": "15 septembrie 1956", "img": "mao", "idChr": "1.03"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>\u00cen fa\u0163a noastr\u0103 exist\u0103 dou\u0103 tipuri de contradic\u0163ii sociale: contradic\u0163iile dintre noi \u015fi du\u015fmanii no\u015ftri \u015fi contradic\u0163iile din s\u00e2nul poporului. Aceste dou\u0103 tipuri de contradic\u0163ii sunt absolut diferite prin natura lor.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Pentru a \u00een\u0163elege just aceste dou\u0103 tipuri diferite de contradic\u0163ii \u2014 contradic\u0163iile dintre noi \u015fi du\u015fmanii no\u015ftri \u015fi contradic\u0163iile din s\u00e2nul poporului \u2014 trebuie s\u0103 preciz\u0103m \u00een primul r\u00e2nd ce este \u201epoporul\u201c \u015fi ce sunt \u201edu\u015fmanii\u201c... \u00cen etapa actual\u0103, \u00een perioada construirii socialismului, din categoria poporului fac parte toate clasele \u015fi toate p\u0103turile \u015fi grup\u0103rile sociale care aprob\u0103, sprijin\u0103 \u015fi muncesc pentru cauza construc\u0163iei socialiste; toate for\u0163ele sociale \u015fi toate grup\u0103rile sociale care se \u00eempotrivesc revolu\u0163iei socialiste \u015fi au o atitudine ostil\u0103 construc\u0163iei socialiste sau o submineaz\u0103 sunt du\u015fmanii poporului.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>\u00cen actualele condi\u0163ii din \u0163ara noastr\u0103, contradic\u0163iile din s\u00e2nul poporului cuprind contradic\u0163iile din s\u00e2nul clasei muncitoare, contradic\u0163iile din s\u00e2nul \u0163\u0103r\u0103nimii, contradic\u0163iile din s\u00e2nul intelectualit\u0103\u0163ii, contradic\u0163iile dintre clasa muncitoare \u015fi \u0163\u0103r\u0103nime, contradic\u0163iile dintre muncitori \u015fi \u0163\u0103rani, pe de o parte, \u015fi intelectuali, pe de alt\u0103 parte, contradic\u0163iile dintre clasa muncitoare \u015fi ceilal\u0163i oameni ai muncii, pe de o parte, \u015fi burghezia na\u0163ional\u0103, pe de alt\u0103 parte, contradic\u0163iile din sinul burgheziei na\u0163ionale etc. Guvernul nostru popular este un guvern care reprezint\u0103 cu adev\u0103rat interesele poporului, un guvern care sluje\u015fte poporul; dar \u015fi \u00eentre el \u015fi masele populare exist\u0103 anumite contradic\u0163ii. Acestea includ contradic\u0163iile dintre interesele de stat, cele colective \u015fi cele personale, contradic\u0163iile dintre democra\u0163ie \u015fi centralism, contradic\u0163iile dintre conduc\u0103tori \u015fi cei condu\u015fi, contradic\u0163iile dintre stilul de munc\u0103 birocratic al anumitor lucr\u0103tori de stat \u015fi masele populare. Toate aceste contradic\u0163ii sunt de asemenea contradic\u0163ii din s\u00e2nul poporului. \u00cen general vorbind, contradic\u0163iile din s\u00e2nul poporului sunt contradic\u0163ii bazate pe identitatea fundamental\u0103 a intereselor poporului.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Contradic\u0163iile dintre noi \u015fi du\u015fmanii no\u015ftri sunt contradic\u0163ii antagoniste. Contradic\u0163iile din s\u00e2nul poporului, dac\u0103 este vorba de contradic\u0163iile dintre oamenii muncii, sunt contradic\u0163ii neantagoniste; \u00een ce prive\u015fte contradic\u0163iile dintre clasa exploatat\u0103 \u015fi clasa exploatatoare, \u00een afar\u0103 de aspectul antagonist, ele au \u015fi un aspect neantagonist.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Cum putem determina \u00een via\u0163a politic\u0103 a poporului nostru dac\u0103 vorbele \u015fi ac\u0163iunile noastre sunt juste sau gre\u015fite? Noi consider\u0103m c\u0103 pe baza principiilor Constitu\u0163iei statului nostru, pe baza voin\u0163ei majorit\u0103\u0163ii cov\u00e2r\u015fitoare a poporului nostru \u015fi a principiilor politice comune proclamate \u00een diverse r\u00e2nduri de partidele \u015fi grup\u0103rile politice din \u0163ara noastr\u0103, se pot formula, \u00een linii generale, urm\u0103toarele criterii:</p><p>1) vorbele \u015fi ac\u0163iunile noastre trebuie s\u0103 favorizeze unitatea poporului nostru de diferite na\u0163ionalita\u0163i, \u015fi nu s\u0103 provoace dezbinarea poporului;</p><p>2) ele trebuie s\u0103 favorizeze, \u015fi nu s\u0103 d\u0103uneze transform\u0103rilor socialiste \u015fi construc\u0163iei socialiste;</p><p>3) ele trebuie s\u0103 favorizeze consolidarea dictaturii democrat-populare, \u015fi nu s\u0103 submineze sau s\u0103 sl\u0103beasc\u0103 aceast\u0103 dictatur\u0103;</p><p>4) ele trebuie s\u0103 favorizeze consolidarea centralismului democratic, \u015fi nu s\u0103 submineze sau s\u0103 sl\u0103beasc\u0103 acest sistem;</p><p>5) ele trebuie s\u0103 favorizeze \u00eent\u0103rirea conducerii Partidului Comunist, \u015fi nu s\u0103 resping\u0103 sau s\u0103 sl\u0103beasc\u0103 conducerea Partidului Comunist;</p><p>6) ele trebuie s\u0103 favorizeze solidaritatea interna\u0163ional\u0103 socialist\u0103 \u015fi solidaritatea interna\u0163ional\u0103 a tuturor popoarelor iubitoare de pace, \u015fi nu s\u0103 aduc\u0103 prejudicii acestor dou\u0103 forme de solidaritate.</p><p>Din aceste \u015fase criterii, cele mai importante sunt cel privitor la calea socialist\u0103 \u015fi cel privitor la conducerea partidului.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Problema st\u00e2rpirii contrarevolu\u0163ionarilor este o problem\u0103 a luptei dintre noi \u015fi du\u015fmani, o contradic\u0163ie dintre noi \u015fi du\u015fmani. \u00cen r\u00e2ndurile poporului exist\u0103 unii care v\u0103d aceast\u0103 problem\u0103 \u00eentr-o lumin\u0103 oarecum diferit\u0103. Exist\u0103 dou\u0103 categorii de oameni a c\u0103ror p\u0103rere se deosebe\u015fte de a noastr\u0103. Cei care au vederi de dreapta nu fac o delimitare \u00eentre noi \u015fi du\u015fmanii no\u015ftri \u015fi \u00eei consider\u0103 pe du\u015fmani drept ai no\u015ftri. Ei \u00eei consider\u0103 prieteni tocmai pe acei pe care masele largi \u00eei consider\u0103 du\u015fmani. Cei care au vederi \u201ede st\u00e2nga\u201c l\u0103rgesc cadrul contradic\u0163iilor dintre noi \u015fi du\u015fmanii no\u015ftri p\u00e2n\u0103 \u00eentr-at\u00e2ta, \u00eenc\u00e2t consider\u0103 anumite contradic\u0163ii din s\u00e2nul poporului drept contradic\u0163ii dintre noi \u015fi du\u015fmanii no\u015ftri, consider\u0103 contrarevolu\u0163ionari oameni care, \u00een realitate, nu sunt contrarevolu\u0163ionari. Aceste dou\u0103 vederi sunt deopotriv\u0103 gre\u015fite, pe baza lor nu poate fi rezolvat\u0103 just problema st\u00e2rpirii contrarevolu\u0163ionarilor \u015fi nici nu poate fi dat\u0103 o apreciere just\u0103 muncii noastre \u00een ce prive\u015fte st\u00e2rpirea contrarevolu\u0163ionarilor.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la contradic\u0163ie</i>", "text": "<p>Contradic\u0163iile calitativ diferite nu pot fi rezolvate dec\u00e2t prin metode calitativ diferite. De pild\u0103, contradic\u0163ia dintre proletariat \u015fi burghezie se rezolv\u0103 prin metoda revolu\u0163iei socialiste; contradic\u0163ia dintre masele populare \u015fi or\u00e2nduirea feudal\u0103 se rezolv\u0103 prin metoda revolu\u0163iei democratice; contradic\u0163ia dintre colonii \u015fi imperialism se rezolv\u0103 prin metoda r\u0103zboiului na\u0163ional-revolu\u0163ionar; contradic\u0163ia dintre clasa muncitoare \u015fi \u0163\u0103r\u0103nime \u00een societatea socialist\u0103 se rezolv\u0103 prin metoda colectiviz\u0103rii \u015fi a mecaniz\u0103rii agriculturii; contradic\u0163iile din s\u00e2nul Partidului Comunist se rezolv\u0103 prin metoda criticii \u015fi autocriticii; contradic\u0163ia dintre societate \u015fi natur\u0103 se rezolv\u0103 prin metoda dezvolt\u0103rii for\u0163elor de produc\u0163ie... Rezolvarea diferitelor contradic\u0163ii prin metode diferite constituie un principiu pe care marxist-lenini\u015ftii trebuie s\u0103-l respecte cu stricte\u0163e.</p>", "an": "august 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Cum contradic\u0163iile dintre noi \u015fi du\u015fmanii no\u015ftri \u015fi contradic\u0163iile din s\u00e2nul poporului sunt de natur\u0103 diferit\u0103, ele trebuie rezolvate prin metode diferite. Pe scurt, primul tip de contradic\u0163ii se refer\u0103 la problema unei delimit\u0103ri precise \u00eentre noi \u015fi du\u015fmanii no\u015ftri, pe c\u00e2nd al doilea tip de contradic\u0163ii se refer\u0103 la problema unei delimit\u0103ri precise \u00eentre adev\u0103r \u015fi neadev\u0103r. Fire\u015fte c\u0103 problema rela\u0163iilor dintre noi \u015fi du\u015fmanii no\u015ftri este \u00een acela\u015fi timp \u015fi o problem\u0103 a adev\u0103rului \u015fi neadev\u0103rului. De pild\u0103, problema de a \u015fti cine are dreptate \u2014 noi sau reac\u0163ionarii interni \u015fi externi, ca imperialismul, feudalismul \u015fi capitalismul birocratic \u2014 este de asemenea o problem\u0103 de adev\u0103r \u015fi neadev\u0103r, dar ea face parte dintr-o alt\u0103 categorie de probleme ale adev\u0103rului \u015fi neadev\u0103rului, care difer\u0103 prin natura lor de problemele privitoare la adev\u0103r \u015fi neadev\u0103r care se pun \u00een s\u00e2nul poporului.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Toate problemele de ordin ideologic, toate problemele controversate din s\u00e2nul poporului pot fi solu\u0163ionate numai prin metode democratice \u2014 metoda discu\u0163iei, metoda criticii, metoda convingerii \u015fi educ\u0103rii; ele nu pot fi rezolvate prin metode de constr\u00e2ngere \u015fi reprimare.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Pentru a putea desf\u0103\u015fura o activitate eficace \u00een produc\u0163ie \u015fi \u00een \u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103, pentru a tr\u0103i \u00een condi\u0163ii de ordine, poporul cere guvernului s\u0103u, conduc\u0103torilor produc\u0163iei \u015fi conduc\u0103torilor din institu\u0163iile culturale \u015fi de \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt s\u0103 dea diferite dispozi\u0163ii administrative corespunz\u0103toare, cu caracter obligatoriu. F\u0103r\u0103 asemenea dispozi\u0163ii administrative este imposibil s\u0103 se men\u0163in\u0103 ordinea public\u0103, lucru pe care \u00eel \u00een\u0163elege oricine posed\u0103 cuno\u015ftin\u0163e elementare. \u00cen rezolvarea contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului, dispozi\u0163iile administrative \u015fi metodele convingerii \u015fi educ\u0103rii se completeaz\u0103 reciproc. Dispozi\u0163iile administrative pentru men\u0163inerea ordinii publice trebuie s\u0103 fie \u015fi ele \u00eenso\u0163ite de munca de convingere \u015fi de educare, deoarece a ne bizui numai pe dispozi\u0163ii administrative se dovede\u015fte \u00een multe cazuri ineficace.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Nu \u00eencape \u00eendoial\u0103 c\u0103 burghezia \u015fi mica burghezie vor c\u0103uta s\u0103-\u015fi exprime propria lor ideologie \u015fi vor urm\u0103ri cu \u00eend\u0103r\u0103tnicie s\u0103 se manifeste prin toate mijloacele \u00een problemele politice \u015fi ideologice. Este imposibil ca ele s\u0103 nu caute s\u0103 se exprime \u015fi s\u0103 se manifeste. Noi nu trebuie s\u0103 folosim metode represive spre a le \u00eempiedica s\u0103 se manifeste, ci trebuie s\u0103 le permitem s\u0103 se manifeste \u015fi, \u00een acela\u015fi timp, atunci c\u00e2nd ele se vor manifesta, s\u0103 discut\u0103m cu ele \u015fi s\u0103 le critic\u0103m ideile \u00een mod corespunz\u0103tor. Trebuie s\u0103 critic\u0103m, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, tot felul de idei gre\u015fite. Ar fi, desigur, inadmisibil s\u0103 renun\u0163\u0103m la critic\u0103, s\u0103 privim cu nep\u0103sare cum ideile gre\u015fite se r\u0103sp\u00e2ndesc pretutindeni, s\u0103 permitem ca ele s\u0103 ocupe nestingherit terenul. Dac\u0103 exist\u0103 gre\u015feli, ele trebuie criticate, dac\u0103 se ivesc buruieni otr\u0103vitoare, trebuie s\u0103 lupt\u0103m \u00eempotriva lor. Critica \u00eens\u0103 nu trebuie s\u0103 fie dogmatic\u0103; nu trebuie s\u0103 folosim metoda metafizic\u0103, trebuie s\u0103 ne str\u0103duim din r\u0103sputeri s\u0103 folosim metoda dialectic\u0103. Critica trebuie s\u0103 se bazeze pe analiza \u015ftiin\u0163ific\u0103, trebuie s\u0103 fie pe deplin conving\u0103toare.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2nt\u0103ri rostite la Consf\u0103tuirea din Ienan asupra problemelor literaturii \u015fi artei</i>", "text": "<p>Defectele poporului trebuie criticate... dar critic\u00e2nd trebuie s\u0103 ne situ\u0103m cu adev\u0103rat pe pozi\u0163iile poporului, s\u0103 fim p\u0103trun\u015fi de n\u0103zuin\u0163a arz\u0103toare de a ap\u0103ra \u015fi de a educa poporul. A-\u0163i trata tovar\u0103\u015ful ca pe un du\u015fman \u00eenseamn\u0103 a te situa tu \u00eensu\u0163i pe pozi\u0163iile du\u015fmanului.</p>", "an": "mai 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la contradic\u0163ie</i>", "text": "<p>Contradic\u0163iile \u015fi lupta sunt universale, absolute, dar metodele de rezolvare a contradic\u0163iilor, adic\u0103 formele luptei, difer\u0103 \u00een virtutea caracterului diferit al contradic\u0163iilor; unele contradic\u0163ii au caracterul unui antagonism f\u0103\u0163i\u015f, altele nu. Potrivit cu dezvoltarea concret\u0103 a lucrurilor, unele contradic\u0163ii care la \u00eenceput sunt neantagoniste se dezvolt\u0103, transform\u00e2ndu-se \u00een contradic\u0163ii antagoniste, pe c\u00e2nd altele care la \u00eenceput sunt antagoniste se dezvolt\u0103, transform\u00e2ndu-se \u00een contradic\u0163ii neantagoniste.</p>", "an": "august 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>\u00cen condi\u0163ii obi\u015fnuite, contradic\u0163iile din s\u00e2nul poporului nu sunt antagoniste. Dac\u0103 ele nu sunt \u00eens\u0103 tratate cum se cuvine, sau dac\u0103 dispare vigilen\u0163a \u015fi se manifest\u0103 nep\u0103sare \u015fi neglijen\u0163\u0103, poate ap\u0103rea antagonismul. \u00centr-o \u0163ar\u0103 socialist\u0103, o asemenea situa\u0163ie este de obicei doar un fenomen par\u0163ial \u015fi vremelnic. Aceasta se explic\u0103 prin faptul c\u0103 \u00een statele socialiste a fost lichidat\u0103 exploatarea omului de c\u0103tre om, iar interesele poporului sunt \u00een mod fundamental unitare.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>\u00cen \u0163ara noastr\u0103, contradic\u0163iile dintre clasa muncitoare \u015fi burghezia na\u0163ional\u0103 fac parte din contradic\u0163iile din s\u00e2nul poporului. Lupta de clas\u0103 dintre clasa muncitoare \u015fi burghezia na\u0163ional\u0103 \u0163ine \u00een general de domeniul luptei de clas\u0103 din s\u00e2nul poporului, deoarece burghezia na\u0163ional\u0103 din \u0163ara noastr\u0103 are un caracter dublu. \u00cen perioada revolu\u0163iei burghezo-democratice, burghezia na\u0163ional\u0103 avea, pe de o parte, un caracter revolu\u0163ionar, iar pe de alt\u0103 parte, un caracter conciliatorist. \u00cen perioada revolu\u0163iei socialiste, ea, pe de o parte, exploateaz\u0103 clasa muncitoare, realiz\u00e2nd din aceasta profituri, iar pe de alt\u0103 parte sprijin\u0103 Constitu\u0163ia \u015fi se arat\u0103 dispus\u0103 s\u0103 accepte transform\u0103rile socialiste. Burghezia na\u0163ional\u0103 se deosebe\u015fte de imperiali\u015fti, de mo\u015fieri \u015fi de burghezia birocratic\u0103. \u00centre burghezia na\u0163ional\u0103 \u015fi clasa muncitoare exist\u0103 contradic\u0163ii dintre exploatatori \u015fi exploata\u0163i, care, de fapt, sunt de natur\u0103 antagonist\u0103. Dar \u00een condi\u0163iile concrete din \u0163ara noastr\u0103, dac\u0103 contradic\u0163iile antagoniste dintre aceste dou\u0103 clase sunt tratate \u00een mod cuvenit, ele se pot transforma \u00een contradic\u0163ii neantagoniste \u015fi se pot rezolva prin metode pa\u015fnice. Dac\u0103 nu le vom trata \u00een mod cuvenit, dac\u0103 nu vom aplica fa\u0163\u0103 de burghezia na\u0163ional\u0103 o politic\u0103 de unire, de critic\u0103 \u015fi de educare, sau dac\u0103 burghezia na\u0163ional\u0103 nu va accepta politica noastr\u0103, contradic\u0163iile dintre clasa muncitoare \u015fi burghezia na\u0163ional\u0103 se vor putea transforma \u00een contradic\u0163ii dintre noi \u015fi du\u015fmanii no\u015ftri.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Reac\u0163ionarii din interiorul statelor socialiste, \u00een c\u00e2rd\u0103\u015fie cu imperiali\u015ftii, folosind contradic\u0163iile din s\u00e2nul poporului, a\u0163\u00e2\u0163\u0103 disensiunile \u015fi seam\u0103n\u0103 dezordine, \u00eencerc\u00e2nd s\u0103-\u015fi \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 planurile lor perfide. Aceast\u0103 lec\u0163ie care decurge din evenimentele din Ungaria merit\u0103 aten\u0163ia general\u0103.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.04"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele strategice ale r\u0103zboiului revolu\u0163ionar din China</i>", "text": "<p>R\u0103zboiul constituie forma de lupt\u0103 cea mai \u00eenalt\u0103, care a \u00eenceput din momentul apari\u0163iei propriet\u0103\u0163ii private \u015fi a claselor \u015fi la care se recurge pentru rezolvarea contradic\u0163iilor dintre clase, na\u0163iuni, state, blocuri politice \u00eentr-o anumit\u0103 etap\u0103 de dezvoltare a acestor contradic\u0163ii.</p>", "an": "decembrie 1936", "img": "mao3", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103</i>", "text": "<p>\u201eR\u0103zboiul este continuarea politicii\u201c. \u00cen acest sens, r\u0103zboiul este politic\u0103; r\u0103zboiul ca atare reprezint\u0103 o ac\u0163iune cu caracter politic, \u015fi din timpurile str\u0103vechi n-a existat r\u0103zboi care s\u0103 nu aib\u0103 caracter politic...</p><p>Dar r\u0103zboiul \u00ee\u015fi are specificul s\u0103u. \u00cen acest sens, r\u0103zboiul nu este echivalent cu politica \u00een general. \u201eR\u0103zboiul este continuarea politicii prin alte mijloace\u201c. C\u00e2nd politica se dezvolt\u0103 p\u00e2n\u0103 la anumit stadiu, dincolo de care nu se mai poate desf\u0103\u015fura prin mijloacele din trecut, izbucne\u015fte r\u0103zboiul, pentru a se \u00eenl\u0103tura piedicile din calea politicii... Atunci c\u00e2nd piedicile sunt \u00eenl\u0103turate \u015fi \u0163elul politic este atins, r\u0103zboiul ia sf\u00e2r\u015fit. At\u00e2ta timp c\u00e2t piedicile n-au fost complet \u00eenl\u0103turate, r\u0103zboiul trebuie continuat, pentru ca \u0163elul politic s\u0103 fie pe deplin atins... De aceea se poate spune c\u0103 politica este un r\u0103zboi nes\u00e2ngeros, iar r\u0103zboiul este o politic\u0103 s\u00e2ngeroas\u0103.</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103</i>", "text": "<p>Toate r\u0103zboaiele din istorie se \u00eempart \u00een dou\u0103 categorii: drepte \u015fi nedrepte. Toate r\u0103zboaiele progresiste sunt r\u0103zboaie drepte, iar toate r\u0103zboaiele care \u00eempiedic\u0103 progresul sunt r\u0103zboaie nedrepte. Noi, comuni\u015ftii, lupt\u0103m \u00eempotriva tuturor r\u0103zboaielor nedrepte, care \u00eempiedic\u0103 progresul, dar noi nu suntem \u00eempotriva r\u0103zboaielor progresiste, drepte. Noi, comuni\u015ftii, nu numai c\u0103 nu ne ridic\u0103m \u00eempotriva r\u0103zboaielor drepte, dar lu\u0103m parte activ\u0103 la aceste r\u0103zboaie. C\u00e2t despre r\u0103zboaie nedrepte, primul r\u0103zboi mondial este un exemplu \u00een care ambele p\u0103r\u0163i au purtat r\u0103zboi pentru interese imperialiste, \u015fi de aceea comuni\u015ftii din lumea \u00eentreag\u0103 au luptat \u00een mod hot\u0103r\u00e2t \u00eempotriva acestui r\u0103zboi. Calea luptei \u00eempotriva unui asemenea r\u0103zboi este urm\u0103toarea: \u00eenainte ca r\u0103zboiul s\u0103 izbucneasc\u0103 trebuie s\u0103 ne str\u0103duim din r\u0103sputeri s\u0103-l pre\u00eent\u00e2mpin\u0103m, dar o dat\u0103 ce el a izbucnit trebuie s\u0103 folosim orice posibilitate pentru a lupta prin r\u0103zboi \u00eempotriva r\u0103zboiului, pentru a porni un r\u0103zboi drept \u00eempotriva unui r\u0103zboi nedrept.</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la contradic\u0163ie</i>", "text": "<p>\u00cen societatea \u00eemp\u0103r\u0163it\u0103 \u00een clase, revolu\u0163iile \u015fi r\u0103zboaiele revolu\u0163ionare sunt inevitabile, f\u0103r\u0103 ele nu se poate face un salt \u00een dezvoltarea societ\u0103\u0163ii, nu poate fi r\u0103sturnat\u0103 clasa dominant\u0103 reac\u0163ionar\u0103, pentru ca poporul s\u0103 ia puterea \u00een m\u00e2inile sale.</p>", "an": "august 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103</i>", "text": "<p>R\u0103zboiul revolu\u0163ionar este un fel de antidot; el nu numai c\u0103 va elimina otrava inamicului, dar va cur\u0103\u0163i \u015fi propriile noastre r\u00e2nduri de tot putregaiul. Orice r\u0103zboi drept, revolu\u0163ionar constituie o mare for\u0163\u0103, el poate s\u0103 transforme multe lucruri sau s\u0103 deschid\u0103 calea pentru transformarea lor. R\u0103zboiul chino-japonez va transforma at\u00e2t China c\u00e2t \u015fi Japonia. Trebuie doar ca China s\u0103 duc\u0103 \u00een mod ferm r\u0103zboiul de rezisten\u0163\u0103 \u015fi s\u0103 aplice \u00een mod ferm linia de orientare spre frontul unit, \u015fi atunci vechea Japonie se va transforma inevitabil \u00eentr-o Japonie nou\u0103, iar vechea Chin\u0103 \u00eentr-o Chin\u0103 nou\u0103. At\u00e2t \u00een China c\u00e2t \u015fi \u00een Japonia, oamenii \u015fi lucrurile se vor transforma \u00een \u00eensu\u015fi cursul r\u0103zboiului c\u00e2t \u015fi dup\u0103 r\u0103zboi.</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele r\u0103zboiului \u015fi strategiei</i>", "text": "<p>Fiecare comunist trebuie s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 adev\u0103rul c\u0103 \u201eputerea politic\u0103 se na\u015fte din \u0163eava armelor\u201c.</p>", "an": "6 noiembrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele r\u0103zboiului \u015fi strategiei</i>", "text": "<p>Sarcina central\u0103 a revolu\u0163iei \u015fi forma ei cea mai \u00eenalt\u0103 o constituie cucerirea puterii pe calea armelor, adic\u0103 rezolvarea problemei prin r\u0103zboi. Acest principiu revolu\u0163ionar al marxism-leninismului este universal valabil; el este absolut valabil at\u00e2t pentru China c\u00e2t \u015fi pentru celelalte state.</p>", "an": "6 noiembrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>La apari\u0163ia revistei \u00abComunist\u00bb</i>", "text": "<p>\u00cen China, f\u0103r\u0103 lupt\u0103 armat\u0103, nici proletariatul, nici poporul, nici Partidul Comunist nu-\u015fi vor putea ocupa locul cuvenit \u015fi nici revolu\u0163ia nu va putea \u00eenvinge. \u00cen decursul celor optsprezece ani, cre\u015fterea, \u00eent\u0103rirea \u015fi bol\u015fevizarea partidului nostru au avut loc \u00een procesul r\u0103zboaielor revolu\u0163ionare, \u015fi f\u0103r\u0103 lupt\u0103 armat\u0103 nu ar fi existat nici Partidul Comunist de azi. Nici un tovar\u0103\u015f din partidul nostru nu trebuie s\u0103 uite aceste \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte pl\u0103tite cu s\u00e2nge.</p>", "an": "4 octombrie 1939", "img": "mao3", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele r\u0103zboiului \u015fi strategiei</i>", "text": "<p>Din punctul de vedere al teoriei marxiste despre stat, armata constituie principala parte component\u0103 a aparatului puterii de stat. Cine vrea s\u0103 cucereasc\u0103 puterea de stat \u015fi s-o p\u0103streze \u00een m\u00e2inile sale trebuie s\u0103 aib\u0103 o armat\u0103 puternic\u0103. Unii ne ironizeaz\u0103, numindu-ne adep\u0163i ai \u201eteoriei atotputerniciei r\u0103zboiului\u201c. Da, noi suntem adep\u0163i ai teoriei atotputerniciei r\u0103zboiului revolu\u0163ionar. Aceasta nu e r\u0103u, aceasta e bine, aceasta e \u00een spiritul marxismului. Armele Partidului Comunist din Rusia au creat socialismul. Noi vrem s\u0103 \u00eentemeiem o republic\u0103 democratic\u0103. Experien\u0163a luptei de clas\u0103 \u00een epoca imperialismului ne arat\u0103 c\u0103 clasa muncitoare \u015fi masele celor ce muncesc pot s\u0103 \u00eenving\u0103 burghezia \u00eenarmat\u0103 \u015fi pe mo\u015fierii \u00eenarma\u0163i numai prin for\u0163a armelor; \u00een acest sens, putem spune c\u0103 lumea poate fi transformat\u0103 numai cu ajutorul armelor.</p>", "an": "6 noiembrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele r\u0103zboiului \u015fi strategiei</i>", "text": "<p>Noi ne pronun\u0163\u0103m pentru desfiin\u0163area r\u0103zboiului, noi nu vrem r\u0103zboi, dar r\u0103zboiul nu poate fi desfiin\u0163at dec\u00e2t prin r\u0103zboi. Dac\u0103 vrem s\u0103 nu mai existe arme, trebuie s\u0103 lu\u0103m armele \u00een m\u00e2n\u0103.</p>", "an": "6 noiembrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele strategice ale r\u0103zboiului revolu\u0163ionar din China</i>", "text": "<p>R\u0103zboiul, acest monstru de exterminare reciproc\u0103 a omenirii, va fi \u00een cele din urm\u0103 desfiin\u0163at de dezvoltarea societ\u0103\u0163ii omene\u015fti, \u015fi chiar \u00eentr-un viitor nu prea \u00eendep\u0103rtat. Dar pentru a desfiin\u0163a r\u0103zboiul nu exist\u0103 dec\u00e2t un singur mijloc, \u015fi anume acela de a lupta prin r\u0103zboi \u00eempotriva r\u0103zboiului: prin r\u0103zboiul revolu\u0163ionar \u00eempotriva r\u0103zboiului contrarevolu\u0163ionar, prin r\u0103zboiul na\u0163ional revolu\u0163ionar \u00eempotriva r\u0103zboiului na\u0163ional contrarevolu\u0163ionar, prin r\u0103zboiul de clas\u0103 revolu\u0163ionar \u00eempotriva r\u0103zboiului de clas\u0103 contrarevolu\u0163ionar... C\u00e2nd, \u00een cursul dezvolt\u0103rii sale, societatea omeneasc\u0103 va ajunge la desfiin\u0163area claselor, la desfiin\u0163area statului, atunci nu vor mai exista nici un fel de r\u0103zboaie \u2014 nici contrarevolu\u0163ionare, nici revolu\u0163ionare, nici nedrepte, nici drepte. Aceasta va fi epoca p\u0103cii eterne pentru omenire. Studiind legile r\u0103zboiului revolu\u0163ionar, noi pornim de la n\u0103zuin\u0163a de a desfiin\u0163a orice r\u0103zboaie. Aceasta este deosebirea dintre comuni\u015fti \u015fi reprezentan\u0163ii tuturor claselor exploatatoare.</p>", "an": "decembrie 1936", "img": "mao3", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare de deschidere la Congresul al VIII-lea al Partidului Comunist Chinez", "text": "<p>\u0162ara noastr\u0103 \u015fi celelalte \u0163\u0103ri socialiste au nevoie de pace. Popoarele tuturor \u0163\u0103rilor din lume au de asemenea nevoie de pace. Doresc r\u0103zboi \u015fi nu vor pace doar anumite grup\u0103ri ale capitalului monopolist dintr-un m\u0103nunchi de \u0163\u0103ri imperialiste, care c\u0103ut\u0103 s\u0103 se \u00eembog\u0103\u0163easc\u0103 de pe urma agresiunii.</p>", "an": "15 septembrie 1956", "img": "mao", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare de deschidere la Congresul al VIII-lea al Partidului Comunist Chinez", "text": "<p>Pentru a ob\u0163ine o pace trainic\u0103 \u00een lume, trebuie s\u0103 dezvolt\u0103m mai departe prietenia \u015fi colaborarea noastr\u0103 cu toate \u0163\u0103rile fr\u0103\u0163e\u015fti din lag\u0103rul socialist \u015fi s\u0103 \u00eent\u0103rim unitatea cu toate \u0163\u0103rile iubitoare de pace. Trebuie s\u0103 ne str\u0103duim s\u0103 stabilim rela\u0163ii diplomatice normale cu toate \u0163\u0103rile care doresc s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een pace cu noi, pe baza respect\u0103rii reciproce a integrit\u0103\u0163ii teritoriale \u015fi suveranit\u0103\u0163ii, a egalit\u0103\u0163ii \u00een drepturi \u015fi a avantajului reciproc. Trebuie s\u0103 acord\u0103m un sprijin activ mi\u015fc\u0103rii de eliberare \u015fi de independen\u0163\u0103 na\u0163ional\u0103 din \u0163\u0103rile Asiei, Africii \u015fi Americii Latine, precum \u015fi mi\u015fc\u0103rii pentru pace \u015fi luptelor drepte din toate \u0163\u0103rile lumii.</p>", "an": "15 septembrie 1956", "img": "mao", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>\u00cen ce prive\u015fte \u0163\u0103rile imperialiste, trebuie de asemenea s\u0103 ne unim cu popoarele lor \u015fi s\u0103 lupt\u0103m pentru coexisten\u0163\u0103 pa\u015fnic\u0103 \u015fi pentru anumite leg\u0103turi comerciale cu aceste \u0163\u0103ri, s\u0103 pre\u00eent\u00e2mpin\u0103m un eventual r\u0103zboi. Dar fa\u0163\u0103 de aceste \u0163\u0103ri nu trebuie \u00een nici un caz s\u0103 nutrim vreo iluzie nerealist\u0103.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Consf\u0103tuirea de la Moscova a partidelor comuniste \u015fi muncitore\u015fti", "text": "<p>Noi dorim pacea. Dar dac\u0103 imperialismul va dori cu tot dinadinsul un r\u0103zboi, noi nu vom avea alt\u0103 alternativ\u0103 dec\u00e2t s\u0103 lu\u0103m hot\u0103r\u00e2rea ferm\u0103 de a duce r\u0103zboiul, dup\u0103 care ne vom apuca din nou s\u0103 ne construim \u0163ara. Dac\u0103 te temi \u00een fiecare zi de r\u0103zboi, ce vei face dac\u0103 va veni un r\u0103zboi? Am spus mai \u00eent\u00e2i c\u0103 v\u00e2ntul de r\u0103s\u0103rit predomin\u0103 asupra v\u00e2ntului de apus \u015fi c\u0103 r\u0103zboiul nu va izbucni, iar acum am ad\u0103ugat aceste explica\u0163ii suplimentare cu privire la situa\u0163ia \u00een cazul \u00een care va izbucni un r\u0103zboi. Ambele posibilit\u0103\u0163i au fost astfel luate \u00een considera\u0163ie.</p>", "an": "18 noiembrie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>\u00cen prezent, oamenii din toate \u0163\u0103rile lumii discut\u0103 despre eventualitatea izbucnirii unui al treilea r\u0103zboi mondial. \u00cen aceast\u0103 problem\u0103 trebuie de asemenea s\u0103 fim preg\u0103ti\u0163i din punct de vedere moral \u015fi s\u0103 abord\u0103m problema \u00een mod analitic. Suntem ferm pentru pace \u015fi ne pronun\u0163\u0103m \u00eempotriva r\u0103zboiului. Totu\u015fi, dac\u0103 imperiali\u015ftii vor dori cu tot dinadinsul s\u0103 dezl\u0103n\u0163uie un nou r\u0103zboi, nici \u00een acest caz nu trebuie s\u0103 ne temem. Atitudinea noastr\u0103 \u00een aceast\u0103 problem\u0103 este aceea\u015fi ca \u015fi fa\u0163\u0103 de \u201etulbur\u0103rile\u201c de orice fel: \u00een primul r\u00e2nd suntem \u00eempotriv\u0103, \u00een al doilea r\u00e2nd nu ne temem. Dup\u0103 primul r\u0103zboi mondial a ap\u0103rut Uniunea Sovietic\u0103 cu o popula\u0163ie de 200 milioane de locuitori. Dup\u0103 cel de-al doilea r\u0103zboi mondial a ap\u0103rut lag\u0103rul socialist cu o popula\u0163ie total\u0103 de 900 milioane. Se poate afirma c\u0103 dac\u0103 imperiali\u015ftii vor dori cu tot dinadinsul s\u0103 dezl\u0103n\u0163uie un al treilea r\u0103zboi mondial, rezultatul inevitabil al r\u0103zboiului va fi din nou faptul c\u0103 sute de milioane de oameni vor trece de partea socialismului \u015fi doar un mic teritoriu va r\u0103m\u00e2ne \u00een st\u0103p\u00e2nirea imperialismului; este de asemenea posibil\u0103 o pr\u0103bu\u015fire total\u0103 a \u00eentregului sistem imperialist.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Lep\u0103da\u0163i-v\u0103 de iluzii, preg\u0103ti\u0163i-v\u0103 de lupt\u0103</i>", "text": "<p>A provoca tulbur\u0103ri, a e\u015fua, a provoca din nou tulbur\u0103ri, a e\u015fua din nou, \u015fi a\u015fa p\u00e2n\u0103 vor pieri \u2014 iat\u0103 logica imperialismului \u015fi a tuturor reac\u0163ionarilor din lume fa\u0163\u0103 de cauza poporului, \u015fi niciodat\u0103 ei nu se vor abate de la aceast\u0103 logic\u0103. Aceasta este o lege a marxismului. C\u00e2nd spunem c\u0103 \u201eimperialismul este feroce\u201c, vrem s\u0103 ar\u0103t\u0103m c\u0103 natura lui nu se va schimba niciodat\u0103, c\u0103 imperiali\u015ftii nu se vor \u00eenvoi niciodat\u0103 s\u0103 pun\u0103 de o parte cu\u0163itele lor de m\u0103celari \u015fi c\u0103 nu vor deveni niciodat\u0103 sfin\u0163i, p\u00e2n\u0103 la pieirea lor.</p><p>A lupta, a e\u015fua, a lupta din nou, a e\u015fua din nou, \u015fi iar a lupta, p\u00e2n\u0103 la victorie \u2014 iat\u0103 logica poporului, \u015fi nici el nu se va abate niciodat\u0103 de la aceast\u0103 logic\u0103. Aceasta este o alt\u0103 lege a marxismului. Revolu\u0163ia poporului rus a urmat aceast\u0103 lege, iar revolu\u0163ia poporului chinez a urmat \u015fi ea aceast\u0103 lege.</p>", "an": "14 august 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 \u00een cadrul Comitetului de preg\u0103tire al noului Consiliu Consultativ Politic</i>", "text": "<p>Nu trebuie \u00een nici un caz ca, din cauza victoriei, s\u0103 ne sl\u0103bim vigilen\u0163a fa\u0163\u0103 de turbatele comploturi de r\u0103zbunare puse la cale de imperiali\u015fti \u015fi de lacheii lor. Oricine \u00ee\u015fi va sl\u0103bi vigilen\u0163a va fi dezarmat din punct de vedere politic \u015fi se va g\u0103si \u00eentr-o pozi\u0163ie pasiv\u0103.</p>", "an": "15 iunie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 \u00een cadrul Comitetului de preg\u0103tire al noului Consiliu Consultativ Politic</i>", "text": "<p>Imperiali\u015ftii \u015fi lacheii lor, reac\u0163ionarii chinezi, nu se vor \u00eemp\u0103ca cu \u00eenfr\u00e2ngerea lor pe acest p\u0103m\u00e2nt al Chinei. Ei vor continua s\u0103 ac\u0163ioneze \u00een c\u00e2rd\u0103\u015fie pentru a se opune poporului chinez prin toate mijloacele posibile. De exemplu, ei \u00ee\u015fi vor strecura cozile lor de topor \u00een interiorul Chinei, pentru a sem\u0103na discordie \u015fi a provoca tulbur\u0103ri. Aceasta este inevitabil, \u015fi ei nu vor neglija nici un moment aceste activit\u0103\u0163i. Ori, de exemplu, imperiali\u015ftii \u00eei vor instiga pe reac\u0163ionarii chinezi, sau chiar \u00eei vor ajuta cu propriile lor for\u0163e, pentru a bloca porturile maritime chineze. Ei vor proceda astfel at\u00e2ta timp c\u00e2t le va fi posibil. Mai mult \u00eenc\u0103, dac\u0103 ei vor dori s\u0103 recurg\u0103 la noi aventuri, nu este exclus ca ei s\u0103-\u015fi trimit\u0103 o parte din trupe pentru a invada \u015fi a h\u0103r\u0163ui frontierele Chinei. Noi trebuie s\u0103 \u0163inem pe deplin cont de toate acestea.</p>", "an": "15 iunie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre tratativele de la Ciung\u0163ing</i>", "text": "<p>Lumea progreseaz\u0103, viitorul este luminos \u015fi nimeni nu poate schimba aceast\u0103 tendin\u0163\u0103 general\u0103 a istoriei. Noi trebuie s\u0103 ducem \u00een permanen\u0163\u0103 o ac\u0163iune de propagand\u0103 \u00een r\u00e2ndurile poporului cu privire la progresul lumii \u015fi la perspectivele ei luminoase, \u00eenc\u00e2t poporul s\u0103 aib\u0103 \u00eencredere \u00een victorie.</p>", "an": "17 octombrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Raport prezentat la cea de-a doua plenar\u0103 a celui de-al VII-lea Comitet Central al Partidului Comunist Chinez</i>", "text": "<p>Comandan\u0163ii \u015fi lupt\u0103torii \u00eentregii Armate Populare Chineze de Eliberare nu trebuie cu nici un chip s\u0103-\u015fi sl\u0103beasc\u0103 nici c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in voin\u0163a lor de lupt\u0103; orice g\u00e2nd care sl\u0103be\u015fte voin\u0163a de lupt\u0103 \u015fi subapreciaz\u0103 du\u015fmanul este gre\u015fit.</p>", "an": "5 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.05"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Convorbire cu corespondenta american\u0103 Anna Louise Strong</i>", "text": "<p>To\u0163i reac\u0163ionarii sunt tigri de h\u00e2rtie. \u00cen aparen\u0163\u0103, reac\u0163ionarii sunt \u00eensp\u0103im\u00e2nt\u0103tori, dar \u00een realitate ei nu sunt chiar at\u00e2t de puternici. Din punctul de vedere al perspectivei, cu adev\u0103rat puternic este poporul, \u015fi nu reac\u0163ionarii.</p>", "an": "august 1946", "img": "mao2", "idChr": "1.06"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la \u015fedin\u0163a din Uciang a Biroului Politic al Comitetului Central al Partidului Comunist Chinez", "text": "<p>Tot astfel cum \u00een lume nu exist\u0103 nici un lucru care s\u0103 nu aib\u0103 un caracter dublu (aceasta este legea unit\u0103\u0163ii contrariilor), la fel \u015fi imperialismul \u015fi to\u0163i reac\u0163ionarii au un caracter dublu \u2014 ei sunt tigri adev\u0103ra\u0163i \u015fi, \u00een acela\u015fi timp, tigri de h\u00e2rtie. \u00cen decursul istoriei, clasa st\u0103p\u00e2nilor de sclavi, clasa feudal\u0103 a mo\u015fierilor \u015fi burghezia, \u00eenainte de a cuceri puterea de stat \u015fi c\u00e2tva timp dup\u0103 aceea, au fost pline de vitalitate, revolu\u0163ionare \u015fi progresiste, au fost adev\u0103ra\u0163i tigri. Dar \u00een perioada urm\u0103toare, datorit\u0103 faptului c\u0103 laturile lor antagoniste \u2014 clasa sclavilor, \u0163\u0103r\u0103nimea \u015fi proletariatul \u2014 s-au \u00eent\u0103rit treptat \u015fi au \u00eenceput s\u0103 lupte \u00eempotriva lor cu o \u00eenver\u015funare cresc\u00e2nd\u0103, aceste clase dominante s-au transformat treptat \u00een contrariul lor, au devenit reac\u0163ionare, \u00eenapoiate, au devenit tigri de h\u00e2rtie. Iar \u00een cele din urm\u0103 au fost r\u0103sturnate, sau vor fi r\u0103sturnate de c\u0103tre popor. Clasele reac\u0163ionare, retrograde \u015fi putrede \u015fi-au p\u0103strat acest caracter dublu chiar \u015fi \u00een fa\u0163a ultimelor lupte, pe via\u0163\u0103 \u015fi pe moarte, duse de popor \u00eempotriva lor. Pe de o parte, ele au fost tigri adev\u0103ra\u0163i; ele au devorat oameni, au devorat milioane \u015fi zeci de milioane de oameni. Cauza luptei poporului a trecut printr-o perioad\u0103 de greut\u0103\u0163i \u015fi de \u00eencerc\u0103ri, iar \u00een calea ei au ap\u0103rut multe cotituri \u015fi zigzaguri. Pentru a lichida domina\u0163ia imperialismului, feudalismului \u015fi capitalismului birocratic \u00een China, poporul chinez a fost nevoit s\u0103 consacre acestei lupte peste o sut\u0103 de ani \u015fi s\u0103 jertfeasc\u0103 zeci de milioane de vie\u0163i omene\u015fti, ob\u0163in\u00e2nd \u00een cele din urm\u0103 victoria \u00een 1949. Privi\u0163i! Nu erau oare ace\u015ftia tigri vii, tigri de fier, tigri adev\u0103ra\u0163i? Dar, \u00een cele din urm\u0103, ei s-au transformat \u00een tigri de h\u00e2rtie, \u00een tigri mor\u0163i, \u00een tigri din br\u00e2nz\u0103 de soia. Acestea sunt fapte istorice. Oare oamenii n-au v\u0103zut \u015fi n-au auzit despre aceste fapte? Ele se num\u0103r\u0103 cu miile \u015fi cu zecile de mii! Cu miile \u015fi cu zecile de mii! De aceea, privind lucrurile \u00een esen\u0163a lor, din punctul de vedere al perspectivei \u015fi din punct de vedere strategic, imperialismul \u015fi to\u0163i reac\u0163ionarii trebuie privi\u0163i a\u015fa cum sunt ei \u00een realitate, ca tigri de h\u00e2rtie. Pe aceasta trebuie s\u0103 se bazeze g\u00e2ndirea noastr\u0103 strategic\u0103. Pe de alt\u0103 parte, ei sunt totodat\u0103 tigri vii, tigri de fier, tigri adev\u0103ra\u0163i care pot devora oameni. Pe aceasta trebuie s\u0103 se bazeze g\u00e2ndirea noastr\u0103 tactic\u0103.</p>", "an": "1 decembrie 1958", "img": "mao", "idChr": "1.06"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Consf\u0103tuirea de la Moscova a partidelor comuniste \u015fi muncitore\u015fti", "text": "<p>Am spus c\u0103 to\u0163i reac\u0163ionarii a\u015fa-numi\u0163i puternici nu sunt \u00een realitate dec\u00e2t tigri de h\u00e2rtie. Motivul este c\u0103 ei sunt rup\u0163i de popor. Privi\u0163i! Hitler n-a fost oare un tigru de h\u00e2rtie? N-a fost Hitler r\u0103sturnat? Am spus de asemenea c\u0103 \u0163arul era un tigru de h\u00e2rtie, \u00eentocmai ca \u015fi \u00eemp\u0103ratul Chinei \u015fi ca imperialismul japonez. Privi\u0163i! To\u0163i au fost r\u0103sturna\u0163i. Imperialismul american n-a fost \u00eenc\u0103 r\u0103sturnat \u015fi mai are bomb\u0103 atomic\u0103. Eu cred c\u0103 \u015fi el va fi r\u0103sturnat. El este de asemenea un tigru de h\u00e2rtie.</p>", "an": "18 noiembrie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.06"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la sesiunea jubiliar\u0103 a Sovietului Suprem al U.R.S.S. \u00eenchinat\u0103 celei de-a 40-a anivers\u0103ri a Marii Revolu\u0163ii Socialiste din Octombrie", "text": "<p>Un proverb chinezesc calific\u0103 ac\u0163iunea anumitor oameni pro\u015fti spun\u00e2nd despre ei c\u0103 \u201evor s\u0103 arunce cu piatra \u015fi \u00ee\u015fi zdrobesc propriile lor picioare\u201c. Reac\u0163ionarii din toate \u0163\u0103rile sunt tocmai astfel de pro\u015fti. Persecu\u0163iile de tot felul pe care ei le pun la cale \u00eempotriva popoarelor revolu\u0163ionare nu pot, \u00een ultim\u0103 analiz\u0103, dec\u00e2t s\u0103 stimuleze revolu\u0163ii populare pe o scar\u0103 \u015fi mai larg\u0103, \u015fi mai intens\u0103. Oare persecutarea \u00een fel \u015fi chip a popoarelor revolu\u0163ionare de c\u0103tre \u0163ar \u015fi Cian Kai-\u015fi n-a jucat un asemenea rol de stimulent \u00een marile revolu\u0163ii din Rusia \u015fi China?</p>", "an": "6 noiembrie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.06"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a Suprem\u0103 de Stat", "text": "<p>Imperialismul american a invadat teritoriul chinez Taivan \u015fi \u00eel \u0163ine de nou\u0103 ani sub ocupa\u0163ie. Nu de mult el \u015fi-a trimis for\u0163ele sale armate s\u0103 invadeze \u015fi s\u0103 ocupe Libanul. Statele Unite au creat sute de baze militare \u00een numeroase \u0163\u0103ri din lumea \u00eentreag\u0103. Teritoriul chinez Taivan, Libanul \u015fi toate bazele militare americane \u00een str\u0103in\u0103tate reprezint\u0103 tot at\u00e2tea funii care at\u00e2rn\u0103 \u00een jurul g\u00e2tului imperialismului american. Nu altcineva, ci \u00een\u015fi\u015fi americanii au creat aceste funii \u015fi le-au at\u00e2rnat \u00een jurul propriilor lor g\u00e2turi, pun\u00e2nd celelalte capete ale acestor funii \u00een m\u00e2inile poporului chinez, ale popoarelor din \u0163\u0103rile arabe \u015fi ale tuturor popoarelor iubitoare de pace din lumea \u00eentreag\u0103 care se opun agresiunii. Cu c\u00e2t agresorii americani vor r\u0103m\u00e2ne mai mult timp \u00een aceste locuri, cu at\u00e2t mai tare se vor str\u00e2nge funiile \u00een jurul g\u00e2turilor lor.</p>", "an": "8 septembrie 1958", "img": "mao", "idChr": "1.06"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Interviu acordat unui corespondent al Agen\u0163iei China Nou\u0103", "text": "<p>Imperiali\u015ftii nu mai au mult de tr\u0103it, c\u0103ci ei comit toate tic\u0103lo\u015fiile cu putin\u0163\u0103. Ei persist\u0103 \u00een cultivarea \u015fi sprijinirea reac\u0163iunii antipopulare din toate \u0163\u0103rile, ei au ocupat prin for\u0163\u0103 un mare num\u0103r de colonii, semicolonii \u015fi baze militare \u015fi amenin\u0163\u0103 pacea cu r\u0103zboiul atomic. Proced\u00e2nd astfel, imperiali\u015ftii silesc peste 90 la sut\u0103 din popula\u0163ia lumii s\u0103 se ridice, acum sau \u00een viitor, la lupta comun\u0103 \u00eempotriva lor. Dar imperiali\u015ftii sunt \u00eenc\u0103 vii \u015fi continu\u0103 s\u0103-\u015fi fac\u0103 mendrele \u00een Asia, Africa \u015fi America Latin\u0103. \u00cen lumea occidental\u0103, ei asupresc ca \u015fi \u00eenainte masele populare din propriile lor \u0163\u0103ri. Aceast\u0103 situa\u0163ie trebuie s\u0103 se schimbe. Este sarcina popoarelor lumii s\u0103 pun\u0103 cap\u0103t agresiunii \u015fi asupririi imperialismului \u015fi \u00een principal a imperialismului american.</p>", "an": "29 septembrie 1958", "img": "mao", "idChr": "1.06"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Declara\u0163ie \u00een sprijinul luptei juste \u015fi patriotice a poporului din Panama \u00eempotriva imperialismului american", "text": "<p>F\u0103c\u00e2ndu-\u015fi mendrele peste tot, imperialismul american s-a pus singur \u00eentr-o pozi\u0163ie ostil\u0103 fa\u0163\u0103 de popoarele lumii \u00eentregi, devenind tot mai izolat. Cei care refuz\u0103 s\u0103 fie sclavi nu se vor l\u0103sa niciodat\u0103 intimida\u0163i de bombele atomice \u015fi cu hidrogen din m\u00e2inile imperiali\u015ftilor americani. Valul de m\u00e2nie al popoarelor lumii \u00eempotriva agresorilor americani este de nest\u0103vilit. \u00cen lupta \u00eempotriva imperialismului american \u015fi a lacheilor lui, popoarele lumii \u00eentregi vor repurta cu siguran\u0163\u0103 victorii \u015fi mai mari.</p>", "an": "12 ianuarie 1964", "img": "mao", "idChr": "1.06"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a Suprem\u0103 de Stat", "text": "<p>Dac\u0103 cercurile capitaliste monopoliste din Statele Unite persist\u0103 \u00een promovarea politicii lor de agresiune \u015fi de r\u0103zboi, va veni inevitabil ziua c\u00e2nd ele vor fi os\u00e2ndite la sp\u00e2nzur\u0103toare de c\u0103tre popoarele lumii \u00eentregi. Aceea\u015fi soart\u0103 \u00eei a\u015fteapt\u0103 \u015fi pe complicii Statelor Unite.</p>", "an": "8 septembrie 1958", "img": "mao", "idChr": "1.06"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Consf\u0103tuirea de la Moscova a partidelor comuniste \u015fi muncitore\u015fti", "text": "<p>Pentru a lupta cu du\u015fmanul, am formulat \u00een decursul unei \u00eendelungate perioade o anumit\u0103 tez\u0103, \u015fi anume c\u0103 din punct de vedere strategic trebuie s\u0103-i dispre\u0163uim pe to\u0163i du\u015fmanii no\u015ftri, dar din punct de vedere tactic trebuie s\u0103-i lu\u0103m \u00een serios. Cu alte cuvinte, trebuie s\u0103-l dispre\u0163uim pe du\u015fman \u00een ansamblul lui, dar trebuie s\u0103-l lu\u0103m \u00een serios \u00een ceea ce prive\u015fte fiecare problem\u0103 concret\u0103. Dac\u0103 nu \u00eel dispre\u0163uim pe du\u015fman \u00een ansamblul lui, vom comite o gre\u015feal\u0103 oportunist\u0103. Marx \u015fi Engels nu erau dec\u00e2t doi in\u015fi, \u015fi totu\u015fi ei au afirmat \u00eenc\u0103 pe vremea aceea c\u0103 capitalismul va fi r\u0103sturnat \u00een \u00eentreaga lume. Dar \u00een problemele concrete, \u00een problemele privind fiecare du\u015fman \u00een parte, dac\u0103 nu lu\u0103m du\u015fmanul \u00een serios vom c\u0103dea \u00een gre\u015feala aventurismului. \u00cen r\u0103zboi, b\u0103t\u0103liile nu pot fi date dec\u00e2t una c\u00e2te una, iar for\u0163ele inamicului nu pot fi nimicite dec\u00e2t unitate cu unitate. Fabricile nu pot fi construite dec\u00e2t una c\u00e2te una. \u0162\u0103ranii nu pot ara p\u0103m\u00e2ntul dec\u00e2t parcel\u0103 cu parcel\u0103. La fel se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u015fi atunci c\u00e2nd m\u00e2nc\u0103m. Din punct de vedere strategic, trat\u0103m m\u00e2ncarea unui pr\u00e2nz cu u\u015furin\u0163\u0103, \u015ftiind c\u0103 \u00eel putem duce p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t. Dar \u00een mod practic m\u00e2nc\u0103m \u00eembuc\u0103tur\u0103 cu \u00eembuc\u0103tur\u0103. Este cu neputin\u0163\u0103 s\u0103 \u00eenghi\u0163im o mas\u0103 \u00eentreag\u0103 dintr-o singur\u0103 \u00eenghi\u0163itur\u0103. Aceasta se nume\u015fte rezolvarea problemelor fiecare \u00een parte, iar \u00een limbajul militar se nume\u015fte zdrobirea for\u0163elor inamice una c\u00e2te una.</p>", "an": "18 noiembrie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.06"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Consf\u0103tuirea de la Moscova a partidelor comuniste \u015fi muncitore\u015fti", "text": "<p>Sunt de p\u0103rere c\u0103 situa\u0163ia interna\u0163ional\u0103 a ajuns acum la un nou punct de cotitur\u0103. Dou\u0103 v\u00e2nturi sufl\u0103 ast\u0103zi \u00een lume: v\u00e2ntul de r\u0103s\u0103rit \u015fi v\u00e2ntul de apus. Un proverb chinezesc spune: \u201eSau v\u00e2ntul de r\u0103s\u0103rit predomin\u0103 asupra v\u00e2ntului de apus, sau v\u00e2ntul de apus predomin\u0103 asupra v\u00e2ntului de r\u0103s\u0103rit\u201c. Dup\u0103 p\u0103rerea mea, caracteristica situa\u0163iei actuale este c\u0103 v\u00e2ntul de r\u0103s\u0103rit predomin\u0103 asupra v\u00e2ntului de apus, cu alte cuvinte, c\u0103 for\u0163ele socialismului au dob\u00e2ndit o superioritate zdrobitoare asupra for\u0163elor imperialismului.</p>", "an": "18 noiembrie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.06"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Declara\u0163ie \u00een sprijinul poporului din Congo (L.) \u00eempotriva agresiunii americane", "text": "<p>Popoare din lumea \u00eentreag\u0103, uni\u0163i-v\u0103, \u00eenfr\u00e2nge\u0163i agresorii americani \u015fi pe to\u0163i lacheii lor! Popoare din lumea \u00eentreag\u0103, fi\u0163i curajoase, \u00eendr\u0103zni\u0163i s\u0103 lupta\u0163i, \u00eenfrunta\u0163i greut\u0103\u0163ile, \u00eenainta\u0163i valuri dup\u0103 valuri. Atunci \u00eentreaga lume va apar\u0163ine cu siguran\u0163\u0103 popoarelor. To\u0163i mon\u015ftrii vor fi nimici\u0163i p\u00e2n\u0103 la unul.</p>", "an": "28 noiembrie 1964", "img": "mao", "idChr": "1.07"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Actuala situa\u0163ie \u015fi sarcinile noastre</i>", "text": "<p>F\u0103c\u00e2nd o apreciere lucid\u0103 asupra situa\u0163iei interna\u0163ionale \u015fi interne pe baza \u015ftiin\u0163ei marxism-leninismului, Partidul Comunist Chinez a c\u0103p\u0103tat convingerea c\u0103 toate atacurile reac\u0163ionarilor interni \u015fi de peste hotare nu numai c\u0103 trebuie \u00eenfr\u00e2nte, dar \u015fi c\u0103 pot fi \u00eenfr\u00e2nte. Atunci c\u00e2nd pe cer au ap\u0103rut nori negri, noi am ar\u0103tat c\u0103 acesta nu este dec\u00e2t un fenomen temporar, c\u0103 \u00een cur\u00e2nd \u00eentunericul va trece \u015fi peste pu\u0163in timp va str\u0103luci soarele.</p>", "an": "25 decembrie 1947", "img": "mao2", "idChr": "1.07"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Momentul de cotitur\u0103 \u00een desf\u0103\u015furarea celui de-al doilea r\u0103zboi mondial</i>", "text": "<p>\u00cen istoria omenirii, toate for\u0163ele reac\u0163ionare aflate \u00een pragul pieirii s-au aruncat \u00eentotdeauna \u00eentr-o ultim\u0103 lupt\u0103 disperat\u0103 \u00eempotriva for\u0163elor revolu\u0163ionare, iar unii revolu\u0163ionari au fost adeseori \u00een\u015fela\u0163i c\u00e2tva timp de aparen\u0163a de putere sub care se ascundea un miez putred \u015fi nu au izbutit s\u0103 vad\u0103 faptul esen\u0163ial, anume c\u0103 du\u015fmanul urma \u00een cur\u00e2nd s\u0103 fie nimicit, iar ei \u00een\u015fi\u015fi vor \u00eenvinge.</p>", "an": "12 octombrie 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.07"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre tratativele de la Ciung\u0163ing</i>", "text": "<p>Dac\u0103 ei [Gomindanul] vor s\u0103 lupte, \u00eei vom nimici \u00een \u00eentregime. Lucrurile se prezint\u0103 astfel: dac\u0103 ei ne atac\u0103, noi \u00eei nimicim, \u015fi ei vor c\u0103p\u0103ta satisfac\u0163ie, pu\u0163in\u0103 satisfac\u0163ie dac\u0103 \u00eei vom nimici pu\u0163in, mai mult\u0103 satisfac\u0163ie dac\u0103 \u00eei vom nimici mai mult \u015fi o satisfac\u0163ie deplin\u0103 dac\u0103 \u00eei vom nimici cu totul. Problemele Chinei sunt complicate, \u015fi creierele noastre trebuie de asemenea s\u0103 fie ceva mai complicate. Dac\u0103 cineva vine s\u0103 ne atace, vom lupta, vom lupta pentru a dob\u00e2ndi pacea.</p>", "an": "17 octombrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.07"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Circular\u0103 a Comitetului Central al Partidului Comunist Chinez cu privire la tratativele de pace cu Gomindanul</i>", "text": "<p>Dac\u0103 cineva ne atac\u0103 \u015fi dac\u0103 condi\u0163iile sunt favorabile pentru b\u0103t\u0103lie, partidul nostru se va situa cu siguran\u0163\u0103 pe pozi\u0163ii de autoap\u0103rare, pentru a-l nimici \u00een mod hot\u0103r\u00e2t, definitiv, total \u015fi complet (noi nu ne angaj\u0103m imprudent \u00een lupt\u0103, dar atunci c\u00e2nd lupt\u0103m, trebuie s\u0103 \u00eenvingem). \u00cen nici un caz nu trebuie s\u0103 ne l\u0103s\u0103m intimida\u0163i de aspectul teribil al reac\u0163ionarilor.</p>", "an": "26 august 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.07"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Convorbire cu corespondenta american\u0103 Arma Louise Strong</i>", "text": "<p>C\u00e2t despre propria noastr\u0103 dorin\u0163\u0103, noi nu dorim s\u0103 lupt\u0103m nici o singur\u0103 zi. Dar dac\u0103 \u00eemprejur\u0103rile ne for\u0163eaz\u0103 s\u0103 lupt\u0103m, putem lupta neab\u0103tut p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t.</p>", "an": "august 1946", "img": "mao2", "idChr": "1.07"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la cea de-a patra sesiune a primului Comitet Na\u0163ional al Consiliului Consultativ Politic Popular din China", "text": "<p>Noi suntem pentru pace. Dar at\u00e2ta timp c\u00e2t imperialismul american nu renun\u0163\u0103 la preten\u0163iile sale arbitrare \u015fi absurde \u015fi la uneltirile sale de extindere a agresiunii, poporul chinez nu poate avea dec\u00e2t o singur\u0103 hot\u0103r\u00e2re, aceea de a continua s\u0103 lupte neab\u0103tut al\u0103turi de poporul coreean. Aceasta nu \u00eenseamn\u0103 c\u0103 noi suntem r\u0103zboinici. Noi dorim s\u0103 \u00eencet\u0103m imediat r\u0103zboiul, urm\u00e2nd s\u0103 rezolv\u0103m ulterior celelalte probleme. Dar imperialismul american nu dore\u015fte s\u0103 procedeze astfel. Atunci, s\u0103 continue r\u0103zboiul! Noi suntem preg\u0103ti\u0163i s\u0103 lupt\u0103m cu imperialismul american at\u00e2\u0163ia ani c\u00e2\u0163i va dori el, vom lupta p\u00e2n\u0103 \u00een momentul c\u00e2nd el va dori s\u0103 \u00eenceteze, p\u00e2n\u0103 la victoria complet\u0103 a popoarelor chinez \u015fi coreean.</p>", "an": "7 februarie 1953", "img": "mao", "idChr": "1.07"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Actuala situa\u0163ie \u015fi sarcinile noastre</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 cur\u0103\u0163im r\u00e2ndurile noastre de orice idee bazat\u0103 pe sl\u0103biciune \u015fi pe neputin\u0163\u0103. Orice punct de vedere care supraapreciaz\u0103 for\u0163a du\u015fmanului \u015fi subapreciaz\u0103 for\u0163a poporului este gre\u015fit.</p>", "an": "25 decembrie 1947", "img": "mao2", "idChr": "1.07"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Declara\u0163ie \u00eempotriva agresiunii \u00een Vietnamul de sud \u015fi a masacr\u0103rii popula\u0163iei sud-vietnameze de c\u0103tre clica S.U.A. - Ngo Dinh Diem", "text": "<p>Popoarele \u015fi na\u0163iunile asuprite nu trebuie \u00een nici un caz s\u0103-\u015fi bizuie speran\u0163ele lor de eliberare pe \u201era\u0163iunea\u201c imperialismului \u015fi a lacheilor lui. Ele vor putea ob\u0163ine victoria numai \u00eent\u0103rindu-\u015fi unitatea \u015fi persever\u00e2nd \u00een lupt\u0103.</p>", "an": "29 august 1963", "img": "mao", "idChr": "1.07"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Situa\u0163ia dup\u0103 victoria \u00een r\u0103zboiul de rezisten\u0163\u0103 \u00eempotriva Japoniei \u015fi politica noastr\u0103</i>", "text": "<p>Indiferent c\u00e2nd va izbucni r\u0103zboiul civil pe scar\u0103 na\u0163ional\u0103, trebuie s\u0103 fim bine preg\u0103ti\u0163i. Chiar dac\u0103 el va izbucni ceva mai devreme, s\u0103 zicem m\u00e2ine diminea\u0163a, noi tot trebuie s\u0103 fim preg\u0103ti\u0163i. Acesta este punctul unu. \u00cen actuala situa\u0163ie interna\u0163ional\u0103 \u015fi intern\u0103 este posibil ca r\u0103zboiul civil s\u0103 se men\u0163in\u0103 deocamdat\u0103 pe o scar\u0103 limitat\u0103 \u015fi s\u0103 p\u0103streze vremelnic un caracter local. Acesta este punctul doi. Punctul unu reprezint\u0103 situa\u0163ia pentru care trebuie s\u0103 ne preg\u0103tim, iar punctul doi reprezint\u0103 o situa\u0163ie care exist\u0103 de mult. \u00centr-un cuv\u00e2nt, trebuie s\u0103 fim preg\u0103ti\u0163i. Fiind preg\u0103ti\u0163i, vom fi \u00een stare s\u0103 facem fa\u0163\u0103, a\u015fa cum se cuvine, la tot felul de situa\u0163ii complicate.</p>", "an": "13 august 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.07"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Mai mult\u0103 grij\u0103 pentru traiul maselor populare, mai mult\u0103 aten\u0163ie fa\u0163\u0103 de metodele de munc\u0103</i>", "text": "<p>R\u0103zboiul revolu\u0163ionar este r\u0103zboiul maselor populare \u015fi el poate fi dus numai mobiliz\u00e2nd masele populare, numai sprijinindu-ne pe masele populare.</p>", "an": "27 ianuarie 1934", "img": "mao3", "idChr": "1.08"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Mai mult\u0103 grij\u0103 pentru traiul maselor populare, mai mult\u0103 aten\u0163ie fa\u0163\u0103 de metodele de munc\u0103</i>", "text": "<p>Ce constituie un adev\u0103rat bastion indestructibil? Masele populare, masele de milioane \u015fi milioane de oameni care sprijin\u0103 din toat\u0103 inima \u015fi cu tot cugetul lor revolu\u0163ia. Acesta este adev\u0103ratul bastion indestructibil pe care nici o for\u0163\u0103 nu-l va putea distruge, cu nici un chip nu-l va putea distruge. Contrarevolu\u0163ia nu ne va zdrobi, ci o vom zdrobi noi pe ea. Unind masele de milioane \u015fi milioane de oameni \u00een jurul guvernului revolu\u0163ionar \u015fi intensific\u00e2nd r\u0103zboiul nostru revolu\u0163ionar, vom putea nimici complet contrarevolu\u0163ia \u015fi vom putea elibera \u00eentreaga Chin\u0103.</p>", "an": "27 ianuarie 1954", "img": "mao", "idChr": "1.08"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103</i>", "text": "<p>Marile for\u0163e ale r\u0103zboiului \u00ee\u015fi au cele mai bogate resurse \u00een masele populare. Japonia a \u00eendr\u0103znit s\u0103-\u015fi bat\u0103 joc de noi, \u00een principal pentru c\u0103 masele poporului chinez nu sunt organizate. C\u00e2nd aceast\u0103 lips\u0103 va fi \u00eendreptat\u0103, atunci \u00een fa\u0163a poporului chinez de sute de milioane care se va ridica, cotropitorii japonezi se vor afla \u00een aceea\u015fi situa\u0163ie ca un bivol s\u0103lbatic \u00een fa\u0163a unui zid de foc: e destul s\u0103 strigi la el, ca acesta, de spaim\u0103, s\u0103 se arunce \u00een foc \u015fi s\u0103 ard\u0103 de viu.</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.08"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Interviu acordat unui corespondent al Agen\u0163iei China Nou\u0103", "text": "<p>Imperiali\u015ftii ne insult\u0103 \u00een a\u015fa m\u0103sur\u0103 \u00eenc\u00e2t este nevoie s\u0103 trat\u0103m aceast\u0103 chestiune cu toat\u0103 seriozitatea. Nu numai c\u0103 trebuie s\u0103 avem o puternic\u0103 armat\u0103 regulat\u0103, dar trebuie totodat\u0103 s\u0103 organiz\u0103m pe scar\u0103 larg\u0103 divizii ale mili\u0163iei populare. Astfel, imperiali\u015ftilor le va fi greu s\u0103 fac\u0103 m\u0103car un singur pas \u00een cazul c\u00e2nd ne-ar invada \u0163ara.</p>", "an": "29 septembrie 1958", "img": "mao", "idChr": "1.08"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele strategice ale r\u0103zboiului revolu\u0163ionar din China</i>", "text": "<p>Din punctul de vedere al r\u0103zboiului revolu\u0163ionar \u00een ansamblul s\u0103u, r\u0103zboiul popular de partizani \u015fi opera\u0163iunile trupelor regulate ale Armatei Ro\u015fii se completeaz\u0103 ca cele dou\u0103 m\u00e2ini ale unui om. A folosi numai trupele regulate ale Armatei Ro\u015fii \u015fi a nu desf\u0103\u015fura r\u0103zboiul popular de partizani \u00eenseamn\u0103 a lupta doar cu o singur\u0103 m\u00e2n\u0103. C\u00e2nd ne referim la popula\u0163ia bazelor de sprijin ca la un factor \u00een r\u0103zboi, vorbind \u00een mod concret, mai ales din punctul de vedere al opera\u0163iunilor militare, \u00een\u0163elegem prin aceasta c\u0103 avem un popor \u00eenarmat. Tocmai acesta este principalul motiv pentru care du\u015fmanului \u00eei e fric\u0103 s\u0103 se apropie de bazele de sprijin.</p>", "an": "decembrie 1936", "img": "mao3", "idChr": "1.08"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele strategice ale r\u0103zboiului revolu\u0163ionar din China</i>", "text": "<p>F\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103 c\u0103 rezultatul r\u0103zboiului este determinat \u00een principal de condi\u0163iile militare, politice, economice \u015fi naturale \u00een care se afl\u0103 p\u0103r\u0163ile \u00een lupt\u0103. Dar aceasta nu este totul. Rezultatul r\u0103zboiului este determinat \u015fi de priceperea subiectiv\u0103 a celor dou\u0103 p\u0103r\u0163i \u00een conducerea r\u0103zboiului. Un comandant militar nu poate \u00eencerca s\u0103 ob\u0163in\u0103 victoria \u00een r\u0103zboi dep\u0103\u015find cadrul impus de condi\u0163iile materiale, dar el poate \u015fi trebuie s\u0103 lupte pentru cucerirea victoriei \u00een cadrul acestor condi\u0163ii. De\u015fi arena activit\u0103\u0163ii unui comandant militar este construit\u0103 pe condi\u0163iile materiale obiective, el poate totu\u015fi regiza pe aceast\u0103 aren\u0103 multe spectacole vii, pline de ac\u0163iuni r\u0103sun\u0103toare, frumoase, puternice \u015fi grandioase.</p>", "an": "decembrie 1956", "img": "mao", "idChr": "1.08"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103</i>", "text": "<p>R\u0103zboiul nu urm\u0103re\u015fte nici un fel de alte \u0163eluri \u00een afar\u0103 de \u201ep\u0103strarea for\u0163elor proprii \u015fi nimicirea for\u0163elor inamicului\u201c (prin nimicirea for\u0163elor inamicului se \u00een\u0163elege dezarmarea lui \u015fi a\u015fa-numita \u201elipsire a inamicului de for\u0163a de \u00eempotrivire\u201c, iar nu completa lui exterminare fizic\u0103). \u00cen antichitate erau folosite \u00een r\u0103zboi lancea \u015fi scutul. Lancea servea pentru ofensiv\u0103, pentru nimicirea inamicului, iar scutul pentru ap\u0103rare, pentru propria ocrotire. P\u00e2n\u0103 \u00een zilele noastre toate armele reprezint\u0103 o dezvoltare a acestor dou\u0103 tipuri de arme. Bombardierele, mitralierele, tunurile cu tragere lung\u0103, gazele toxice, toate acestea constituie o dezvoltare a l\u0103ncii, iar ad\u0103posturile, c\u0103\u015ftile de o\u0163el, fortifica\u0163iile de beton, m\u0103\u015ftile de gaze constituie o dezvoltare a scutului. Tancurile constituie o nou\u0103 arm\u0103, \u00een care se \u00eembin\u0103 \u015fi lancea, \u015fi scutul. Ofensiva este principalul mijloc de nimicire a for\u0163elor inamicului, dar nici ap\u0103rarea nu trebuie pierdut\u0103 din vedere. Ofensiva are ca scop nemijlocit nimicirea for\u0163elor inamicului \u015fi, \u00een acela\u015fi timp, urm\u0103re\u015fte p\u0103strarea for\u0163elor proprii, \u00eentruc\u00e2t, dac\u0103 nu-l nimice\u015fti pe inamic, te va nimici el pe tine. Ap\u0103rarea serve\u015fte \u00een mod direct la p\u0103strarea for\u0163elor proprii, dar, \u00een acela\u015fi timp, ea este un mijloc auxiliar pentru ofensiv\u0103 sau un mijloc de preg\u0103tire \u00een vederea trecerii la ofensiv\u0103. Retragerea face parte din ap\u0103rare \u015fi este o continuare a ap\u0103r\u0103rii, \u00een timp ce urm\u0103rirea este o continuare a ofensivei. Trebuie s\u0103 ar\u0103t\u0103m c\u0103 dintre \u0163elurile r\u0103zboiului, nimicirea for\u0163elor inamicului este \u0163elul principal, iar p\u0103strarea for\u0163elor proprii \u2014 \u0163elul secundar, \u00eentruc\u00e2t numai nimicirea \u00een mas\u0103 a for\u0163elor inamicului poate asigura \u00een mod efectiv p\u0103strarea for\u0163elor proprii. De aici rezult\u0103 c\u0103 ofensiva ca mijloc principal de nimicire a for\u0163elor inamicului joac\u0103 rolul principal, iar ap\u0103rarea ca mijloc auxiliar de nimicire a for\u0163elor inamicului \u015fi ca unul dintre mijloacele de p\u0103strare a for\u0163elor proprii joac\u0103 un rol secundar. De\u015fi \u00een practic\u0103, \u00een r\u0103zboi, predomin\u0103 adeseori ap\u0103rarea, iar \u00een restul timpului ofensiva, totu\u015fi, dac\u0103 examin\u0103m desf\u0103\u015furarea r\u0103zboiului \u00een ansamblu, vedem c\u0103 ofensiva r\u0103m\u00e2ne mijlocul principal.</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.08"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele strategiei r\u0103zboiului de partizani \u00eempotriva Japoniei</i>", "text": "<p>Toate principiile c\u0103l\u0103uzitoare ale ac\u0163iunilor militare decurg dintr-un singur principiu fundamental: p\u0103strarea pe c\u00e2t e posibil a for\u0163elor proprii \u015fi nimicirea for\u0163elor inamicului... Cum justific\u0103m atunci \u00eencurajarea jertfirii eroice \u00een r\u0103zboi? \u00cen orice r\u0103zboi victoria trebuie pl\u0103tit\u0103 cu jertfe, iar c\u00e2teodat\u0103 chiar cu jertfe uria\u015fe. Oare aceasta nu este \u00een contradic\u0163ie cu principiul \u201ep\u0103str\u0103rii for\u0163elor proprii\u201c? Nicidecum. Mai bine zic\u00e2nd, acestea sunt contrarii, dar ele se condi\u0163ioneaz\u0103 reciproc, deoarece jertfele sunt necesare nu numai pentru nimicirea for\u0163elor inamicului, dar \u015fi pentru p\u0103strarea for\u0163elor proprii; aceast\u0103 \u201erenun\u0163are\u201c par\u0163ial\u0103 \u015fi vremelnic\u0103 la p\u0103strarea for\u0163elor proprii (sacrificarea lor, cu alte cuvinte pl\u0103tirea victoriei) este necesar\u0103 tocmai pentru p\u0103strarea pentru totdeauna a tuturor for\u0163elor. Din acest principiu fundamental decurg o serie \u00eentreag\u0103 de principii \u00een ceea ce prive\u015fte conducerea ac\u0163iunilor militare, \u00eencep\u00e2nd cu principiile tragerii (ad\u0103poste\u015fte-te, pentru a-\u0163i p\u0103stra for\u0163ele proprii \u015fi folose\u015fte pe deplin puterea focului, pentru a nimici for\u0163ele inamicului) \u015fi termin\u00e2nd cu principiile strategiei. Acestea toate sunt p\u0103trunse de spiritul acestui principiu fundamental. Toate principiile tehnice, tactice, operative \u015fi strategice sunt menite s\u0103 asigure \u00eenf\u0103ptuirea acestui principiu fundamental. Principiul p\u0103str\u0103rii for\u0163elor proprii \u015fi al nimicirii for\u0163elor inamicului constituie baza tuturor principiilor militare.</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.08"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Actuala situa\u0163ie \u015fi sarcinile noastre</i>", "text": "<p>Principiile noastre militare sunt:</p><p>1) A ataca mai \u00eent\u00e2i for\u0163ele inamice dispersate \u015fi izolate, \u015fi apoi for\u0163ele inamice concentrate \u015fi puternice.</p><p>2) A cuceri mai \u00eent\u00e2i ora\u015fe mici \u015fi mijlocii \u015fi vaste regiuni rurale, \u015fi apoi ora\u015fe mari.</p><p>3) A lua drept obiectiv principal nimicirea for\u0163elor efective ale inamicului, \u015fi a nu considera ca obiectiv principal ap\u0103rarea sau cucerirea unui ora\u015f sau a unui loc. Ap\u0103rarea sau cucerirea unui ora\u015f sau a unui loc constituie rezultatul nimicirii for\u0163elor efective ale inamicului, iar adeseori un ora\u015f sau un loc poate fi ap\u0103rat sau cucerit definitiv numai dup\u0103 ce a trecut \u00een repetate r\u00e2nduri dintr-o m\u00e2n\u0103 \u00eentr-alta.</p><p>4) A concentra \u00een fiecare b\u0103t\u0103lie o for\u0163\u0103 absolut superioar\u0103 (de dou\u0103, trei, patru \u015fi uneori chiar de cinci, sau \u015fase ori fa\u0163\u0103 de cea a inamicului), a \u00eencercui complet for\u0163ele inamicului, a ne str\u0103dui pentru nimicirea lor total\u0103 \u015fi a nu le \u00eeng\u0103dui s\u0103 scape din plas\u0103, \u00een \u00eemprejur\u0103ri speciale, a folosi metoda de a da inamicului lovituri zdrobitoare, \u015fi anume de a ne concentra toat\u0103 for\u0163a \u00een vederea unui atac frontal \u015fi a unui atac asupra unuia din flancurile inamicului sau asupra ambelor flancuri ale sale, cu scopul de a nimici o parte \u015fi de a deruta o alt\u0103 parte, astfel \u00eenc\u00e2t armata noastr\u0103 s\u0103-\u015fi poat\u0103 deplasa rapid for\u0163ele pentru a zdrobi celelalte for\u0163e ale inamicului. A ne str\u0103dui pentru evitarea b\u0103t\u0103liilor de uzur\u0103 \u00een care c\u00e2\u015ftigurile nu compenseaz\u0103 pierderile sau \u00een care ele sunt egale cu pierderile. Astfel, de\u015fi \u00een ansamblu suntem (numeric vorbind) \u00een stare de inferioritate, avem superioritatea absolut\u0103 \u00een fiecare sector determinat, \u00een fiecare b\u0103t\u0103lie \u00een parte, ceea ce asigur\u0103 victoria pe plan opera\u0163ional. Cu timpul, vom ob\u0163ine superioritatea \u00een ansamblu \u015fi \u00een cele din urm\u0103 vom nimici toate for\u0163ele inamice.</p><p>5) A nu ne angaja \u00een b\u0103t\u0103lie nepreg\u0103ti\u0163i sau \u00eentr-o b\u0103t\u0103lie a c\u0103rei victorie nu este sigur\u0103; a depune toate eforturile pentru a fi bine preg\u0103tit pentru fiecare b\u0103t\u0103lie \u015fi pentru a asigura victoria \u00een condi\u0163iile date ale raportului dintre inamic \u015fi noi.</p><p>6) A dezvolta pe deplin stilul nostru de lupt\u0103 \u2014 curaj \u00een b\u0103t\u0103lii, nici o team\u0103 de sacrificii, nici o team\u0103 de oboseal\u0103 \u015fi lupt\u0103 continu\u0103 (adic\u0103 angajarea \u00een b\u0103t\u0103lii succesive \u00eentr-un interval de timp scurt \u015fi f\u0103r\u0103 repaus).</p><p>7) A ne str\u0103dui pentru nimicirea inamicului \u00een cursul mi\u015fc\u0103rilor de trupe. \u00cen acela\u015fi timp, a da importan\u0163\u0103 tacticii atacului de pozi\u0163ii \u00een scopul de a cuceri puncte fortificate \u015fi ora\u015fe ale inamicului.</p><p>8) \u00cen ceea ce prive\u015fte atacarea ora\u015felor, a cuceri cu hot\u0103r\u00e2re toate punctele fortificate \u015fi ora\u015fele care sunt slab ap\u0103rate de inamic. A cuceri la momentul oportun toate punctele \u015fi ora\u015fele ap\u0103rate de inamic cu for\u0163e moderate, atunci c\u00e2nd circumstan\u0163ele o permit. C\u00e2t despre toate punctele fortificate \u015fi ora\u015fele puternic ap\u0103rate de inamic, a a\u015ftepta p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd condi\u0163iile sunt coapte \u015fi atunci a le cuceri.</p><p>9) A completa for\u0163ele noastre cu toate armele \u015fi cu cea mai mare parte a personalului capturat de la inamic. Principalele surse de oameni \u015fi materiale ale armatei noastre sunt pe front.</p><p>10) A \u015fti s\u0103 folosim intervalele dintre b\u0103t\u0103lii pentru a ne odihni, a ne instrui \u015fi a ne consolida trupele. Perioadele de repaus, de instruc\u0163ie \u015fi de consolidare nu trebuie, \u00een general, s\u0103 fie prea lungi, \u015fi, pe c\u00e2t e posibil, nu trebuie s\u0103 l\u0103s\u0103m inamicul s\u0103 c\u00e2\u015ftige r\u0103gaz.</p><p>Acestea sunt principalele metode pe care Armata Popular\u0103 de Eliberare le-a folosit \u00een \u00eenfr\u00e2ngerea lui Cian Kai-\u015fi. Ele sunt rezultatul c\u0103lirii Armatei Populare de Eliberare \u00een cursul multor ani de lupte \u00eempotriva du\u015fmanilor interni \u015fi de peste hotare \u015fi sunt cu totul potrivite actualei noastre situa\u0163ii... Strategia \u015fi tactica noastr\u0103 se bazeaz\u0103 pe r\u0103zboiul popular; nici o armat\u0103 antipopular\u0103 nu poate folosi strategia \u015fi tactica noastr\u0103.</p>", "an": "25 decembrie 1947", "img": "mao2", "idChr": "1.08"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103</i>", "text": "<p>Superioritatea de for\u0163e f\u0103r\u0103 preg\u0103tire nu este o adev\u0103rat\u0103 superioritate \u015fi \u00eenseamn\u0103 tot lips\u0103 de ini\u0163iativ\u0103. \u00cen\u0163eleg\u00e2nd acest adev\u0103r, trupe inferioare inamicului ca for\u0163\u0103, dar preg\u0103tite de lupt\u0103, pot adeseori s\u0103 dea inamicului lovituri prin surprindere \u015fi s\u0103 \u00eenfr\u00e2ng\u0103 pe cel de partea c\u0103ruia se afl\u0103 superioritatea.</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.08"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>F\u0103r\u0103 o armat\u0103 popular\u0103, poporul nu va avea nimic.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.09"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Aceast\u0103 armat\u0103 este puternic\u0103 pentru c\u0103 oamenii care o formeaz\u0103 sunt oameni cu o disciplin\u0103 con\u015ftient\u0103; ei s-au unit \u015fi lupt\u0103 nu pentru interesele egoiste ale unui pumn de oameni sau ale unui grup restr\u00e2ns, ci pentru interesele maselor largi populare, pentru interesele \u00eentregii na\u0163iuni. A se situa ferm de partea poporului chinez, a sluji din toat\u0103 inima \u015fi cu tot devotamentul poporul chinez \u2014 iat\u0103 unicul scop al acestei armate.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.09"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre \u00eendreptarea ideilor gre\u015fite din partid</i>", "text": "<p>Armata Ro\u015fie Chinez\u0103 este o organiza\u0163ie armat\u0103 care \u00eendepline\u015fte sarcinile politice ale revolu\u0163iei. Mai ales \u00een prezent, Armata Ro\u015fie nu poate nicidecum s\u0103 se m\u0103rgineasc\u0103 numai s\u0103 poarte r\u0103zboi; pe l\u00e2ng\u0103 lupta pentru nimicirea for\u0163elor armate ale inamicului, \u00eei mai revin sarcini importante \u00een domeniul propagandei \u00een mase, al organiz\u0103rii maselor, al \u00eenarm\u0103rii maselor, al acord\u0103rii de ajutor maselor \u00een crearea puterii revolu\u0163ionare \u015fi chiar \u00een domeniul cre\u0103rii de organiza\u0163ii ale partidului Comunist. Armata Ro\u015fie nu duce un r\u0103zboi exclusiv de dragul r\u0103zboiului, ci pentru propagand\u0103 \u00een mase, pentru organizarea maselor, pentru \u00eenarmarea maselor, pentru a le acorda ajutor \u00een crearea puterii revolu\u0163ionare; renun\u0163area la aceste scopuri ar face ca at\u00e2t r\u0103zboiul c\u00e2t \u015fi \u00eens\u0103\u015fi existen\u0163a Armatei Ro\u015fii s\u0103 fie lipsite de sens.</p>", "an": "decembrie 1929", "img": "mao3", "idChr": "1.09"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Raport prezentat la cea de-a doua plenar\u0103 a celui de-al VII-lea Comitet Central al Partidului Comunist Chinez</i>", "text": "<p>Armata Popular\u0103 de Eliberare va fi totdeauna un deta\u015fament de lupt\u0103. Chiar dup\u0103 ce vom ob\u0163ine victoria pe scar\u0103 na\u0163ional\u0103, \u00een perioada istoric\u0103 \u00een care clasele nu vor fi lichidate \u00een \u0163ara noastr\u0103 \u015fi \u00een care va continua s\u0103 existe \u00een lume sistemul imperialist, armata noastr\u0103 va r\u0103m\u00e2ne un deta\u015fament de lupt\u0103. Nu trebuie s\u0103 existe nici o ne\u00een\u0163elegere \u015fi nici o \u015fov\u0103ial\u0103 asupra acestui punct.</p>", "an": "5 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.09"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Organiza\u0163i-v\u0103!</i>", "text": "<p>Avem o armat\u0103 care lupt\u0103, precum \u015fi o armat\u0103 a muncii. Armata noastr\u0103 care lupt\u0103 se compune din Armata a 8-a \u015fi Noua armat\u0103 a 4-a. Dar \u015fi armata care lupt\u0103 trebuie s\u0103 fie folosit\u0103 \u00een dou\u0103 direc\u0163ii; s\u0103 lupte \u015fi s\u0103 se ocupe totodat\u0103 \u015fi de munca productiv\u0103. Av\u00e2nd aceste dou\u0103 feluri de armate, armata de lupt\u0103 fiind capabil\u0103 s\u0103-\u015fi asume aceast\u0103 dubl\u0103 sarcin\u0103 \u015fi pe deasupra s\u0103 duc\u0103 \u015fi munca \u00een r\u00e2ndurile maselor, vom putea \u00eenvinge toate greut\u0103\u0163ile \u015fi vom \u00eenfr\u00e2nge imperialismul japonez.</p>", "an": "19 noiembrie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.09"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare de deschidere la prima sesiune plenar\u0103 a Consiliului Consultativ Politic Popular din China", "text": "<p>Ap\u0103rarea noastr\u0103 na\u0163ional\u0103 va fi consolidat\u0103 \u015fi nu vom permite nici unor imperiali\u015fti s\u0103 invadeze din nou teritoriul \u0163\u0103rii noastre. For\u0163ele noastre armate populare trebuie men\u0163inute \u015fi dezvoltate pe baza eroicei \u015fi \u00eencercatei Armate Populare de Eliberare. Vom avea nu numai o puternic\u0103 armat\u0103 terestr\u0103, dar \u015fi o puternic\u0103 for\u0163\u0103 aerian\u0103 \u015fi o puternic\u0103 marin\u0103 militar\u0103.</p>", "an": "21 septembrie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.09"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele r\u0103zboiului \u015fi strategiei</i>", "text": "<p>Principiul nostru este: partidul comand\u0103 arma; este absolut inadmisibil ca arma s\u0103 comande partidul.</p>", "an": "6 noiembrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.09"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Manifestul Armatei Populare Chineze de Eliberare</i>", "text": "<p>To\u0163i ofi\u0163erii \u015fi solda\u0163ii no\u015ftri trebuie s\u0103 \u0163in\u0103 totdeauna minte c\u0103 noi suntem marea Armat\u0103 Popular\u0103 de Eliberare, suntem trupele conduse de marele Partid Comunist Chinez. Trebuie doar s\u0103 respect\u0103m neab\u0103tut directivele partidului, \u015fi vom \u00eenvinge cu siguran\u0163\u0103.</p>", "an": "octombrie 1947", "img": "mao2", "idChr": "1.09"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre \u00eent\u0103rirea sistemului comitetului de partid</i>", "text": "<p>Sistemul comitetelor de partid este o important\u0103 institu\u0163ie de partid pentru asigurarea conducerii colective \u015fi pentru prevenirea monopoliz\u0103rii conducerii treburilor de c\u0103tre un singur individ. S-a constatat de cur\u00e2nd c\u0103 \u00een unele organe de conducere (desigur nu \u00een toate), a devenit o practic\u0103 obi\u015fnuit\u0103 ca o singur\u0103 persoan\u0103 s\u0103 monopolizeze conducerea treburilor \u015fi s\u0103 ia hot\u0103r\u00e2ri asupra problemelor importante. Rezolvarea problemelor importante nu este hot\u0103r\u00e2t\u0103 de c\u0103tre \u015fedin\u0163a comitetului de partid, ci de c\u0103tre o singur\u0103 persoan\u0103, iar membrii comitetului de partid nu sunt dec\u00e2t prezen\u0163e formale. Divergen\u0163ele de p\u0103reri \u00eentre membrii comitetului nu pot fi rezolvate \u015fi sunt l\u0103sate vreme \u00eendelungat\u0103 \u00een suspensie. Membrii comitetului de partid men\u0163in \u00eentre ei numai o unitate de form\u0103 \u015fi nu de fond. Aceast\u0103 stare de lucruri trebuie schimbat\u0103. De acum \u00eenainte, trebuie s\u0103 fie stabilit peste tot un sistem s\u0103n\u0103tos de \u015fedin\u0163e ale comitetelor de partid, de la birourile regionale ale Comitetului Central p\u00e2n\u0103 la comitetele districtuale de partid, de la comitetele de front p\u00e2n\u0103 la comitetele de brigad\u0103, precum \u015fi \u00een organele de partid ale regiunilor militare (subcomisii ale Comisiei Militare Revolu\u0163ionare sau grupuri de conducere), \u00een grupele de partid din conducerea organelor guvernamentale, organiza\u0163iilor populare, agen\u0163iei de pres\u0103 \u015fi redac\u0163iilor de ziare; toate problemele importante (desigur nu problemele m\u0103runte, f\u0103r\u0103 importan\u0163\u0103, sau problemele ale c\u0103ror solu\u0163ii au fost deja decise \u00een cadrul discu\u0163iilor \u00een \u015fedin\u0163e \u015fi care nu cer dec\u00e2t s\u0103 fie aplicate) trebuie supuse discu\u0163iei comitetelor, iar membrii prezen\u0163i trebuie s\u0103-\u015fi exprime pe deplin p\u0103rerile \u015fi s\u0103 ajung\u0103 la decizii precise a c\u0103ror aplicare va fi asigurat\u0103 de membrii respectivi... \u015eedin\u0163ele unui comitet de partid trebuie s\u0103 fie de dou\u0103 feluri: \u015fedin\u0163e ale comitetului permanent \u015fi \u015fedin\u0163e plenare; aceste dou\u0103 forme nu trebuie confundate. \u00cen afar\u0103 de aceasta, trebuie s\u0103 re\u0163inem c\u0103 conducerea colectiv\u0103 \u015fi r\u0103spunderea personal\u0103 sunt deopotriv\u0103 indispensabile \u015fi nu trebuie neglijate nici una nici cealalt\u0103. \u00cen armat\u0103, comandan\u0163ii au dreptul s\u0103 ia hot\u0103r\u00e2ri de urgen\u0163\u0103 \u00een timpul b\u0103t\u0103liei \u015fi atunci c\u00e2nd circumstan\u0163ele o cer.</p>", "an": "20 septembrie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munc\u0103 ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>Secretarul unui comitet de partid trebuie s\u0103 \u015ftie s\u0103 fie un bun \u201ecomandant de grup\u0103\u201c. Un comitet de partid are zece p\u00e2n\u0103 la dou\u0103zeci de membri, ca \u015fi o grup\u0103 \u00een armat\u0103, a\u015fa \u00eenc\u00e2t secretarul poate fi comparat cu un \u201ecomandant de grup\u0103\u201c. \u00centr-adev\u0103r, nu este u\u015for s\u0103 conduci bine aceast\u0103 grup\u0103. \u00cen prezent, fiecare birou regional \u015fi birou subregional al Comitetului Central conduce o vast\u0103 regiune \u015fi \u00ee\u015fi asum\u0103 sarcini foarte grele. A conduce \u00eenseamn\u0103 nu numai a hot\u0103r\u00ee orientarea general\u0103 \u015fi m\u0103surile politice, ci \u015fi a stabili metode de munc\u0103 juste. Chiar dac\u0103 orientarea general\u0103 \u015fi m\u0103surile politice sunt juste, dar metodele de munc\u0103 sunt neglijate, se pot totu\u015fi ivi probleme. Pentru a-\u015fi \u00eendeplini sarcinile de conducere, un comitet de partid trebuie s\u0103 se sprijine pe \u201emembrii grupei\u201c sale \u015fi s\u0103 pun\u0103 pe deplin \u00een valoare rolul acestora. Pentru a fi un bun \u201ecomandant de grup\u0103\u201c, secretarul trebuie s\u0103 studieze \u015fi s\u0103 examineze temeinic problemele. Unui secretar sau unui secretar adjunct \u00eei va fi greu s\u0103-\u015fi conduc\u0103 cum trebuie \u201egrupa\u201c dac\u0103 nu are grij\u0103 s\u0103 duc\u0103 o munc\u0103 de propagand\u0103 \u015fi de organizare \u00een r\u00e2ndul membrilor propriei sale \u201egrupe\u201c, dac\u0103 nu \u015ftie s\u0103 reglementeze rela\u0163iile sale cu membrii comitetului \u015fi dac\u0103 nu studiaz\u0103 cum s\u0103 conduc\u0103 cu succes o \u015fedin\u0163\u0103. Dac\u0103 \u201emembrii grupei\u201c nu p\u0103\u015fesc \u00een caden\u0163\u0103, ei nu se pot a\u015ftepta niciodat\u0103 s\u0103 conduc\u0103 zeci de milioane de oameni \u00een lupt\u0103 \u015fi \u00een construc\u0163ie. Bine\u00een\u0163eles c\u0103 rela\u0163iile dintre secretar \u015fi membrii comitetului sunt rela\u0163ii \u00een care minoritatea trebuie s\u0103 se supun\u0103 majorit\u0103\u0163ii, de aceea ele difer\u0103 fa\u0163\u0103 de rela\u0163iile dintre un comandant de grup\u0103 \u015fi oamenii lui. Aici n-am f\u0103cut dec\u00e2t o analogie.</p>", "an": "15 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munc\u0103 ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>Pune\u0163i problemele pe mas\u0103. Astfel trebuie s\u0103 procedeze nu numai \u201ecomandantul de grup\u0103\u201c, dar \u015fi membrii comitetului. Nu critica\u0163i pe la spate. Ori de c\u00e2te ori se ivesc probleme, convoca\u0163i o \u015fedin\u0163\u0103, pune\u0163i problemele pe mas\u0103, discuta\u0163i-le, lua\u0163i hot\u0103r\u00e2ri, \u015fi ele vor fi rezolvate. Dac\u0103 exist\u0103 probleme \u015fi nu sunt puse pe mas\u0103, ele r\u0103m\u00e2n mult timp nerezolvate \u015fi pot chiar s\u0103 se t\u0103r\u0103g\u0103neze ani de-a r\u00e2ndul. \u201eComandantul de grup\u0103\u201c \u015fi membrii comitetului mai trebuie s\u0103 dea dovad\u0103 de \u00een\u0163elegere \u00een rela\u0163iile lor reciproce. Nimic nu este mai important dec\u00e2t \u00een\u0163elegerea, sprijinul \u015fi prietenia dintre secretar \u015fi membrii comitetului, dintre Comitetul Central \u015fi birourile sale regionale, dintre birourile regionale ale Comitetului Central \u015fi comitetele teritoriale de partid.</p>", "an": "13 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munc\u0103 ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>\u201eSchimba\u0163i informa\u0163ii\u201c. Cu alte cuvinte, membrii unui comitet de partid trebuie s\u0103 se \u0163in\u0103 reciproc la curent \u015fi s\u0103 fac\u0103 un schimb de informa\u0163ii privitoare la chestiunile care le sunt aduse la cuno\u015ftin\u0163\u0103. Acest lucru este foarte important pentru ob\u0163inerea unui limbaj comun. Unii nu procedeaz\u0103 \u00een acest fel, ci, \u00eentocmai ca acei oameni descri\u015fi de Lap \u0162z\u00ee, \u201enu se viziteaz\u0103 toat\u0103 via\u0163a unii pe al\u0163ii, de\u015fi c\u00e2ntatul coco\u015filor \u015fi l\u0103tratul c\u00e2inilor pot fi auzite de la unii la ceilal\u0163i\u201c. Rezultatul este c\u0103 le lipse\u015fte un limbaj comun.</p>", "an": "13 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munc\u0103 ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>\u00centreba\u0163i-i pe subordona\u0163ii vo\u015ftri asupra chestiunilor pe care nu le \u00een\u0163elege\u0163i sau pe care nu le cunoa\u015fte\u0163i, nu v\u0103 exprima\u0163i cu u\u015furin\u0163\u0103 aprobarea sau dezaprobarea... Nu trebuie s\u0103 pretindem c\u0103 \u015ftim ceea ce nu \u015ftim \u015fi \u201enu trebuie s\u0103 ne fie ru\u015fine s\u0103-i \u00eentreb\u0103m pe subordona\u0163i\u201c, ci trebuie s\u0103 \u015ftim s\u0103 ne plec\u0103m urechea la p\u0103rerile cadrelor din verigile de jos. S\u0103 fim elevi \u00eenainte de a deveni profesori; s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m de la cadrele din verigile de jos \u00eenainte de a da ordine... Ceea ce spun cadrele din verigile de jos poate s\u0103 fie sau poate s\u0103 nu fie just; trebuie s\u0103 analiz\u0103m ceea ce auzim. Trebuie s\u0103 lu\u0103m \u00een seam\u0103 p\u0103rerile juste \u015fi s\u0103 ac\u0163ion\u0103m potrivit cu ele... Trebuie s\u0103 ascult\u0103m \u015fi p\u0103rerile gre\u015fite venite de jos; ar fi gre\u015fit s\u0103 nu le ascult\u0103m deloc. Dar ascult\u00e2nd asemenea p\u0103reri, nu trebuie s\u0103 ac\u0163ion\u0103m potrivit cu ele, ci trebuie s\u0103 le supunem criticii.</p>", "an": "13 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munc\u0103 ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>\u00cenv\u0103\u0163a\u0163i \u201es\u0103 c\u00e2nta\u0163i la pian\u201c. Pentru a c\u00e2nta la pian, trebuie s\u0103 mi\u015fti toate cele zece degete; nu e de ajuns s\u0103 mi\u015fti numai c\u00e2teva degete \u015fi s\u0103 le la\u015fi pe celelalte nemi\u015fcate. Totu\u015fi, nici ap\u0103s\u00e2nd deodat\u0103 pe toate cele zece degete nu ia na\u015ftere o melodie. Pentru a produce muzic\u0103 bun\u0103, mi\u015fcarea celor zece degete trebuie s\u0103 fie ritmic\u0103 \u015fi coordonat\u0103. Un comitet de partid trebuie s\u0103 apuce ferm \u00een m\u00e2n\u0103 sarcina sa central\u0103 \u015fi totodat\u0103 s\u0103-\u015fi desf\u0103\u015foare munca \u015fi \u00een alte domenii de activitate. \u00cen prezent trebuie s\u0103 ne ocup\u0103m de multe domenii; trebuie s\u0103 avem grij\u0103 de munca din toate regiunile, din toate unit\u0103\u0163ile armate \u015fi din toate sectoarele \u015fi nu putem s\u0103 acord\u0103m aten\u0163ie numai c\u00e2torva probleme \u00een detrimentul celorlalte. Oriunde exist\u0103 o problem\u0103, trebuie s\u0103 ne aplec\u0103m asupra ei; aceast\u0103 metod\u0103 trebuie neap\u0103rat s\u0103 ne-o \u00eensu\u015fim. Unii c\u00e2nt\u0103 bine la pian, al\u0163ii nu; \u00eentre melodiile pe care le produc aceste dou\u0103 categorii de oameni exist\u0103 o mare deosebire. Membrii comitetelor de partid trebuie s\u0103 \u00eenve\u0163e \u201es\u0103 c\u00e2nte bine la pian\u201c.</p>", "an": "13 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munc\u0103 ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>\u201eApuca\u0163i cu fermitate sarcinile \u00een m\u00e2n\u0103\u201c. Aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 comitetul de partid trebuie nu numai \u201es\u0103 apuce \u00een m\u00e2n\u0103\u201c sarcinile sale principale, dar trebuie \u015fi s\u0103 le \u201eapuce \u00een m\u00e2n\u0103 cu fermitate\u201c. Po\u0163i \u0163ine bine \u00een m\u00e2n\u0103 un lucru numai atunci c\u00e2nd \u00eel apuci cu fermitate, f\u0103r\u0103 s\u0103 descle\u015ftezi c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in degetele. A nu apuca cu fermitate \u00eenseamn\u0103 a nu apuca deloc. Cu palma deschis\u0103 nu se poate apuca, desigur, nimic. Chiar \u015fi atunci c\u00e2nd str\u00e2ngi m\u00e2na ca \u015fi cum ai apuca ceva, dar nu str\u00e2ngi tare, tot nu apuci nimic. Unii dintre tovar\u0103\u015fii no\u015ftri apuc\u0103 \u015fi ei sarcinile principale, dar nu le apuc\u0103 cu fermitate \u015fi de aceea nu izbutesc s\u0103-\u015fi duc\u0103 bine munca la cap\u0103t. Nu merge dac\u0103 nu apuca\u0163i deloc, nu merge nici dac\u0103 nu apuca\u0163i cu fermitate.</p>", "an": "13 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munc\u0103 ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>S\u0103 ave\u0163i \u201ecifrele\u201c \u00een minte. Aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 trebuie neap\u0103rat s\u0103 acord\u0103m aten\u0163ie aspectului cantitativ al unei situa\u0163ii sau al unei probleme \u015fi s\u0103 facem o analiz\u0103 cantitativ\u0103 de baz\u0103. Orice calitate se manifest\u0103 \u00eentr-o anumit\u0103 cantitate \u015fi f\u0103r\u0103 cantitate nu poate fi vorba nici de calitate. Avem mul\u0163i tovar\u0103\u015fi care nici p\u00e2n\u0103 ast\u0103zi nu \u00een\u0163eleg \u00eenc\u0103 faptul c\u0103 trebuie s\u0103 acorde aten\u0163ie aspectului cantitativ al lucrurilor \u2014 statisticilor de baz\u0103, procentajelor principale \u015fi limitelor cantitative care determin\u0103 calitatea lucrurilor. Ei nu au nici o \u201ecifr\u0103\u201c \u00een minte \u015fi, prin urmare, nu pot s\u0103 nu comit\u0103 gre\u015feli.</p>", "an": "13 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munc\u0103 ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>\u201e\u00cen\u015ftiin\u0163are c\u0103tre popula\u0163ie\u201c. \u015eedin\u0163ele trebuie s\u0103 fie anun\u0163ate \u00een prealabil, ca \u015fi atunci c\u00e2nd emitem o \u201e\u00een\u015ftiin\u0163are c\u0103tre popula\u0163ie\u201c, a\u015fa \u00eenc\u00e2t fiecare s\u0103 \u015ftie ce se va discuta \u015fi ce probleme vor fi rezolvate \u015fi s\u0103 se poat\u0103 preg\u0103ti din vreme. \u00cen unele locuri, \u015fedin\u0163ele cadrelor se convoac\u0103 f\u0103r\u0103 a se preg\u0103ti mai \u00eent\u00e2i rapoarte \u015fi proiecte de rezolu\u0163ii, \u015fi doar c\u00e2nd sosesc participan\u0163ii la \u015fedin\u0163e se improvizeaz\u0103 solu\u0163ii g\u0103site la repezeal\u0103, cum spune zicala: \u201eTrupele \u015fi caii au sosit, dar proviziile \u015fi furajul nu sunt \u00eenc\u0103 preg\u0103tite\u201c, ceea ce nu este bine. Nu v\u0103 gr\u0103bi\u0163i s\u0103 convoca\u0163i \u015fedin\u0163e, dac\u0103 ele nu au fost preg\u0103tite.</p>", "an": "13 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munca ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>\u201eCantitate mai mic\u0103, calitate mai bun\u0103\u201c. Cuv\u00e2nt\u0103rile, discursurile, articolele \u015fi rezolu\u0163iile trebuie toate s\u0103 fie clare \u015fi concise. La fel \u015fi \u015fedin\u0163ele nu trebuie s\u0103 dureze prea mult.</p>", "an": "13 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munc\u0103 ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>Da\u0163i aten\u0163ie unirii \u00een munc\u0103 cu acei tovar\u0103\u015fi ale c\u0103ror vederi difer\u0103 de ale voastre. At\u00e2t \u00een munca local\u0103 c\u00e2t \u015fi \u00een armat\u0103, trebuie s\u0103 acord\u0103m aten\u0163ia acestui principiu, care se aplic\u0103 de asemenea \u015fi \u00een rela\u0163iile noastre cu oamenii din afara partidului. Noi ne-am adunat din toate col\u0163urile \u0163\u0103rii \u015fi trebuie s\u0103 \u015ftim s\u0103 ne unim \u00een munc\u0103 nu numai cu tovar\u0103\u015fii care \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fesc vederile noastre, dar \u015fi cu cei care au p\u0103reri diferite de ale noastre.</p>", "an": "13 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munc\u0103 ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>Feri\u0163i-v\u0103 prin toate mijloacele de orgoliu. Aceasta este o problem\u0103 de principiu pentru conduc\u0103tori \u015fi o condi\u0163ie important\u0103 pentru men\u0163inerea unit\u0103\u0163ii. Chiar \u015fi cei care n-au comis gre\u015feli grave \u015fi au ob\u0163inut mari succese \u00een munc\u0103 nu trebuie s\u0103 fie orgolio\u015fi.</p>", "an": "13 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munc\u0103 ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>Trage\u0163i dou\u0103 linii de demarca\u0163ie. Mai \u00eent\u00e2i, \u00eentre revolu\u0163ie \u015fi contrarevolu\u0163ie, \u00eentre Ienan \u015fi Sian. <a href=\"note.html#r1\" id=\"n1\">[1]</a> Unii nu \u00een\u0163eleg c\u0103 trebuie tras\u0103 aceast\u0103 linie de demarca\u0163ie. De exemplu, atunci c\u00e2nd combat birocra\u0163ia ei vorbesc de Ienan ca \u015fi cum acolo \u201enimic nu e bun\u201c \u015fi nu fac nici o compara\u0163ie \u015fi nici o distinc\u0163ie \u00eentre birocra\u0163ia din Ienan \u015fi birocra\u0163ia din Sian. Ei comit \u00een acest fel o gre\u015feal\u0103 fundamental\u0103. \u00cen al doilea r\u00e2nd, este necesar s\u0103 tragem o linie de demarca\u0163ie \u00een r\u00e2ndurile deta\u015famentului revolu\u0163iei \u00eentre ceea ce este just \u015fi ceea ce este gre\u015fit, \u00eentre succese \u015fi lipsuri \u015fi, totodat\u0103, s\u0103 discernem care dintre acestea dou\u0103 primeaz\u0103 \u015fi care are un rol secundar. De pild\u0103, succesele reprezint\u0103 50 la sut\u0103 sau 70 la sut\u0103? Nu trebuie nici s\u0103 le subestim\u0103m, nici s\u0103 le supraestim\u0103m. Trebuie s\u0103 avem o evaluare fundamental\u0103 asupra muncii unui om \u015fi s\u0103 stabilim daca realiz\u0103rile lui sunt de 30 la sut\u0103 \u015fi gre\u015felile lui de 70 la sut\u0103 sau invers. Dac\u0103 realiz\u0103rile sunt de 70 la sut\u0103, atunci activitatea lui trebuie s\u0103 fie \u00een linii mari aprobat\u0103. Ar fi cu totul gre\u015fit s\u0103 descriem o activitate \u00een care realiz\u0103rile primeaz\u0103 drept o activitate \u00een care gre\u015felile primeaz\u0103. \u00cen examinarea unei probleme, nu trebuie s\u0103 uit\u0103m niciodat\u0103 s\u0103 tragem aceste dou\u0103 linii de demarca\u0163ie, \u00eentre revolu\u0163ie \u015fi contrarevolu\u0163ie \u015fi \u00eentre succese \u015fi lipsuri. Dac\u0103 vom \u0163ine bine minte aceste dou\u0103 linii de demarca\u0163ie, lucrurile vor merge bine, altfel vom confunda natura problemelor. Fire\u015fte, pentru a trasa corect aceste linii, este necesar s\u0103 facem mai \u00eent\u00e2i un studiu \u015fi o analiz\u0103 minu\u0163ioas\u0103. Trebuie s\u0103 adopt\u0103m o atitudine de analiz\u0103 \u015fi de studiu fa\u0163\u0103 de fiecare om \u015fi de fiecare problem\u0103.</p>", "an": "15 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre \u00eendreptarea ideilor gre\u015fite din partid</i>", "text": "<p>Din punct de vedere organizatoric, trebuie s\u0103 aplic\u0103m \u00een mod riguros principiile vie\u0163ii democratice sub o \u00eendrumare centralizat\u0103. C\u0103ile de \u00eenf\u0103ptuire a lor sunt urm\u0103toarele:</p><p>1) Organele de partid conduc\u0103toare trebuie s\u0103 stabileasc\u0103 o linie c\u0103l\u0103uzitoare just\u0103, trebuie s\u0103 \u015ftie s\u0103 g\u0103seasc\u0103 o solu\u0163ie pentru problemele care se ivesc \u015fi astfel s\u0103 se impun\u0103 ca centre de conducere.</p><p>2) Organele superioare trebuie s\u0103 aib\u0103 o idee clar\u0103 despre situa\u0163ia din organele inferioare \u015fi despre via\u0163a maselor, ceea ce va crea o baz\u0103 obiectiv\u0103 pentru o conducere just\u0103.</p><p>3) Organele de partid de toate gradele nu trebuie s\u0103 ia hot\u0103r\u00e2ri nechibzuite. O dat\u0103 hot\u0103r\u00e2rea luat\u0103, ea trebuie s\u0103 fie transpus\u0103 \u00een mod ferm \u00een via\u0163\u0103.</p><p>4) Toate hot\u0103r\u00e2rile importante ale organelor de partid superioare trebuie aduse grabnic la cuno\u015ftin\u0163a organelor inferioare \u015fi a \u00eentregii mase a membrilor de partid...</p><p>5) Organele de partid inferioare \u015fi masa membrilor de partid trebuie s\u0103 discute \u00een detaliu indica\u0163iile organelor superioare, str\u0103duindu-se s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 pe deplin sensul acestor indica\u0163ii, \u015fi s\u0103 stabileasc\u0103 metodele \u00een vederea aplic\u0103rii lor.</p>", "an": "decembrie 1929", "img": "mao3", "idChr": "1.10"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Poporul, \u015fi numai poporul, este for\u0163a motrice care f\u0103ure\u015fte istoria universal\u0103.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Prefa\u0163\u0103 \u015fi postfa\u0163\u0103 la \u201eAnchete la \u0163ar\u0103\u201c</i>", "text": "<p>Masele sunt adev\u0103ra\u0163ii eroi, pe c\u00e2nd noi \u00een\u015fine suntem adeseori ridicol de naivi. F\u0103r\u0103 a \u00een\u0163elege aceasta nu putem dob\u00e2ndi nici m\u0103car cuno\u015ftin\u0163e minime.</p>", "an": "martie - aprilie 1941", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>S-a g\u0103sit o solu\u0163ie pentru bra\u0163ele de munc\u0103 de prisos</i>", "text": "<p>Masele populare au o nelimitat\u0103 putere creatoare. Ele sunt capabile s\u0103 se organizeze \u015fi s\u0103-\u015fi \u00eendrepte eforturile spre toate domeniile \u015fi ramurile de activitate \u00een care \u00ee\u015fi pot dezvolta energia; ele pot desf\u0103\u015fura o ofensiv\u0103 asupra produc\u0163iei \u00een l\u0103rgime \u015fi \u00een profunzime \u015fi \u00ee\u015fi pot f\u0103uri o bun\u0103stare cresc\u00e2nd\u0103.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Raport asupra anchetei cu privire la mi\u015fcarea \u0163\u0103r\u0103neasc\u0103 din provincia Hunan</i>", "text": "<p>\u00cen momentul de fa\u0163\u0103, av\u00e2ntul mi\u015fc\u0103rii \u0163\u0103r\u0103ne\u015fti este un eveniment de o extrem de mare \u00eensemn\u0103tate. Va trece foarte pu\u0163in\u0103 vreme, \u015fi \u00een toate provinciile Chinei centrale, de sud \u015fi de nord se vor ridica sute de milioane de \u0163\u0103rani; puterea lor, asemeni unui uragan, va fi at\u00e2t de impetuoas\u0103 \u015fi de violent\u0103, \u00eenc\u00e2t nici o for\u0163\u0103, oric\u00e2t de mare, n-o va putea st\u0103vili. Ei vor sf\u0103r\u00e2ma toate lan\u0163urile care \u00eei leag\u0103 \u015fi vor \u00eenainta cu iu\u0163eal\u0103 spre eliberare. Ei vor s\u0103pa morm\u00e2ntul tuturor imperiali\u015ftilor, militari\u015ftilor, func\u0163ionarilor \u2014 delapidatori de bani publici \u015fi corup\u0163i, despo\u0163ilor locali \u015fi nobililor de \u0163ar\u0103 \u00eenr\u0103i\u0163i. Ei vor verifica toate partidele \u015fi grup\u0103rile revolu\u0163ionare, pe to\u0163i revolu\u0163ionarii, fie pentru a-i accepta, fie pentru a-i respinge. S\u0103 p\u0103\u015fim \u00een fruntea lor, pentru a-i conduce? S\u0103 r\u0103m\u00e2nem \u00een urm\u0103, pentru ca, gesticul\u00e2nd \u00een mod autoritar, s\u0103-i critic\u0103m? Sau s\u0103 st\u0103m \u00een calea lor, pentru a lupta \u00eempotriva lor? Fiecare chinez este liber s\u0103 aleag\u0103 una dintre aceste trei c\u0103i, dar desf\u0103\u015furarea evenimentelor va sili pe fiecare s\u0103 se gr\u0103beasc\u0103 cu alegerea.</p>", "an": "martie 1927", "img": "mao3", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre problema cooperativiz\u0103rii agriculturii</i>", "text": "<p>\u00cen momentul de fa\u0163\u0103, av\u00e2ntul transform\u0103rii sociale la sate pe calea cooperativiz\u0103rii s-a ivit deja \u00een unele locuri \u015fi \u00een cur\u00e2nd va cuprinde toat\u0103 \u0163ara. Aceasta este o mi\u015fcare revolu\u0163ionar\u0103 socialist\u0103 de mare amploare a popula\u0163iei rurale de peste cinci sute de milioane de oameni, \u015fi are o extrem de mare \u00eensemn\u0103tate mondial\u0103. Trebuie s\u0103 conducem aceast\u0103 mi\u015fcare \u00een mod activ, entuziast \u015fi planificat, nu s\u0103 o tragem \u00eenapoi prin tot felul de mijloace. \u00centr-o asemenea mi\u015fcare, se poate \u00een\u0163elege, anumite devieri sunt inevitabile; ele nu sunt, de altfel, greu de \u00eendreptat. Lipsurile sau gre\u015felile care persist\u0103 \u00een r\u00e2ndurile cadrelor \u015fi ale \u0163\u0103ranilor pot fi \u00eendreptate sau corectate dac\u0103 \u00eei vom ajuta \u00een mod activ.</p>", "an": "31 iulie 1955", "img": "mao", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>Aceast\u0103 comun\u0103 a realizat cooperativizarea agriculturii \u00een doi ani</i>", "text": "<p>\u00cen mase s\u0103l\u0103\u015fluie\u015fte un entuziasm inepuizabil pentru socialism. Dar cei care \u00eentr-o perioad\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 nu \u015ftiu dec\u00e2t s\u0103 urmeze vechea rutin\u0103 nu observ\u0103 deloc acest entuziasm. Ei sunt orbi \u015fi totul le apare \u00eentunecat \u00eenaintea ochilor. Uneori ei merg at\u00e2t de departe \u00eenc\u00e2t confund\u0103 adev\u0103rul cu neadev\u0103rul \u015fi fac din alb negru. Oare n-am dat destul peste asemenea oameni? Cei care nu \u015ftiu dec\u00e2t s\u0103 urmeze vechea rutin\u0103 subapreciaz\u0103 \u00eentotdeauna entuziasmul poporului. C\u00e2nd apare ceva nou, \u00eentotdeauna ei \u00eel dezaprob\u0103 \u015fi mai \u00eent\u00e2i i se \u00eempotrivesc. Apoi \u00ee\u015fi recunosc \u00eenfr\u00e2ngerea \u015fi \u00ee\u015fi fac pu\u0163in\u0103 autocritic\u0103. Data urm\u0103toare, c\u00e2nd apare iar un lucru nou, ei reiau de la cap\u0103t ciclul acestor dou\u0103 atitudini. \u015ei orice lucru nou s-ar ivi ulterior, ei vor proceda \u00eentotdeauna dup\u0103 acela\u015fi tipic. Asemenea oameni sunt totdeauna pasivi, nu p\u0103\u015fesc niciodat\u0103 \u00eenainte \u00een momentele critice. Ei au totdeauna nevoie ca cineva s\u0103 le dea o puternic\u0103 lovitur\u0103 \u00een spate pentru a face un pas \u00eenainte.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Convorbire cu redactorii ziarului \u00abDzingsuij\u00eebao\u00bb</i>", "text": "<p>De dou\u0103zeci de ani \u015fi mai bine, partidul nostru a dus \u00een fiecare zi o munc\u0103 de mase, iar \u00een ultimii zece ani \u015fi ceva a vorbit \u00een fiecare zi despre linia maselor. Noi am sus\u0163inut totdeauna c\u0103 revolu\u0163ia trebuie s\u0103 se sprijine pe masele populare, pe participarea tuturora, \u015fi ne-am opus bizuirii numai pe un mic num\u0103r de oameni care s\u0103 dea ordine. Totu\u015fi, unii tovar\u0103\u015fi nu aplic\u0103 \u00eenc\u0103 linia maselor \u00een munca lor; ei continu\u0103 s\u0103 se sprijine doar pe un mic num\u0103r de oameni, lucr\u00e2nd \u00een mod singuratic \u015fi izolat. Un motiv este c\u0103, atunci c\u00e2nd fac ceva, ei nu voiesc niciodat\u0103 s\u0103 dea explica\u0163ii clare celor pe care-i conduc \u015fi nu \u00een\u0163eleg s\u0103 le dezvolte ini\u0163iativa \u015fi for\u0163a creatoare. \u00cen mod subiectiv, \u015fi ei vor ca toat\u0103 lumea s\u0103 ia parte la munc\u0103, dar nu dau nim\u0103nui de \u015ftire ce este de f\u0103cut \u015fi cum trebuie s\u0103 se fac\u0103. \u00cen acest fel, cum ar putea fiecare s\u0103 se apuce de munc\u0103 \u015fi cum s-ar putea ca lucrurile s\u0103 fie bine f\u0103cute? Pentru a rezolva aceast\u0103 problem\u0103, lucrul esen\u0163ial este desigur desf\u0103\u015furarea educa\u0163iei ideologice cu privire la linia maselor, dar \u00een acela\u015fi timp trebuie s\u0103-i \u00eenv\u0103\u0163\u0103m pe ace\u015fti tovar\u0103\u015fi o serie de metode concrete de munc\u0103.</p>", "an": "2 aprilie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Dou\u0103zeci \u015fi patru de ani de experien\u0163\u0103 ne arat\u0103 c\u0103 orice sarcin\u0103 just stabilit\u0103, orice politic\u0103 just\u0103 \u015fi orice stil de munc\u0103 just corespund \u00eentotdeauna cu cerin\u0163ele maselor \u00een momentul dat \u015fi \u00een locul dat \u015fi \u00eent\u0103resc \u00eentotdeauna leg\u0103tura noastr\u0103 cu masele; \u015fi, dimpotriv\u0103, orice sarcin\u0103 gre\u015fit stabilit\u0103, orice politic\u0103 gre\u015fit\u0103 \u015fi orice stil de munc\u0103 gre\u015fit nu corespund niciodat\u0103 cu cerin\u0163ele maselor \u00een momentul dat \u015fi \u00een locul dat \u015fi ne \u00eenstr\u0103ineaz\u0103 \u00eentotdeauna de mase. Asemenea rele ca dogmatismul, empirismul, metodele pur administrative, codismul, sectarismul, birocratismul \u015fi atitudinea arogant\u0103 \u00een munc\u0103 sunt absolut d\u0103un\u0103toare \u015fi inadmisibile, iar cei care sufer\u0103 de aceste boli trebuie s\u0103 le vindece, tocmai pentru c\u0103 ele ne \u00eenstr\u0103ineaz\u0103 de mase.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Front unit \u00een munca cultural\u0103</i>", "text": "<p>Pentru a stabili o leg\u0103tur\u0103 cu masele, trebuie s\u0103 ac\u0163ion\u0103m \u00een conformitate cu nevoile maselor, cu dorin\u0163ele lor. \u00cen orice munc\u0103 f\u0103cut\u0103 pentru mase, trebuie s\u0103 pornim de la nevoile lor, \u015fi nu de la dorin\u0163ele vreunui individ, fie ele oric\u00e2t de binevoitoare. Se \u00eent\u00e2mpl\u0103 adeseori c\u0103 de\u015fi masele au \u00een mod obiectiv nevoie de anumite transform\u0103ri, \u00een mod subiectiv ele nu sunt \u00eenc\u0103 con\u015ftiente de aceste nevoi \u015fi le lipse\u015fte \u00eenc\u0103 hot\u0103r\u00e2rea \u015fi dorin\u0163a de a \u00eenf\u0103ptui aceste transform\u0103ri; \u00een aceste cazuri trebuie s\u0103 a\u015ftept\u0103m cu r\u0103bdare; abia atunci c\u00e2nd, \u00een urma muncii noastre, masele se vor p\u0103trunde, \u00een majoritatea lor, de con\u015ftiin\u0163a necesit\u0103\u0163ii, de hot\u0103r\u00e2rea \u015fi de dorin\u0163a de a \u00eenf\u0103ptui transform\u0103rile respective \u2014 abia atunci trebuie s\u0103 le \u00eenf\u0103ptuim; proced\u00e2nd altfel, risc\u0103m s\u0103 ne rupem de mase. Orice munc\u0103 care cere participarea maselor degenereaz\u0103 \u00eentr-o formalitate de\u015fart\u0103 \u015fi sf\u00e2r\u015fe\u015fte printr-un e\u015fec dac\u0103 masele nu sunt \u00eenc\u0103 con\u015ftiente de necesitatea acestei munci \u015fi dac\u0103 nu \u015fi-au manifestat dorin\u0163a de a participa de bun\u0103voie la ea... Aici ac\u0163ioneaz\u0103 dou\u0103 principii: principiul nevoii reale a maselor, \u015fi nu al unei nevoi n\u0103scocite, care nu exist\u0103 dec\u00e2t \u00een capetele noastre, \u015fi principiul liberului consim\u0163\u0103m\u00e2nt al maselor, al hot\u0103r\u00e2rii manifestate de masele \u00eense\u015fi, \u015fi nu al hot\u0103r\u00e2rii pe care o manifest\u0103m noi \u00een locul lor.</p>", "an": "30 octombrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Congresul nostru trebuie s\u0103 cheme \u00eentregul partid s\u0103 fie vigilent \u015fi s\u0103 urm\u0103reasc\u0103 cu aten\u0163ie sus\u0163inut\u0103 ca nici un tovar\u0103\u015f, oricare ar fi postul pe care \u00eel de\u0163ine, s\u0103 nu se rup\u0103 de mase. S\u0103 \u00eenve\u0163e pe fiecare tovar\u0103\u015f s\u0103 iubeasc\u0103 fierbinte masele populare, s\u0103-\u015fi plece urechea cu aten\u0163ie la glasul lor; s\u0103 se uneasc\u0103 str\u00e2ns cu masele oriunde s-ar afla, s\u0103 nu se situeze deasupra maselor, ci s\u0103 mearg\u0103 \u00een mijlocul lor; potrivit cu nivelul con\u015ftiin\u0163ei deja atins de mase, s\u0103 dezvolte \u015fi s\u0103 ridice acest nivel; pe baza principiului liberului consim\u0163\u0103m\u00e2nt, izvor\u00e2t din inima maselor, s\u0103 ajute masele s\u0103 se organizeze treptat \u015fi s\u0103 desf\u0103\u015foare treptat toate formele de lupt\u0103 necesare pe care le permit condi\u0163iile externe \u015fi interne ale regiunii respective \u00een momentul dat.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Convorbire cu redactorii ziarului \u00abDzingsuij\u00eebao\u00bb</i>", "text": "<p>Dac\u0103 \u0163inem s\u0103 trecem la ofensiv\u0103 atunci c\u00e2nd masele nu sunt \u00eenc\u0103 con\u015ftiente, aceasta \u00eenseamn\u0103 aventurism. Dac\u0103 voim cu tot dinadinsul s\u0103 conducem masele la o ac\u0163iune \u00eempotriva dorin\u0163ei lor, vom avea \u00een mod inevitabil e\u015fec. Dac\u0103 nu \u00eenaint\u0103m atunci c\u00e2nd masele cer s\u0103 \u00eenainteze, aceasta \u00eenseamn\u0103 oportunism de dreapta.</p>", "an": "2 aprilie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Metodele pur administrative sunt gre\u015fite \u00een orice munc\u0103, pentru c\u0103 ele dep\u0103\u015fesc nivelul con\u015ftiin\u0163ei maselor \u015fi \u00eencalc\u0103 principiul liberului consim\u0163\u0103m\u00e2nt; aceasta este manifestarea unei boli care se nume\u015fte graba excesiv\u0103. Tovar\u0103\u015fii no\u015ftri nu trebuie s\u0103 cread\u0103 c\u0103 tot ceea ce ei au \u00een\u0163eles este de \u00een\u0163eles \u015fi pentru masele largi. Numai o verificare \u00een mijlocul maselor poate ar\u0103ta dac\u0103 o idee sau alta a fost deja \u00een\u0163eleas\u0103 de mase \u015fi dac\u0103 ele sunt gata s-o traduc\u0103 \u00een via\u0163\u0103. Proced\u00e2nd \u00een felul acesta, vom putea evita metodele pur administrative. O gre\u015feal\u0103 \u00een orice munc\u0103 este \u015fi codismul, pentru c\u0103 el \u00eenseamn\u0103 r\u0103m\u00e2nerea \u00een urm\u0103 fa\u0163\u0103 de nivelul con\u015ftiin\u0163ei maselor, \u00eencalc\u0103 principiul de a conduce masele \u00eentotdeauna \u00eenainte. Codismul este manifestarea unei boli care se nume\u015fte \u00eencetineal\u0103. Tovar\u0103\u015fii no\u015ftri nu trebuie s\u0103 cread\u0103 c\u0103, dac\u0103 ei \u00een\u015fi\u015fi nu \u00een\u0163eleg \u00eenc\u0103 ceva, aceasta este de ne\u00een\u0163eles \u015fi pentru mase. Se \u00eent\u00e2mpl\u0103 adeseori ca masele s\u0103 ne ia \u00eenainte \u015fi s\u0103 cear\u0103 imperios s\u0103 p\u0103\u015feasc\u0103 \u00eenainte, iar tovar\u0103\u015fii no\u015ftri s\u0103 nu fie \u00een stare s\u0103 se situeze \u00een fruntea lor; dimpotriv\u0103, reflect\u00e2nd vederile unor elemente \u00eenapoiate \u015fi consider\u00e2nd \u00een mod gre\u015fit aceste vederi drept vederi ale maselor largi, ace\u015fti tovar\u0103\u015fi se t\u00e2r\u0103sc \u00een coada elementelor \u00eenapoiate.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>C\u00e2teva probleme cu privire la metodele de conducere</i>", "text": "<p>A totaliza p\u0103rerile maselor \u015fi a le duce iar\u0103\u015fi \u00een mase, pentru ca masele s\u0103 le aplice \u00een mod ferm, elabor\u00e2nd astfel idei conduc\u0103toare juste \u2014 iat\u0103 principala metod\u0103 de conducere.</p>", "an": "1 iunie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>C\u00e2teva probleme cu privire la metodele de conducere</i>", "text": "<p>\u00cen toat\u0103 activitatea practic\u0103 a partidului nostru, conducerea just\u0103 trebuie s\u0103 fie construit\u0103 \u00eentotdeauna pe principiul: \u201ea porni de la mase, a reveni la mase\u201c. Aceasta \u00eenseamn\u0103: a totaliza p\u0103rerile maselor (p\u0103reri izolate \u015fi nesistematizate) \u015fi a le duce din nou (generalizate \u015fi sistematizate dup\u0103 studierea lor) \u00een mase, a le populariza \u015fi a le explica, a face ca ele s\u0103 devin\u0103 ideile maselor \u00eense\u015fi, pentru ca masele s\u0103 le aplice \u00een mod ferm \u015fi s\u0103 le transforme \u00een ac\u0163iuni \u015fi, totodat\u0103, a verifica juste\u0163ea acestor idei pe baza ac\u0163iunilor maselor. Pe urm\u0103 trebuie s\u0103 totaliz\u0103m iar\u0103\u015fi p\u0103rerile maselor \u015fi s\u0103 le ducem din nou \u00een mase, pentru ca masele s\u0103 le aplice \u00een mod ferm, \u015fi a\u015fa mereu \u00een cicluri f\u0103r\u0103 de sf\u00e2r\u015fit. De fiecare dat\u0103 aceste idei vor deveni din ce \u00een ce mai juste, mai viabile, mai bogate. Iat\u0103 teoria marxist\u0103 a cunoa\u015fterii.</p>", "an": "1 iunie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Organiza\u0163i-v\u0103!</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 mergem \u00een mijlocul maselor, s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m de la mase, s\u0103 sintetiz\u0103m experien\u0163a lor, s\u0103 deducem din ea principii \u015fi metode \u015fi mai bune, \u015fi mai sistematice, pe care, apoi, s\u0103 le ducem din nou \u00een mase (s\u0103 le populariz\u0103m), s\u0103 chem\u0103m masele s\u0103 le aplice \u00een via\u0163\u0103, pentru a rezolva problemele maselor \u015fi pentru ca masele s\u0103 ob\u0163in\u0103 eliberarea \u015fi fericirea.</p>", "an": "29 noiembrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Convorbire cu redactorii ziarului \u00abDzingsuij\u00eebao\u00bb</i>", "text": "<p>\u00cen organele noastre de conducere din unele locuri exist\u0103 oameni care cred c\u0103 este suficient dac\u0103 conduc\u0103torii singuri cunosc politica partidului \u015fi c\u0103 nu este nevoie ca \u015fi masele s\u0103 o cunoasc\u0103. Acesta este unul din motivele fundamentale pentru care o parte din munca noastr\u0103 n-a putut fi f\u0103cut\u0103 cum trebuie.</p>", "an": "2 aprilie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Metodele de munc\u0103 ale comitetelor de partid</i>", "text": "<p>\u00cen orice mi\u015fcare de mas\u0103, trebuie s\u0103 facem o anchet\u0103 \u015fi o analiz\u0103 \u00een linii fundamentale pentru a se cunoa\u015fte num\u0103rul sprijinitorilor activi, al oponen\u0163ilor \u015fi al celor care p\u0103streaz\u0103 o pozi\u0163ie intermediar\u0103; problemele nu pot fi decise \u00een mod subiectiv \u015fi f\u0103r\u0103 temei.</p>", "an": "13 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>C\u00e2teva probleme cu privire la metodele de conducere</i>", "text": "<p>Acolo unde exist\u0103 mase, ele sunt compuse, \u00een linii mari, din trei p\u0103r\u0163i: elemente relativ active, elemente intermediare \u015fi elemente relativ \u00eenapoiate. De aceea, conduc\u0103torii trebuie s\u0103 fie capabili s\u0103 uneasc\u0103 \u00een jurul lor un mic num\u0103r de elemente active din care s\u0103 alc\u0103tuiasc\u0103 osatura conducerii \u015fi, totodat\u0103, sprijinindu-se pe acestea, s\u0103 ridice nivelul elementelor intermediare \u015fi s\u0103 atrag\u0103 de partea lor elemente \u00eenapoiate.</p>", "an": "1 iunie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Convorbire cu redactorii ziarului \u00abDzingsuijibao\u00bb</i>", "text": "<p>A \u015fti s\u0103 traduci politica partidului \u00een ac\u0163iunea maselor, a \u015fti s\u0103 faci ca nu numai cadrele de conducere, ci \u015fi masele largi s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 \u015fi s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 fiecare mi\u015fcare \u015fi fiecare lupt\u0103 a noastr\u0103 \u2014 aceasta este arta marxist-leninist\u0103 a conducerii. \u00cen aceasta rezid\u0103 \u015fi linia de demarca\u0163ie care determin\u0103 dac\u0103 comitem sau nu gre\u015feli \u00een munca noastr\u0103.</p>", "an": "2 aprilie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>C\u00e2teva probleme cu privire la metodele de conducere</i>", "text": "<p>Numai spiritul activ al unui grup de conducere, care nu se \u00eembin\u0103 cu spiritul activ al maselor largi, se transform\u0103 \u00een zadarnice sfor\u0163\u0103ri ale unui pumn de oameni. Pe de alt\u0103 parte, numai spiritul activ al maselor largi, f\u0103r\u0103 un grup de conducere puternic care s\u0103 organizeze cum se cuvine acest spirit activ, el nu se poate men\u0163ine vreme \u00eendelungat\u0103, nu se poate dezvolta \u00een direc\u0163ia just\u0103 \u015fi nu se poate ridica la un nivel \u015fi mai \u00eenalt.</p>", "an": "1 iunie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Inscrip\u0163ie pentru expozi\u0163ia activit\u0103\u0163ii productive a organiza\u0163iilor de pe l\u00e2ng\u0103 Comitetul Central al partidului \u015fi \u00eenaltul Comandament al Armatei a 8-a, \u00abDziefangj\u00eebao\u00bb din Ienan", "text": "<p>Activitatea productiv\u0103 a maselor, interesele lor, experien\u0163a lor \u015fi starea lor de spirit \u2014 toate acestea trebuie s\u0103 se g\u0103seasc\u0103 permanent \u00een aten\u0163ia cadrelor de conducere.</p>", "an": "24 noiembrie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Mai mult\u0103 grij\u0103 pentru traiul maselor populare, mai mult\u0103 aten\u0163ie fa\u0163\u0103 de metodele de munc\u0103</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 acord\u0103m o profund\u0103 aten\u0163ie problemelor privitoare la traiul maselor, \u00eencep\u00e2nd cu problemele p\u0103m\u00e2ntului \u015fi muncii \u015fi termin\u00e2nd cu problemele aprovizion\u0103rii cu combustibil, orez, ulei \u015fi sare... Toate aceste probleme ale traiului maselor trebuie s\u0103 se afle la ordinea zilei. Ele trebuie s\u0103 fie discutate, trebuie s\u0103 se ia hot\u0103r\u00e2ri \u00een privin\u0163a lor, aceste hot\u0103r\u00e2ri s\u0103 fie transpuse \u00een via\u0163\u0103 \u015fi s\u0103 fie controlat\u0103 executarea lor. Trebuie s\u0103 facem ca masele largi populare s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 noi suntem exponen\u0163ii intereselor lor, c\u0103 soarta noastr\u0103 este \u00een mod intim legat\u0103 de a lor. Trebuie ca, pornind de la aceasta, ele s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 sarcinile \u015fi mai mari trasate de noi, sarcinile r\u0103zboiului revolu\u0163ionar \u015fi astfel s\u0103 sprijine revolu\u0163ia, extinz\u00e2nd-o \u00een \u00eentreaga \u0163ar\u0103 \u015fi s\u0103 urmeze chem\u0103rile noastre politice, lupt\u00e2nd p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t pentru victoria revolu\u0163iei.</p>", "an": "27 ianuarie 1954", "img": "mao", "idChr": "1.11"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Interviu acordat jurnalistului englez James Bertram</i>", "text": "<p>\u00cen acea perioad\u0103 [\u00een perioada primului r\u0103zboi civil revolu\u0163ionar, \u00eentre anii 1924-1927], \u00een armat\u0103 a fost instituit sistemul reprezentan\u0163ilor de partid \u015fi al sec\u0163iilor politice, care nu fusese p\u00e2n\u0103 atunci cunoscut \u00een istoria Chinei. Tocmai datorit\u0103 acestui sistem, armata a c\u0103p\u0103tat o fizionomie cu totul nou\u0103. Armata Ro\u015fie creat\u0103 \u00een 1927 \u015fi Armata a 8-a de ast\u0103zi au mo\u015ftenit \u015fi au dezvoltat acest sistem.</p>", "an": "25 octombrie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Actuala situa\u0163ie \u015fi sarcinile noastre</i>", "text": "<p>Pe baza r\u0103zboiului popular \u015fi pe baza principiilor unit\u0103\u0163ii \u015fi coeziunii dintre armat\u0103 \u015fi popor, ale unit\u0103\u0163ii \u015fi coeziunii dintre comandan\u0163i \u015fi lupt\u0103tori \u015fi ale descompunerii trupelor inamice, Armata Popular\u0103 de Eliberare \u015fi-a instituit viguroasa sa munc\u0103 politic\u0103 revolu\u0163ionar\u0103, care constituie un factor important \u00een cucerirea victoriei noastre asupra du\u015fmanului.</p>", "an": "25 decembrie 1947", "img": "mao2", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Aceast\u0103 armat\u0103 a creat un \u00eentreg sistem de munc\u0103 politic\u0103, indispensabil r\u0103zboiului popular \u015fi care \u00ee\u015fi pune ca sarcin\u0103 lupta pentru unirea r\u00e2ndurilor armatei noastre, pentru unirea cu armatele prietene, pentru unirea cu poporul, pentru descompunerea armatei inamice \u015fi pentru asigurarea victoriei \u00een r\u0103zboi.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>O lec\u0163ie serioas\u0103</i>", "text": "<p>Munca politic\u0103 constituie linia vital\u0103 a oric\u0103rei munci economice, cu at\u00e2t mai mult \u00een perioada transform\u0103rii radicale a sistemului social-economic.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Lupta din mun\u0163ii \u0162zingan\u015fan</i>", "text": "<p>\u201eCelula de partid este constituit\u0103 av\u00e2nd ca baz\u0103 compania\u201c, acesta constituie un motiv important datorit\u0103 c\u0103ruia Armata Ro\u015fie a putut s\u0103 lupte \u00een cele mai grele condi\u0163ii f\u0103r\u0103 s\u0103 se descompun\u0103.</p>", "an": "25 noiembrie 1928", "img": "mao3", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Interviu acordat jurnalistului englez ]ames Bertram</i>", "text": "<p>Munca politic\u0103 desf\u0103\u015furat\u0103 \u00een Armata a 8-a se bazeaz\u0103 pe trei principii fundamentale: 1. Principiul unit\u0103\u0163ii dintre comandan\u0163i \u015fi osta\u015fi, \u015fi anume lichidarea practicilor feudale din armat\u0103, interzicerea b\u0103t\u0103ii \u015fi a \u00eenjur\u0103turilor, crearea unei discipline con\u015ftiente, aplicarea unui mod de via\u0163\u0103 \u00een care comandan\u0163ii \u015fi osta\u015fii s\u0103 \u00eemp\u0103rt\u0103\u015feasc\u0103 \u00een comun toate bucuriile \u015fi necazurile. De aceea, \u00eentreaga armat\u0103 este str\u00e2ns unit\u0103. 2. Principiul unit\u0103\u0163ii dintre armat\u0103 \u015fi popor, \u015fi anume aplicarea unei discipline militare care nu \u00eeng\u0103duie nici cea mai mic\u0103 \u015ftirbire a intereselor poporului, desf\u0103\u015furarea muncii de propagand\u0103 \u00een r\u00e2ndul maselor populare, organizarea \u015fi \u00eenarmarea maselor, u\u015furarea greut\u0103\u0163ilor lor economice, pedepsirea tr\u0103d\u0103torilor \u015fi v\u00e2nz\u0103torilor de patrie, care aduc prejudicii cauzei armatei \u015fi poporului. De aceea armata este str\u00e2ns unit\u0103 cu poporul \u015fi este pretutindeni bine primit\u0103 de popor. 3. Principiul descompunerii trupelor inamice \u015fi al atitudinii m\u0103rinimoase fa\u0163\u0103 de prizonierii de r\u0103zboi. Victoria noastr\u0103 depinde nu numai de ac\u0163iunile de lupta ale armatei noastre, ci \u015fi de descompunerea trupelor inamice.</p>", "an": "25 octombrie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Organiza\u0163i-v\u0103!</i>", "text": "<p>\u00cen rela\u0163iile sale cu popula\u0163ia, cu organele guvernamentale, cu organiza\u0163iile de partid, \u00een rela\u0163iile dintre comandan\u0163i \u015fi osta\u015fi, \u00een rela\u0163iile dintre munca militar\u0103 \u015fi cea politic\u0103, \u00een rela\u0163iile dintre cadre, armata noastr\u0103 trebuie s\u0103 se c\u0103l\u0103uzeasc\u0103 dup\u0103 principii juste, \u015fi \u00een nici un caz s\u0103 nu se molipseasc\u0103 de spirit militarist. Comandan\u0163ii trebuie s\u0103 aib\u0103 grij\u0103 de osta\u015fi, s\u0103 nu manifeste o atitudine de indiferen\u0163\u0103 fa\u0163\u0103 de ei, s\u0103 nu le aplice pedepse corporale. Armata trebuie s\u0103 aib\u0103 grij\u0103 de popula\u0163ie, nu trebuie s\u0103 \u015ftirbeasc\u0103 interesele poporului. Armata trebuie s\u0103 respecte guvernul \u015fi partidul, s\u0103 nu-\u015fi dea ifose de independen\u0163\u0103.</p>", "an": "29 noiembrie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre politica noastr\u0103</i>", "text": "<p>Politica noastr\u0103 fa\u0163\u0103 de prizonierii captura\u0163i din trupele japoneze, din trupele-marionet\u0103 \u015fi din trupele anticomuniste este de a-i pune pe to\u0163i \u00een libertate, cu excep\u0163ia acelora care \u015fi-au atras ura maselor populare \u015fi trebuie s\u0103 fie neap\u0103rat executa\u0163i \u015fi a c\u0103ror sentin\u0163\u0103 capital\u0103 este ratificat\u0103 de autorit\u0103\u0163ile superioare. Acei care au fost \u00eenrola\u0163i cu for\u0163a \u015fi care \u00eenclin\u0103 mai mult sau mai pu\u0163in spre revolu\u0163ie trebuie s\u0103 fie atra\u015fi pe scar\u0103 larg\u0103 \u00een slujba armatei noastre, iar to\u0163i ceilal\u0163i s\u0103 fie l\u0103sa\u0163i s\u0103 plece; \u015fi dac\u0103 se vor angaja din nou \u00een lupta \u00eempotriva noastr\u0103 \u015fi vor c\u0103dea din nou prizonieri, din nou s\u0103 li se dea drumul. Nu trebuie s\u0103-i insult\u0103m, s\u0103 le sustragem banii \u015fi obiectele, s\u0103 le cerem s\u0103 se c\u0103iasc\u0103, ci trebuie s\u0103-i trat\u0103m \u00een toate \u00eemprejur\u0103rile cu sinceritate \u015fi cordialitate. Trebuie dus\u0103 o astfel de politic\u0103 fa\u0163\u0103 de to\u0163i prizonierii, oric\u00e2t de reac\u0163ionar\u0103 ar fi starea lor de spirit. Aceast\u0103 politic\u0103 este extraordinar de eficient\u0103 pentru izolarea taberei reac\u0163iunii.</p>", "an": "25 decembrie 1940", "img": "mao2", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103</i>", "text": "<p>Armele constituie un factor important, dar nu hot\u0103r\u00e2tor \u00een r\u0103zboi. Factorul hot\u0103r\u00e2tor este omul, \u015fi nu lucrurile. Raportul de for\u0163e este determinat nu numai de raportul puterii militare \u015fi economice, ci \u015fi de raportul resurselor umane \u015fi al sprijinului din partea popula\u0163iei. Puterea militar\u0103 \u015fi economic\u0103 au nevoie de st\u0103p\u00e2nirea omului.</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Convorbire cu corespondenta american\u0103 Anna Louise Strong</i>", "text": "<p>Bomba atomic\u0103 este un tigru de h\u00e2rtie de care reac\u0163ionarii americani se servesc pentru a-i \u00eensp\u0103im\u00e2nta pe oameni. \u00cen aparen\u0163\u0103, ea este de temut, dar \u00een realitate nu este deloc \u00eensp\u0103im\u00e2nt\u0103toare. Bine\u00een\u0163eles, bomba atomic\u0103 este o arm\u0103 de exterminare \u00een mas\u0103, dar ceea ce decide rezultatul unui r\u0103zboi este poporul, \u015fi nu unul sau dou\u0103 tipuri noi de arme.</p>", "an": "august 1946", "img": "mao2", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103</i>", "text": "<p>Baza armatei o constituie osta\u015fii. F\u0103r\u0103 ca armata s\u0103 fie insuflat\u0103 de un spirit politic progresist, f\u0103r\u0103 a desf\u0103\u015fura \u00een acest scop o munc\u0103 politic\u0103 progresist\u0103, e imposibil s\u0103 se realizeze o adev\u0103rat\u0103 unitate \u00eentre ofi\u0163eri \u015fi osta\u015fi, e imposibil s\u0103 se trezeasc\u0103 \u00een cel mai \u00eenalt grad entuziasmul lor pentru r\u0103zboiul de rezisten\u0163\u0103 \u015fi, prin urmare, e imposibil s\u0103 se creeze baza cea mai propice pe care \u00eentreaga noastr\u0103 tehnic\u0103 \u015fi tactic\u0103 s\u0103-\u015fi manifeste eficacitatea.</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre \u00eendreptarea ideilor gre\u015fite din partid</i>", "text": "<p>Punctul de vedere pur militar este extrem de r\u0103sp\u00e2ndit \u00een r\u00e2ndurile unei p\u0103r\u0163i a tovar\u0103\u015filor din Armata Ro\u015fie. Manifest\u0103rile lui sunt urm\u0103toarele:</p><p>1. Ace\u015fti tovar\u0103\u015fi consider\u0103 c\u0103 treburile militare \u015fi politica se opun reciproc \u015fi refuz\u0103 s\u0103 recunoasc\u0103 faptul c\u0103 treburile militare nu constituie dec\u00e2t unul dintre mijloacele de \u00eendeplinire a sarcinilor politice. Mai mult, unii afirm\u0103 c\u0103 \u201eatunci c\u00e2nd treburile merg bine pe plan militar, merg bine, fire\u015fte, \u015fi pe plan politic; c\u00e2nd \u00eens\u0103 treburile merg prost pe plan militar, nici pe plan politic nu pot merge bine\u201c. \u00cen acest fel, ei ajung p\u00e2n\u0103 \u00eentr-acolo \u00eenc\u00e2t consider\u0103 c\u0103 treburile militare au un rol conduc\u0103tor fa\u0163\u0103 de politic\u0103.</p>", "an": "decembrie 1929", "img": "mao3", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Desf\u0103\u015furarea intens\u0103 a educa\u0163iei ideologice constituie veriga central\u0103 \u00een unirea \u00eentregului partid pentru marea lui lupt\u0103 politic\u0103. Dac\u0103 aceast\u0103 sarcin\u0103 nu va fi \u00eenf\u0103ptuit\u0103, partidul nu-\u015fi va putea \u00eendeplini nici una din sarcinile sale politice.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>\u00cen ultimul timp, munca ideologic\u0103 \u015fi politic\u0103 \u00een r\u00e2ndurile intelectualit\u0103\u0163ii \u015fi ale tineretului studios a sl\u0103bit \u015fi au ap\u0103rut unele devia\u0163ii. \u00cen ochii unora, n-ar mai fi nevoie de grij\u0103 fa\u0163\u0103 de politic\u0103, fa\u0163\u0103 de viitorul patriei \u015fi de idealurile omenirii, marxismul ar fi fost un timp la mod\u0103, iar acum nu ar mai fi a\u015fa la mod\u0103. \u0162in\u00e2nd seama de aceast\u0103 situa\u0163ie, \u00een prezent este necesar s\u0103 intensific\u0103m munca noastr\u0103 ideologic\u0103 \u015fi politic\u0103. At\u00e2t intelectualii, c\u00e2t \u015fi tineretul studios trebuie s\u0103 \u00eenve\u0163e cu s\u00e2rguin\u0163\u0103. Paralel cu studiile lor de specialitate, ei trebuie s\u0103 progreseze at\u00e2t din punct de vedere ideologic c\u00e2t \u015fi din punct de vedere politic, iar pentru aceasta ei trebuie s\u0103 studieze marxismul, s\u0103 studieze problemele de actualitate \u015fi problemele politice. Lipsa unei concep\u0163ii politice juste este echivalent\u0103 cu lipsa de suflet... Toate institu\u0163iile \u015fi organiza\u0163iile trebuie s\u0103-\u015fi asume r\u0103spunderea muncii ideologice \u015fi politice. De aceast\u0103 munc\u0103 trebuie s\u0103 aib\u0103 grij\u0103 Partidul Comunist, Liga Tineretului, institu\u0163iile guvernamentale de resort \u015fi, cu at\u00e2t mai mult, directorii \u015fi profesorii institu\u0163iilor de \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Lupta din mun\u0163ii \u0162zingan\u015fan</i>", "text": "<p>Datorit\u0103 desf\u0103\u015fur\u0103rii muncii de educa\u0163ie politic\u0103, osta\u015fii Armatei Ro\u015fii au c\u0103p\u0103tat cu to\u0163ii con\u015ftiin\u0163\u0103 de clas\u0103, au c\u0103p\u0103tat no\u0163iuni generale asupra \u00eemp\u0103r\u0163irii p\u0103m\u00e2ntului, asupra cre\u0103rii de organe ale puterii \u015fi asupra \u00eenarm\u0103rii muncitorilor \u015fi \u0163\u0103ranilor; ei \u015ftiu c\u0103 lupt\u0103 pentru ei \u00een\u015fi\u015fi, pentru clasa muncitoare \u015fi \u0163\u0103r\u0103nime. De aceea, cu toate condi\u0163iile grele de lupt\u0103, ei nu se pl\u00e2ng. \u00cen fiecare companie, batalion \u015fi regiment s-au \u00eenfiin\u0163at comitete de osta\u015fi care reprezint\u0103 interesele osta\u015filor \u015fi care duc munc\u0103 politic\u0103 \u00een unit\u0103\u0163ile lor \u015fi munc\u0103 \u00een r\u00e2ndurile maselor populare.</p>", "an": "25 noiembrie 1928", "img": "mao3", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre marea victorie din Nord-vest \u015fi mi\u015fcarea de educa\u0163ie politico-ideologic\u0103 \u015fi de instruc\u0163ie de tip nou din Armata de Eliberare</i>", "text": "<p>Datorit\u0103 desf\u0103\u015fur\u0103rii juste a mi\u015fc\u0103rii de istorisire a suferin\u0163elor (denun\u0163area suferin\u0163elor \u00eendurate de oamenii muncii din partea vechii societ\u0103\u0163i \u015fi a reac\u0163ionarilor) \u015fi a celor trei verific\u0103ri (referitoare la apartenen\u0163a de clas\u0103, la \u00eendeplinirea muncii \u015fi la voin\u0163a de lupt\u0103), s-a ridicat considerabil con\u015ftiin\u0163a politic\u0103 a comandan\u0163ilor \u015fi osta\u015filor \u00eentregii armate \u00een lupta lor pentru eliberarea maselor muncitoare exploatate, pentru realizarea reformei agrare \u00een toat\u0103 \u0163ara \u015fi pentru nimicirea du\u015fmanului comun al \u00eentregului popor, banda lui Cian Kai-\u015fi. \u00cen acela\u015fi timp, s-a \u00eent\u0103rit considerabil unitatea de monolit dintre comandan\u0163i \u015fi osta\u015fi sub conducerea Partidului Comunist. Pe aceast\u0103 baz\u0103, a sporit puritatea r\u00e2ndurilor armatei, s-a \u00eent\u0103rit disciplina, a fost desf\u0103\u015furat\u0103 o mi\u015fcare de mas\u0103 pentru instruc\u0163ia militar\u0103 \u015fi s-a dezvoltat \u015fi pe mai departe democra\u0163ia politic\u0103, economic\u0103 \u015fi militar\u0103, care \u00een r\u00e2ndurile armatei se realizeaz\u0103 \u00een mod cu totul \u00eendrumat \u015fi \u00een perfect\u0103 ordine. Astfel, armata a devenit unit\u0103 ca un singur tot, fiecare aduc\u00e2ndu-\u015fi aportul s\u0103u de idei \u015fi de energie, o armat\u0103 care nu se teme de nici un sacrificiu \u015fi care este \u00een stare s\u0103 \u00eenving\u0103 greut\u0103\u0163ile materiale \u015fi s\u0103 dea dovad\u0103 de eroism colectiv \u015fi de vitejie \u00een nimicirea du\u015fmanului. O asemenea armat\u0103 va fi invincibil\u0103.</p>", "an": "7 martie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la o conferin\u0163\u0103 a cadrelor din regiunea eliberat\u0103 \u015eansi-Suiyuan</i>", "text": "<p>\u00cen ultimele luni, aproape toate unit\u0103\u0163ile Armatei Populare de Eliberare au folosit intervalele dintre b\u0103t\u0103lii pentru a \u00eentreprinde o vast\u0103 munc\u0103 de educa\u0163ie politico-ideologic\u0103 \u015fi de instruire. Aceast\u0103 munc\u0103 s-a desf\u0103\u015furat \u00een spiritul metodei democratice \u00een mod cu totul \u00eendrumat \u015fi \u00een perfect\u0103 ordine. Aceasta a stimulat entuziasmul revolu\u0163ionar al maselor largi de comandan\u0163i \u015fi osta\u015fi, f\u0103c\u00e2ndu-le s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 \u00een mod clar scopul r\u0103zboiului, a pus cap\u0103t anumitor tendin\u0163e ideologice nejuste \u015fi anumitor fenomene nes\u0103n\u0103toase existente \u00een armat\u0103, a educat cadrele \u015fi osta\u015fii \u015fi a sporit extrem de mult capacitatea de lupt\u0103 a armatei. Aceast\u0103 mi\u015fcare de educa\u0163ie politico-ideologic\u0103 \u015fi de instruc\u0163ie a armatei, de tip nou, cu un caracter democratic \u015fi de mas\u0103 trebuie desf\u0103\u015furat\u0103 \u00een continuare \u015fi de acum \u00eenainte.</p>", "an": "1 aprilie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>A fi atacat de du\u015fman este un lucru bun \u015fi nu un lucru r\u0103u</i>", "text": "<p>Politica de educa\u0163ie aplicat\u0103 \u00een Academia Militar\u0103 \u015fi Politic\u0103 Antijaponez\u0103 se bazeaz\u0103 pe urm\u0103toarele principii: o orientare politic\u0103 ferm\u0103 \u015fi just\u0103, un stil de munc\u0103 caracterizat prin h\u0103rnicie \u015fi simplitate, o strategie \u015fi o tactic\u0103 elastic\u0103 \u015fi flexibil\u0103. Aceste trei principii sunt indispensabile pentru formarea unui militar revolu\u0163ionar al rezisten\u0163ei antijaponeze. \u00centregul personal administrativ, to\u0163i profesorii \u015fi studen\u0163ii Academiei \u00ee\u015fi desf\u0103\u015foar\u0103 munca de educa\u0163ie \u015fi studiile potrivit cu aceste trei principii.</p>", "an": "26 mai 1939", "img": "mao3", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la mitingul de la Ienan consacrat s\u0103rb\u0103toririi zilei de 1 Mai, ziua interna\u0163ional\u0103 a muncii", "text": "<p>Na\u0163iunea noastr\u0103 a avut \u00eentotdeauna un stil de lupt\u0103 perseverent\u0103 \u015fi plin\u0103 de abnega\u0163ie, pe care trebuie s\u0103-l dezvolt\u0103m... Cu at\u00e2t mai mult, Partidul Comunist a sus\u0163inut \u00eentotdeauna o orientare politic\u0103 ferm\u0103 \u015fi just\u0103... orientare indisolubil legat\u0103 de un stil de munc\u0103 bazat pe o lupt\u0103 perseverent\u0103 \u015fi plin\u0103 de abnega\u0163ie; f\u0103r\u0103 o orientare politic\u0103 ferm\u0103 \u015fi just\u0103, este imposibil s\u0103 stimul\u0103m acest stil de munc\u0103, iar f\u0103r\u0103 un astfel de stil de munc\u0103, este cu neputin\u0163\u0103 s\u0103 urm\u0103m o orientare politic\u0103 ferm\u0103 \u015fi just\u0103.</p>", "an": "1 mai 1959", "img": "mao", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Deviz\u0103 pentru Academia Militar\u0103 \u015fi Politic\u0103 Antijaponez\u0103</di", "text": "<p>Unitate, dinamism, seriozitate \u015fi voiciune.</p>", "an": "", "img": "mao2", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Convorbire cu studen\u0163ii \u015fi practican\u0163ii chinezi la Moscova", "text": "<p>Ceea ce conteaz\u0103 cu adev\u0103rat \u00een lume este de a fi con\u015ftiincios; Partidul Comunist se preocup\u0103 \u00een cea mai mare m\u0103sur\u0103 de con\u015ftiinciozitate.</p>", "an": "17 noiembrie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.12"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Discurs la recep\u0163ia oferit\u0103 de Comitetul Central al partidului \u00een cinstea delega\u0163ilor frunta\u015fi la studii din r\u00e2ndul trupelor sta\u0163ionate \u00een spatele frontului", "text": "<p>Armata noastr\u0103 a promovat \u00eentotdeauna o dubl\u0103 politic\u0103: \u00een primul r\u00e2nd, trebuie s\u0103 fim necru\u0163\u0103tori fa\u0163\u0103 de du\u015fmani, trebuie s\u0103-i strivim \u015fi s\u0103-i nimicim; \u00een al doilea r\u00e2nd, trebuie s\u0103 fim amabili fa\u0163\u0103 de ai no\u015ftri, fa\u0163\u0103 de popor, fa\u0163\u0103 de tovar\u0103\u015fi, fa\u0163\u0103 de superiorii \u015fi de subordona\u0163ii no\u015ftri \u015fi s\u0103 ne unim cu ei.</p>", "an": "18 septembrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.13"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 slujim poporul</i>", "text": "<p>Venind din toate col\u0163urile \u0163\u0103rii, ne-am adunat aici \u00een vederea unui obiectiv revolu\u0163ionar comun... Cadrele noastre trebuie s\u0103 se \u00eengrijeasc\u0103 de fiecare osta\u015f \u015fi to\u0163i cei care fac parte din r\u00e2ndurile revolu\u0163iei trebuie s\u0103 aib\u0103 grij\u0103 unul de altul, s\u0103 se iubeasc\u0103 \u015fi s\u0103 se ajute reciproc.</p>", "an": "8 septembrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.13"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Sarcinile pentru anul 1945</i>", "text": "<p>\u00cen fiecare unitate a armatei trebuie s\u0103 fie lansat\u0103 o mi\u015fcare de sprijinire a cadrelor \u015fi de solicitudine fa\u0163\u0103 de osta\u015fi, chem\u00e2nd cadrele s\u0103 dea dovad\u0103 de solicitudine fa\u0163\u0103 de osta\u015fi \u015fi pe osta\u015fi s\u0103 sprijine cadrele, s\u0103-\u015fi aduc\u0103 la cuno\u015ftin\u0163\u0103 unii altora, \u00een mod deschis, lipsurile \u015fi gre\u015felile lor \u015fi s\u0103 le \u00eendrepte repede. \u00cen acest fel, ei vor fi \u00een stare s\u0103-\u015fi ating\u0103 scopul de a realiza o unitate perfect\u0103 a r\u00e2ndurilor lor.</p>", "an": "15 decembrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.13"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103</i>", "text": "<p>Mul\u0163i cred c\u0103 raporturile dintre ofi\u0163eri \u015fi osta\u015fi, dintre armat\u0103 \u015fi popor n-au putut fi puse la punct din cauz\u0103 c\u0103 s-au folosit metode gre\u015fite; eu le-am spus \u00eentotdeauna c\u0103 \u00een aceast\u0103 chestiune este vorba de o atitudine fundamental\u0103 (sau de un principiu fundamental), care const\u0103 \u00een respectul fa\u0163\u0103 de osta\u015f, \u00een respectul fa\u0163\u0103 de popor. Din aceast\u0103 atitudine decurg politica, metodele \u015fi formele. Dac\u0103 ne abatem de la aceast\u0103 atitudine, atunci \u015fi politica, metodele \u015fi formele vor fi \u00een mod inevitabil gre\u015fite \u015fi nu vom reu\u015fi cu nici un chip s\u0103 punem la punct nici rela\u0163iile dintre ofi\u0163eri \u015fi osta\u015fi \u015fi dintre armat\u0103 \u015fi popor. Cele trei principii fundamentale ale muncii politice a armatei sunt urm\u0103toarele: \u00een primul r\u00e2nd, unitatea dintre ofi\u0163eri \u015fi osta\u015fi, \u00een al doilea r\u00e2nd, unitatea dintre armat\u0103 \u015fi popor \u015fi \u00een al treilea r\u00e2nd, descompunerea armatei inamice. Pentru a \u00eenf\u0103ptui \u00een mod efectiv aceste principii, trebuie s\u0103 pornim de la o atitudine fundamental\u0103, care const\u0103 \u00een respectul fa\u0163\u0103 de osta\u015f, respectul fa\u0163\u0103 de popor \u015fi respectul fa\u0163\u0103 de demnitatea umana a prizonierilor care au depus armele. Cei care consider\u0103 c\u0103 \u00een aceast\u0103 chestiune nu este vorba de o atitudine fundamental\u0103, ci de o problem\u0103 de ordin pur tehnic, se \u00een\u015feal\u0103 profund \u015fi ei trebuie s\u0103-\u015fi \u00eendrepte aceast\u0103 gre\u015feal\u0103.</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.13"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>C\u00e2nd \u00ee\u015fi desf\u0103\u015foar\u0103 activitatea \u00een r\u00e2ndurile oamenilor muncii, comuni\u015ftii trebuie s\u0103 aplice metode democratice de convingere \u015fi educare, nefiind \u00een nici un caz permis\u0103 aplicarea metodelor administrative \u015fi a mijloacelor de constr\u00e2ngere. Partidul Comunist Chinez respect\u0103 cu fidelitate acest principiu marxist-leninist.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.13"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>Tovar\u0103\u015fii no\u015ftri trebuie s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 reeducarea ideologic\u0103 este o munc\u0103 de lung\u0103 durat\u0103, care trebuie dus\u0103 cu r\u0103bdare \u015fi migal\u0103 \u015fi nu trebuie s\u0103 \u00eencerce ca, prin c\u00e2teva lec\u0163ii sau c\u00e2teva \u015fedin\u0163e, s\u0103 schimbe ideologia oamenilor format\u0103 \u00een cursul unei vie\u0163i de mai multe decenii. Oamenii nu pot fi convin\u015fi dec\u00e2t prin l\u0103murire, \u015fi nu prin constr\u00e2ngere. Constr\u00e2ngerea nu va duce dec\u00e2t la supunere for\u0163at\u0103 \u015fi niciodat\u0103 la convingere. \u00cencercarea de a-i supune pe oameni prin for\u0163\u0103 este inadmisibil\u0103. Aceast\u0103 metod\u0103 poate fi folosit\u0103 fa\u0163\u0103 de du\u015fmani, dar \u00een nici un caz fa\u0163\u0103 de tovar\u0103\u015fi sau prieteni.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.13"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 facem o distinc\u0163ie clar\u0103 \u00eentre noi \u015fi du\u015fmani, \u015fi s\u0103 nu adopt\u0103m o pozi\u0163ie antagonist\u0103 fa\u0163\u0103 de tovar\u0103\u015fii no\u015ftri, trat\u00e2ndu-i ca pe du\u015fmani. Trebuie s\u0103 lu\u0103m cuv\u00e2ntul p\u0103trun\u015fi de dorin\u0163a arz\u0103toare de a ap\u0103ra cauza poporului \u015fi de a ridica nivelul con\u015ftiin\u0163ei politice a poporului, \u015fi nu pentru a ridiculiza sau a ataca pe cei c\u0103rora ne adres\u0103m.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.13"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103</i>", "text": "<p>Armata trebuie s\u0103 se uneasc\u0103 cu poporul \u00eentr-un singur tot, pentru ca poporul s\u0103 vad\u0103 \u00een ea propria sa armat\u0103. Aceast\u0103 armat\u0103 va fi invincibil\u0103...</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.14"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Trebuie ca fiecare tovar\u0103\u015f s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 dac\u0103 ne vom sprijini pe popor, dac\u0103 vom crede cu t\u0103rie \u00een nesecatele for\u0163e creatoare ale maselor populare \u015fi \u00een consecin\u0163\u0103 vom avea \u00eencredere \u00een popor \u015fi ne vom uni cu el \u00eentr-un singur tot, vom putea birui orice greut\u0103\u0163i \u015fi nici un du\u015fman nu ne va putea \u00eenvinge; dimpotriv\u0103, noi vom putea \u00eenvinge orice du\u015fman.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.14"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre tratativele de la Ciung\u0163ing</i>", "text": "<p>Oriunde s-ar afla, tovar\u0103\u015fii no\u015ftri trebuie s\u0103 stabileasc\u0103 rela\u0163ii bune cu masele, s\u0103 se \u00eengrijeasc\u0103 de mase \u015fi s\u0103 le ajute s\u0103-\u015fi rezolve greut\u0103\u0163ile. Trebuie s\u0103 ne unim cu masele largi populare; cu c\u00e2t ne vom uni cu un num\u0103r mai mare de mase, cu at\u00e2t va fi mai bine.</p>", "an": "17 octombrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.14"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>\u00cen regiunile eliberate, pe de o parte, armata trebuie s\u0103 sprijine organele puterii \u015fi s\u0103 se \u00eengrijeasc\u0103 de popor, iar pe de alt\u0103 parte, organele puterii democratice trebuie s\u0103 conduc\u0103 poporul \u00een ac\u0163iunea de sprijinire a armatei \u015fi de grij\u0103 fa\u0163\u0103 de familiile militarilor afla\u0163i \u00een r\u0103zboiul de rezisten\u0163\u0103 antijaponez, \u00eembun\u0103t\u0103\u0163ind astfel \u00eentr-o m\u0103sur\u0103 \u015fi mai mare rela\u0163iile dintre armat\u0103 \u015fi popor.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.14"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Orientarea muncii noastre \u00een regiunile eliberate \u00een cursul anului 1946</i>", "text": "<p>\u00cen armat\u0103 trebuie s\u0103 ducem o munc\u0103 ideologic\u0103 pe l\u00e2ng\u0103 fiecare comandant \u015fi osta\u015f, f\u0103c\u00e2ndu-i s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 pe deplin importan\u0163a pe care o au sprijinirea organelor puterii \u015fi grija fa\u0163\u0103 de popor. Dac\u0103 armata se achit\u0103 bine de aceast\u0103 sarcin\u0103, organele locale, organiza\u0163iile ob\u015fte\u015fti \u015fi poporul vor \u00eembun\u0103t\u0103\u0163i, la r\u00e2ndul lor, rela\u0163iile lor cu armata.</p>", "an": "15 decembrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.14"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 desf\u0103\u015fur\u0103m pe teritoriul bazelor de sprijin mi\u015fcarea pentru reducerea arenzilor, pentru dezvoltarea produc\u0163iei, pentru sprijinirea organelor puterii \u015fi pentru grija fa\u0163\u0103 de popor</i>", "text": "<p>\u00cen cursul campaniilor de sprijinire a organelor puterii \u015fi de grij\u0103 fa\u0163\u0103 de popor, de sprijinire a armatei \u015fi de grij\u0103 fa\u0163\u0103 de familiile militarilor, trebuie s\u0103 examin\u0103m p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t lipsurile \u015fi gre\u015felile f\u0103cute \u00een anul 1943 de unit\u0103\u0163ile militare, de organele locale de partid \u015fi de organele locale ale puterii \u015fi s\u0103 le \u00eenl\u0103tur\u0103m cu hot\u0103r\u00e2re \u00een anul 1944. Pe viitor, \u00een prima lun\u0103 a fiec\u0103rui an trebuie s\u0103 organiz\u0103m pretutindeni citirea repetat\u0103 a angajamentelor at\u00e2t \u00een ceea ce prive\u015fte sprijinirea organelor puterii \u015fi grija fa\u0163\u0103 de popor, c\u00e2t \u015fi \u00een ceea ce prive\u015fte sprijinirea armatei \u015fi grija fa\u0163\u0103 de familiile militarilor; trebuie s\u0103 facem \u00een repetate r\u00e2nduri o autocritic\u0103 deschis\u0103, cu caracter de mas\u0103, \u00een leg\u0103tur\u0103 cu lipsurile \u015fi gre\u015felile care au avut loc pe teritoriul bazei de sprijin respective, care constau \u00een comportare jignitoare a trupelor fa\u0163\u0103 de organele locale de partid \u015fi ale puterii, fa\u0163\u0103 de organiza\u0163iile ob\u015fte\u015fti \u015fi fa\u0163\u0103 de popula\u0163ie \u015fi \u00een grija insuficient\u0103 pentru trupe din partea organelor locale de partid, a organelor locale ale puterii, a organiza\u0163iilor ob\u015fte\u015fti \u015fi a popula\u0163iei (fiecare parte trebuie s\u0103 se critice numai pe sine, s\u0103 nu critice \u015fi partea cealalt\u0103), \u015fi s\u0103 lu\u0103m m\u0103suri pentru \u00eenl\u0103turarea complet\u0103 a lipsurilor \u015fi gre\u015felilor.</p>", "an": "1 octombrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.14"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103</i>", "text": "<p>\u00cen armat\u0103 trebuie \u00eenf\u0103ptuit\u0103 o anumit\u0103 democratizare, care const\u0103 \u00een principal \u00een lichidarea practicilor feudale \u2014 b\u0103taia \u015fi \u00eenjur\u0103turile \u2014 \u015fi \u00een \u00eemp\u0103rt\u0103\u015firea \u00een comun de c\u0103tre ofi\u0163eri \u015fi osta\u015fi a tuturor bucuriilor \u015fi necazurilor din via\u0163a de toate zilele. Pe aceast\u0103 cale va fi realizat\u0103 unitatea dintre ofi\u0163eri \u015fi osta\u015fi, va cre\u015fte imens capacitatea de lupt\u0103 a armatei, \u015fi nu va mai \u00eenc\u0103pea nici o \u00eendoial\u0103 c\u0103 acest r\u0103zboi cumplit \u015fi de lung\u0103 durat\u0103 va putea fi sus\u0163inut.</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.15"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Lupta din mun\u0163ii \u0162zingan\u015fan</i>", "text": "<p>Cu toate condi\u0163iile materiale precare \u015fi cu toate luptele frecvente, Armata Ro\u015fie se men\u0163ine ca \u015fi \u00eenainte ferm, \u015fi aceasta se explic\u0103 nu numai prin rolul partidului, dar \u015fi prin aplicarea \u00een armat\u0103 a democra\u0163iei. Comandan\u0163ii nu bat pe osta\u015fi; osta\u015fii \u015fi comandan\u0163ii sunt trata\u0163i \u00een mod egal; osta\u015fii se bucur\u0103 de libertatea cuv\u00e2ntului la \u00eentruniri; au fost desfiin\u0163ate ceremoniile inutile; administrarea financiar\u0103 se face de fa\u0163\u0103 cu toat\u0103 lumea... \u00cen China democra\u0163ia este necesar\u0103 nu numai poporului, ea este necesar\u0103 \u015fi armatei. Regimul democratic din armat\u0103 constituie o arm\u0103 important\u0103 pentru distrugerea armatei feudale mercenare.</p>", "an": "25 noiembrie 1928", "img": "mao3", "idChr": "1.15"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Mi\u015fcarea democratic\u0103 din armat\u0103</i>", "text": "<p>Linia noastr\u0103 \u00een domeniul muncii politice \u00een armat\u0103 const\u0103 \u00een mobilizarea deplin\u0103 a maselor de osta\u015fi, a comandan\u0163ilor \u015fi a \u00eentregului personal de serviciu, pentru ca printr-o mi\u015fcare democratic\u0103 sub conducere centralizat\u0103 s\u0103 fie atinse cele trei obiective principale: un \u00eenalt grad de unitate politic\u0103, \u00eembun\u0103t\u0103\u0163irea condi\u0163iilor de via\u0163\u0103 \u015fi ridicarea nivelului tehnicii \u015fi tacticii militare. Cele \u201etrei verific\u0103ri\u201c \u015fi cele \u201etrei rectific\u0103ri\u201c <a href=\"note.html#r2\" id=\"n2\">[2]</a> care se desf\u0103\u015foar\u0103 cu entuziasm \u00een prezent \u00een armata noastr\u0103 sunt menite s\u0103 ating\u0103, prin metodele democra\u0163iei politice \u015fi economice, primele dou\u0103 din aceste obiective.</p><p>\u00cen ceea ce prive\u015fte democra\u0163ia pe plan economic, trebuie ca reprezentan\u0163ilor ale\u015fi de osta\u015fi s\u0103 li se asigure dreptul de a-l ajuta (f\u0103r\u0103 \u00eens\u0103 a se situa deasupra lui) pe comandantul companiei \u00een administrarea aprovizion\u0103rii \u015fi hranei.</p><p>\u00cen ceea ce prive\u015fte democra\u0163ia pe plan militar, \u00een perioadele de instruc\u0163ie trebuie practicate metodele de instruire reciproc\u0103 \u00eentre ofi\u0163eri \u015fi osta\u015fi \u015fi \u00eentre osta\u015fi \u00een\u015fi\u015fi; \u00een perioadele de lupt\u0103, \u00een companiile din prima linie a frontului trebuie s\u0103 se \u0163in\u0103 diferite \u015fedin\u0163e mari sau mici. Sub conducerea comandantului companiei, masele de osta\u015fi trebuie s\u0103 fie mobilizate la discutarea modului de atacare \u015fi de cucerire a pozi\u0163iilor inamice \u015fi a c\u0103ilor de \u00eendeplinire a altor sarcini de lupt\u0103. C\u00e2nd luptele continu\u0103 timp de mai multe zile, trebuie \u0163inute mai multe asemenea \u015fedin\u0163e. O asemenea democra\u0163ie militar\u0103 a fost practicat\u0103 cu mare succes \u00een timpul b\u0103t\u0103liei de la Panlung \u00een nordul provinciei \u015eensi \u015fi \u00een timpul b\u0103t\u0103liei de la \u015e\u00eedziadjuang din regiunea \u015eansi-Ceahar-H\u0103bei. S-a dovedit c\u0103 aceast\u0103 practic\u0103 nu prezint\u0103 dec\u00e2t avantaje \u015fi nu aduce nici un prejudiciu.</p>", "an": "30 ianuarie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.15"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>\u00cen m\u0103rea\u0163a lupt\u0103 care se desf\u0103\u015foar\u0103, Partidul Comunist Chinez cere tuturor organelor conduc\u0103toare de partid, tuturor membrilor \u015fi cadrelor lui s\u0103-\u015fi dezvolte ini\u0163iativa \u00een cel mai \u00eenalt grad; numai astfel el va putea \u00eenvinge. Aceast\u0103 ini\u0163iativ\u0103 trebuie s\u0103-\u015fi g\u0103seasc\u0103 expresia concret\u0103 \u00een energia creatoare a organelor de conducere, a cadrelor \u015fi a membrilor de partid, \u00een manifestarea sim\u0163ului lor de r\u0103spundere \u015fi a operativit\u0103\u0163ii lor \u00een munc\u0103, \u00een punerea cu curaj \u015fi cu pricepere a problemelor, \u00een exprimarea p\u0103rerilor lor, \u00een criticarea lipsurilor, precum \u015fi \u00een controlul asupra muncii organelor de conducere \u015fi a cadrelor cu munci de conducere, control bazat pe o atitudine plin\u0103 de grij\u0103 tov\u0103r\u0103\u015feasc\u0103. Altminteri, ceea ce numim noi ini\u0163iativ\u0103 va r\u0103m\u00e2ne o vorb\u0103 goal\u0103. Dezvoltarea acestei ini\u0163iative depinde \u00eens\u0103 de democratizarea vie\u0163ii interne de partid. Dac\u0103 nu exist\u0103 suficient\u0103 democra\u0163ie intern\u0103 de partid nu se poate dezvolta aceast\u0103 ini\u0163iativ\u0103. Formarea a numeroase cadre pricepute este de asemenea posibil\u0103 numai \u00een condi\u0163iile existen\u0163ei democra\u0163iei interne de partid.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.15"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Sarcinile pentru anul 1945</i>", "text": "<p>Cu condi\u0163ie de a nu fi un element ostil \u015fi de a nu se deda la atacuri r\u0103uvoitoare, oricui \u00eei este \u00eeng\u0103duit s\u0103-\u015fi exprime p\u0103rerea, chiar dac\u0103 ceea ce spune este gre\u015fit. Conduc\u0103torii de toate gradele au datoria de a asculta ce spun ceilal\u0163i. S\u0103 fie aplicate dou\u0103 principii: 1. a spune tot ceea ce \u015ftii, a nu trece sub t\u0103cere nimic din ceea ce ai de spus; 2. nimeni nu este vinovat pentru a fi vorbit, critica trebuie privit\u0103 de cei care o ascult\u0103 ca o \u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103. F\u0103r\u0103 principiul \u201enimeni nu este vinovat pentru a fi vorbit\u201c, care s\u0103 fie respectat cu adev\u0103rat \u015fi nu \u00een mod fals, nu va fi eficace nici principiul \u201ea spune tot ceea ce \u015ftii, a nu trece sub t\u0103cere nimic din ceea ce ai de spus\u201c.</p>", "an": "15 decembrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.15"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Este necesar s\u0103 desf\u0103\u015fur\u0103m \u00een partid o munc\u0103 de educare \u00een problemele democra\u0163iei, pentru ca membrii de partid s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 ce este via\u0163a democratic\u0103, ce leg\u0103tur\u0103 exist\u0103 \u00eentre democra\u0163ie \u015fi centralism \u015fi cum se \u00eenf\u0103ptuie\u015fte centralismul democratic. Numai pe aceast\u0103 cale este posibil, pe de o parte, s\u0103 se l\u0103rgeasc\u0103 cu adev\u0103rat democra\u0163ia intern\u0103 de partid, iar pe de alt\u0103 parte s\u0103 se evite ultrademocratismul \u015fi dezm\u0103\u0163ul liberal, care submineaz\u0103 disciplina.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.15"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>At\u00e2t \u00een armat\u0103 c\u00e2t \u015fi \u00een organele locale, democra\u0163ia intern\u0103 de partid trebuie s\u0103 serveasc\u0103 la \u00eent\u0103rirea disciplinei de partid \u015fi la sporirea capacit\u0103\u0163ii de lupt\u0103, \u015fi nu la sl\u0103birea disciplinei \u015fi a capacit\u0103\u0163ii de lupt\u0103.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.15"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre \u00eendreptarea ideilor gre\u015fite din partid</i>", "text": "<p>S\u0103 lichid\u0103m din punct de vedere teoretic r\u0103d\u0103cinile ultrademocratismului. \u00cen primul r\u00e2nd, trebuie s\u0103 ar\u0103t\u0103m c\u0103 ultrademocratismul poart\u0103 \u00een sine primejdia prejudicierii \u015fi chiar a submin\u0103rii complete a organiza\u0163iilor de partid, a sl\u0103birii \u015fi chiar a distrugerii complete a capacit\u0103\u0163ii de lupt\u0103 a partidului, ceea ce ar lipsi partidul de posibilitatea de a-\u015fi \u00eendeplini sarcinile de lupt\u0103 \u015fi, prin urmare, ar duce la \u00eenfr\u00e2ngerea revolu\u0163iei. Trebuie s\u0103 ar\u0103t\u0103m apoi c\u0103 ultrademocratismul \u00ee\u015fi are originea \u00een aversiunea individualist\u0103 mic-burghez\u0103 fa\u0163\u0103 de disciplin\u0103. P\u0103trunz\u00e2nd \u00een partid, aceast\u0103 aversiune individualist\u0103 fa\u0163\u0103 de disciplin\u0103 cap\u0103t\u0103 \u00eenf\u0103\u0163i\u015farea concep\u0163iilor ultrademocratice pe plan politic \u015fi organizatoric. Aceste concep\u0163ii sunt absolut incompatibile cu sarcinile de lupt\u0103 ale proletariatului.</p>", "an": "decembrie 1929", "img": "mao3", "idChr": "1.15"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Politica noastr\u0103 \u00een domeniul educa\u0163iei trebuie s\u0103 asigure dezvoltarea celor educa\u0163i pe plan moral, intelectual \u015fi fizic, pentru ca ei s\u0103 devin\u0103 oameni ai muncii cul\u0163i, cu con\u015ftiin\u0163\u0103 socialist\u0103.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.16"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 reorganiz\u0103m studiul nostru</i>", "text": "<p>\u00cen educarea cadrelor at\u00e2t la locul de munc\u0103 c\u00e2t \u015fi \u00een \u015fcolile de cadre, trebuie s\u0103 se statorniceasc\u0103 politica ax\u0103rii studiilor pe problemele practice ale revolu\u0163iei chineze, lu\u00e2nd drept c\u0103l\u0103uz\u0103 principiile fundamentale ale marxism-leninismului, \u015fi s\u0103 se resping\u0103 metoda studierii statice, izolate a marxism-leninismului.</p>", "an": "mai 1941", "img": "mao2", "idChr": "1.16"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele strategice ale r\u0103zboiului revolu\u0163ionar din China</i>", "text": "<p>\u00centr-o \u015fcoal\u0103 militar\u0103, lucrul cel mai important este alegerea directorului \u015fcolii, selec\u0163ionarea profesorilor, elaborarea politicii de educa\u0163ie.</p>", "an": "decembrie 1936", "img": "mao3", "idChr": "1.16"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>C\u00e2teva probleme cu privire la metodele de conducere</i>", "text": "<p>Dac\u0103 \u00eentr-o institu\u0163ie de \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt cu o sut\u0103 de persoane nu exist\u0103 un grup de conducere provenit din r\u00e2ndurile profesorilor, func\u0163ionarilor \u015fi elevilor, format \u00een conformitate cu condi\u0163iile practice (\u015fi nu \u00eenjghebat \u00een mod artificial) \u015fi compus din c\u00e2\u0163iva, uneori peste zece, oameni dintre cei mai activi, mai cinsti\u0163i \u015fi mai capabili, atunci aceast\u0103 institu\u0163ie de \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt va lucra, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, prost.</p>", "an": "1 iunie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.16"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Manifestul Armatei Populare Chineze de Eliberare</i>", "text": "<p>To\u0163i ofi\u0163erii \u015fi osta\u015fii din armata noastr\u0103 trebuie s\u0103-\u015fi perfec\u0163ioneze arta militar\u0103, s\u0103 p\u0103\u015feasc\u0103 \u00eenainte cu curaj \u00een acest r\u0103zboi \u00een care cert vom \u00eenvinge \u015fi s\u0103 nimiceasc\u0103 to\u0163i du\u015fmanii \u00een mod hot\u0103r\u00e2t, definitiv, total \u015fi complet.</p>", "an": "octombrie 1947", "img": "mao2", "idChr": "1.16"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Sarcinile pentru anul 1945</i>", "text": "<p>\u00cen cadrul programului de un an pentru educa\u0163ie politico-ideologic\u0103 \u015fi instruc\u0163ie, care \u00eencepe acum, trebuie acordat\u0103 importan\u0163\u0103 \u00een egal\u0103 m\u0103sur\u0103 \u015fi \u00eembinate at\u00e2t aspectul militar c\u00e2t \u015fi aspectul politic. La \u00eenceput se va pune accentul pe aspectul politic, pe \u00eembun\u0103t\u0103\u0163irea rela\u0163iilor dintre ofi\u0163eri \u015fi osta\u015fi, pe \u00eent\u0103rirea unit\u0103\u0163ii interne \u015fi pe stimularea marelui entuziasm al cadrelor \u015fi al maselor de lupt\u0103tori. Numai \u00een acest fel se va putea \u00eenf\u0103ptui cu succes consolidarea \u015fi instruc\u0163ia pe plan militar \u015fi se vor ob\u0163ine rezultate \u015fi mai bune.</p>", "an": "15 decembrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.16"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Orientarea muncii noastre \u00een regiunile eliberate \u00een cursul anului 1946</i>", "text": "<p>\u00cen ceea ce prive\u015fte metodele de instruire a trupelor, trebuie s\u0103 desf\u0103\u015fur\u0103m o mi\u015fcare de mas\u0103 \u00een cursul c\u0103reia ofi\u0163erii s\u0103-i instruiasc\u0103 pe osta\u015fi, osta\u015fii s\u0103-i instruiasc\u0103 pe ofi\u0163eri \u015fi osta\u015fii s\u0103 se instruiasc\u0103 unii pe al\u0163ii.</p>", "an": "15 decembrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.16"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Convorbire cu redactorii ziarului \u00abDzingsuij\u00eebao\u00bb</i>", "text": "<p>Lozinca noastr\u0103 \u00een instruirea trupelor este: \u201eOfi\u0163erii s\u0103-i instruiasc\u0103 pe osta\u015fi, osta\u015fii s\u0103-i instruiasc\u0103 pe ofi\u0163eri \u015fi osta\u015fii s\u0103 se instruiasc\u0103 unii pe al\u0163ii\u201c. Osta\u015fii au o mare experien\u0163\u0103 practic\u0103 de lupt\u0103. Ofi\u0163erii trebuie s\u0103 \u00eenve\u0163e de la osta\u015fi; ei vor fi mult mai capabili c\u00e2nd vor fi transformat experien\u0163a altora \u00een experien\u0163a proprie.</p>", "an": "2 aprilie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.16"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Orientarea muncii noastre \u00een regiunile eliberate \u00een cursul anului 1946</i>", "text": "<p>\u00cen programul de instruire a trupelor, pe primul plan trebuie s\u0103 se afle ridicarea nivelului tehnic al tragerii, al luptei cu baioneta, al arunc\u0103rii grenadelor, iar pe planul al doilea \u2014 ridicarea nivelului tactic; se va acorda o importan\u0163\u0103 special\u0103 antrenamentului pentru opera\u0163iunile de noapte.</p>", "an": "15 decembrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.16"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cele dou\u0103 destine ale Chinei</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 fim mode\u015fti, pruden\u0163i, f\u0103r\u0103 \u00eenfumurare, f\u0103r\u0103 pripeal\u0103 \u015fi s\u0103 slujim cu trup \u015fi suflet poporul chinez...</p>", "an": "25 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.17"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>A sluji poporul cu trup \u015fi suflet, f\u0103r\u0103 a ne rupe de mase m\u0103car o singur\u0103 clip\u0103; a ne c\u0103l\u0103uzi \u00een toate dup\u0103 interesele poporului, \u015fi nu dup\u0103 interesele unor persoane sau ale unui mic grup de oameni; a identifica r\u0103spunderea fa\u0163\u0103 de popor cu r\u0103spunderea fa\u0163\u0103 de organele de conducere ale partidului \u2014 iat\u0103 care este punctul nostru de plecare.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.17"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Organele de stat exercit\u0103 centralismul democratic, ele trebuie s\u0103 se sprijine pe masele populare, iar lucratorii din institu\u0163iile de stat trebuie s\u0103 fie \u00een slujba poporului.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.17"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>\u00cen memoria lui Norman Bethune</i>", "text": "<p>Spiritul tovar\u0103\u015fului Bethune, caracterizat prin uitare total\u0103 de sine \u015fi slujire neprecupe\u0163it\u0103 a celorlal\u0163i, \u015fi-a g\u0103sit expresia \u00een sentimentul lui de cea mai ad\u00e2nc\u0103 r\u0103spundere pentru munc\u0103 \u015fi \u00een dragostea sa nem\u0103rginit\u0103 fa\u0163\u0103 de tovar\u0103\u015fi \u015fi fa\u0163\u0103 de popor. Fiecare comunist trebuie s\u0103 \u00eenve\u0163e aceasta de la el.</p><p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">...</p><p>Noi to\u0163i trebuie s\u0103 ne \u00eensu\u015fim spiritul s\u0103u de abnega\u0163ie \u015fi de total\u0103 dezinteresare. A\u015fa putem deveni oameni de mare folos poporului. Un om poate s\u0103 fie \u00eenzestrat cu aptitudini mai mari sau mai mici, dar numai \u00eenzestrat cu acest spirit el poate fi un om cu suflet ales, un om adev\u0103rat, un om de \u00eenalt\u0103 moralitate, un om lipsit de interese josnice, un om folositor poporului.</p>", "an": "21 decembrie 1939", "img": "mao3", "idChr": "1.17"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 slujim poporul</i>", "text": "<p>Partidul nostru Comunist, precum \u015fi Armata a 8-a \u015fi Noua armat\u0103 a 4-a, pe care le conduce Partidul Comunist sunt o armat\u0103 a revolu\u0163iei. Aceast\u0103 armat\u0103 a noastr\u0103 exist\u0103 exclusiv pentru eliberarea poporului \u015fi ac\u0163ioneaz\u0103 consecvent \u00een interesul poporului.</p>", "an": "8 septembrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.17"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Sarcinile pentru anul 1945</i>", "text": "<p>Fiecare din cadrele noastre, oricare i-ar fi rangul, este un slujitor al poporului; tot ceea ce facem noi este \u00een slujba poporului. De care cusururi nu ne putem deci debarasa?</p>", "an": "15 decembrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.17"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Situa\u0163ia dup\u0103 victoria \u00een r\u0103zboiul de rezisten\u0163\u0103 \u00eempotriva Japoniei \u015fi politica noastr\u0103</i>", "text": "<p>Datoria noastr\u0103 este de a r\u0103spunde \u00een fa\u0163a poporului. Fiecare cuv\u00e2nt, fiecare ac\u0163iune \u015fi fiecare m\u0103sur\u0103 politic\u0103 trebuie s\u0103 corespund\u0103 intereselor poporului, iar dac\u0103 se comit gre\u015feli, ele trebuie neap\u0103rat s\u0103 fie \u00eendreptate; tocmai aceasta se nume\u015fte a r\u0103spunde \u00een fa\u0163a poporului.</p>", "an": "15 august 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.17"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 slujim poporul</i>", "text": "<p>\u00cen lupt\u0103 sunt \u00eentotdeauna jertfe, \u015fi moartea este un fenomen obi\u015fnuit. Noi murim \u00eens\u0103 pentru popor, cu g\u00e2ndul la interesele poporului, cu g\u00e2ndul la suferin\u0163ele imensei majorit\u0103\u0163i a poporului; murim, deci, de o moarte demn\u0103. Cu toate acestea, trebuie s\u0103 reducem prin toate mijloacele num\u0103rul jertfelor inutile.</p>", "an": "8 septembrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.17"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 slujim poporul</i>", "text": "<p>Fiecare om este sortit s\u0103 moar\u0103, dar nu fiecare moarte are aceea\u015fi \u00eensemn\u0103tate. Un scriitor chinez din antichitate, Sima \u0162ien, spunea: \u201eDesigur, fiecare om moare, dar moartea unuia este mai grea dec\u00e2t muntele Tai\u015fan, pe c\u00e2nd moartea altuia este mai u\u015foar\u0103 dec\u00e2t puful de leb\u0103d\u0103\u201c. Moartea pentru interesele poporului este mai grea dec\u00e2t muntele Tai\u015fan, iar a-\u0163i irosi for\u0163ele \u00een serviciul fasci\u015ftilor \u015fi a muri pentru interesele exploatatorilor \u015fi asupritorilor poporului at\u00e2rn\u0103 mai u\u015for dec\u00e2t puful de leb\u0103d\u0103.</p>", "an": "8 septembrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.17"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Poate oare un comunist, ca interna\u0163ionalist, s\u0103 fie \u00een acela\u015fi timp \u015fi patriot? Noi consider\u0103m nu numai c\u0103 poate, dar \u015fi c\u0103 trebuie. Con\u0163inutul concret al patriotismului este determinat de condi\u0163iile istorice. Exist\u0103 \u201epatriotismul\u201c agresorilor japonezi \u015fi al lui Hitler, \u015fi exist\u0103 patriotismul nostru. Comuni\u015ftii trebuie s\u0103 se ridice cu hot\u0103r\u00e2re \u00eempotriva a\u015fa-zisului \u201epatriotism\u201c al agresorilor japonezi \u015fi al lui Hitler. Comuni\u015ftii japonezi \u015fi germani sunt defeti\u015fti \u00een r\u0103zboaiele pe care le duc \u0163\u0103rile lor; este at\u00e2t \u00een interesul poporului japonez c\u00e2t \u015fi \u00een interesul celui german de a contribui prin toate mijloacele ca r\u0103zboaiele duse de agresorii japonezi \u015fi de Hitler s\u0103 se termine printr-o \u00eenfr\u00e2ngere; cu c\u00e2t mai deplin\u0103 va fi aceast\u0103 \u00eenfr\u00e2ngere, cu at\u00e2t va fi mai bine... Aceasta deoarece r\u0103zboaiele duse de agresorii japonezi \u015fi de Hitler sunt nefaste nu numai pentru celelalte popoare ale lumii, ci \u015fi pentru popoarele din propriile lor \u0163\u0103ri. Alta este situa\u0163ia \u00een China. China este o victim\u0103 a agresiunii. De aceea comuni\u015ftii chinezi trebuie s\u0103 \u00eembine patriotismul cu interna\u0163ionalismul. Noi suntem interna\u0163ionali\u015fti \u015fi \u00een acela\u015fi timp suntem patrio\u0163i; lozinca noastr\u0103 este s\u0103 lupt\u0103m pentru ap\u0103rarea patriei, \u00eempotriva agresorului. Pentru noi, defetismul este o crim\u0103; a lupta pentru victorie \u00een r\u0103zboiul de rezisten\u0163\u0103 \u00eempotriva Japoniei este o datorie de la care nu ne putem sustrage, deoarece numai duc\u00e2nd un r\u0103zboi pentru ap\u0103rarea patriei putem s\u0103 \u00eenfr\u00e2ngem pe agresori \u015fi s\u0103 ob\u0163inem eliberarea na\u0163ional\u0103, \u015fi numai atunci c\u00e2nd na\u0163iunea va fi eliberat\u0103, va exista posibilitatea eliber\u0103rii proletariatului \u015fi a \u00eentregului popor muncitor. Victoria Chinei, zdrobirea imperiali\u015ftilor care au invadat China, va constitui un ajutor \u015fi pentru popoarele din celelalte \u0163\u0103ri. De aceea patriotismul \u00een r\u0103zboiul de eliberare na\u0163ional\u0103 \u00eenseamn\u0103 \u00eenf\u0103ptuirea \u00een practic\u0103 a interna\u0163ionalismului.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.18"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>\u00cen memoria lui Norman Bethune</i>", "text": "<p>Ce fel de spirit este acesta care a f\u0103cut ca un str\u0103in, neurm\u0103rind nici un fel de interese egoiste, s\u0103 adopte cauza eliber\u0103rii poporului chinez drept propria sa cauz\u0103? Acesta este spiritul interna\u0163ionalismului, al comunismului, pe care trebuie s\u0103 \u015fi-l \u00eensu\u015feasc\u0103 fiecare comunist chinez... Noi trebuie s\u0103 ne unim cu proletarii din toate \u0163\u0103rile capitaliste, cu proletarii din Japonia, Anglia, S.U.A., Germania, Italia \u015fi din toate celelalte state capitaliste, \u015fi numai atunci vom putea s\u0103 r\u0103sturn\u0103m imperialismul, s\u0103 ob\u0163inem eliberarea na\u0163iunii noastre \u015fi a poporului nostru, eliberarea tuturor na\u0163iunilor \u015fi popoarelor din lume. Tocmai \u00een aceasta const\u0103 interna\u0163ionalismul nostru, cu care noi ne opunem na\u0163ionalismului \u00eengust \u015ft patriotismului \u00eengust.</p>", "an": "11 decembrie 1939", "img": "mao3", "idChr": "1.18"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Convorbire cu prieteni africani", "text": "<p>\u00cen lupta pentru eliberarea lor complet\u0103, popoarele asuprite trebuie s\u0103 se sprijine mai \u00eent\u00e2i pe propria lor lupt\u0103 \u015fi numai dup\u0103 aceea pe ajutorul interna\u0163ional. Popoarele care au ob\u0163inut victoria \u00een revolu\u0163ie trebuie s\u0103 ajute popoarele care lupt\u0103 pentru eliberare. Aceasta este datoria noastr\u0103 interna\u0163ionalist\u0103.</p>", "an": "8 august 1965", "img": "mao", "idChr": "1.18"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la sesiunea jubiliar\u0103 a Sovietului Suprem al U.R.S.S. \u00eenchinat\u0103 celei de-a 40-a anivers\u0103ri a Marii Revolu\u0163ii Socialiste din Octombrie", "text": "<p>\u0162\u0103rile socialiste sunt state de un tip cu totul nou, \u00een care clasele exploatatoare au fost r\u0103sturnate \u015fi poporul muncitor a preluat puterea. \u00cen rela\u0163iile dintre aceste state se aplic\u0103 principiul unirii interna\u0163ionalismului cu patriotismul. Noi suntem str\u00e2ns lega\u0163i prin interese \u015fi idealuri comune.</p>", "an": "6 noiembrie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.18"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Declara\u0163ie \u00een sprijinul luptei juste \u015fi patriotice a poporului din Panama \u00eempotriva imperialismului american", "text": "<p>Popoarele \u0163\u0103rilor din lag\u0103rul socialist trebuie s\u0103 se uneasc\u0103, popoarele \u0163\u0103rilor Asiei, Africii \u015fi Americii Latine trebuie s\u0103 se uneasc\u0103, popoarele tuturor continentelor trebuie s\u0103 se uneasc\u0103, toate \u0163\u0103rile iubitoare de pace trebuie s\u0103 se uneasc\u0103, toate \u0163\u0103rile supuse agresiunii, controlului, interven\u0163iei \u015fi jignirilor din partea Statelor Unite trebuie sa se uneasc\u0103 \u015fi astfel s\u0103 se formeze cel mai larg front unit \u00eempotriva politicii de agresiune \u015fi de r\u0103zboi a imperialismului american, pentru ap\u0103rarea p\u0103cii mondiale.</p>", "an": "12 ianuarie 1964", "img": "mao", "idChr": "1.18"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>\u00cen memoria doctorului Sun Iat-sen</i>", "text": "<p>Lucrurile \u015fi fenomenele se afl\u0103 \u00eentr-o continu\u0103 dezvoltare. S-au scurs numai 45 de ani de la Revolu\u0163ia din 1911, \u015f\u00ee \u00eenf\u0103\u0163i\u015farea Chinei s-a schimbat \u00een \u00eentregime. \u00cenc\u0103 45 de ani, \u015fi \u00een anul 2001, care va marca intrarea \u00een secolul al XXI-lea, \u00eenf\u0103\u0163i\u015farea Chinei se va schimba \u00een \u015fi mai mare m\u0103sur\u0103. China va deveni o puternic\u0103 \u0163ar\u0103 industrial\u0103 socialist\u0103. Ea trebuie s\u0103 fie astfel. \u00centruc\u00e2t China este o \u0163ar\u0103 cu o suprafa\u0163\u0103 de 9.600.000 kilometri p\u0103tra\u0163i \u015fi cu o popula\u0163ie de 600 milioane de locuitori, ea trebuie s\u0103 aduc\u0103 o contribu\u0163ie relativ mai mare la umanitate. Vreme \u00eendelungat\u0103 contribu\u0163ia noastr\u0103 a fost prea mic\u0103 \u015fi noi regret\u0103m aceasta.</p><p>Trebuie \u00eens\u0103 s\u0103 fim mode\u015fti. Nu numai acum, ci \u015fi peste 45 de ani \u015fi \u00eentotdeauna. \u00cen rela\u0163iile noastre interna\u0163ionale, noi, chinezii, trebuie s\u0103 lichid\u0103m \u00een mod hot\u0103r\u00e2t, definitiv, total \u015fi complet \u015fovinismul de mare putere.</p>", "an": "noiembrie 1956", "img": "mao", "idChr": "1.18"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare de deschidere la Congresul al VIII-lea al Partidului Comunist Chinez", "text": "<p>Noi nu trebuie \u00een nici un caz s\u0103 adopt\u0103m o atitudine arogant\u0103, de \u015fovinism de mare putere, nu trebuie \u00een nici un caz s\u0103 devenim \u00eeng\u00e2mfa\u0163i \u00een urma victoriei revolu\u0163iei \u015fi a unor succese ob\u0163inute \u00een construc\u0163ie. Fiecare stat \u2014 mare sau mic \u2014 \u00ee\u015fi are p\u0103r\u0163ile sale pozitive \u015fi p\u0103r\u0163ile sale negative.</p>", "an": "15 septembrie 1956", "img": "mao", "idChr": "1.18"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Aceast\u0103 armat\u0103 merge \u00eentotdeauna ne\u00eenfricat \u00eenainte, hot\u0103r\u00e2t\u0103 s\u0103 \u00eenfr\u00e2ng\u0103 orice du\u015fman, \u015fi s\u0103 nu se lase niciodat\u0103 supus\u0103 de du\u015fman. \u00cen orice condi\u0163ii, oric\u00e2t de grele, ea va continua s\u0103 lupte p\u00e2n\u0103 la ultimul om.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.19"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Actuala situa\u0163ie \u015fi sarcinile noastre</i>", "text": "<p>S\u0103 dezvolt\u0103m din plin stilul nostru de lupt\u0103 \u2014 curaj \u00een b\u0103t\u0103lii, nici o team\u0103 de sacrificii, nici o team\u0103 de oboseal\u0103 \u015fi lupt\u0103 continu\u0103 (adic\u0103 angajarea \u00een b\u0103t\u0103lii succesive \u00eentr-un interval de timp scurt \u015fi f\u0103r\u0103 repaus).</p>", "an": "25 decembrie 1947", "img": "mao2", "idChr": "1.19"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Mii \u015fi mii de martiri \u015fi-au jertfit eroic vie\u0163ile pentru interesele poporului. S\u0103 ridic\u0103m sus steagul lor, s\u0103 \u00eenaint\u0103m pe drumul \u00eenro\u015fit de s\u00e2ngele lor!</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.19"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Mo\u015fneagul cel N\u0103rod a mutat mun\u0163ii</i>", "text": "<p>S\u0103 fim ferm hot\u0103r\u00e2\u0163i, s\u0103 nu ne temem de nici un sacrificiu, s\u0103 \u00eenvingem orice greut\u0103\u0163i pentru cucerirea victoriei.</p>", "an": "11 iunie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.19"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Tocmai \u00eentr-un moment critic al desf\u0103\u015fur\u0103rii Expedi\u0163iei spre nord, frontul na\u0163ional unit al Gomindanului, al Partidului Comunist \u015fi al tuturor p\u0103turilor popula\u0163iei, care reprezenta cauza eliber\u0103rii poporului chinez, precum \u015fi toate principiile politice revolu\u0163ionare ale acestui front unit au fost z\u0103d\u0103rnicite de c\u0103tre politica antipopular\u0103, tr\u0103d\u0103toare a autorit\u0103\u0163ilor gomindaniste, care \u015fi-a g\u0103sit expresia \u00eentr-o \u201eepurare \u00een partid\u201c \u015fi \u00een represiuni s\u00e2ngeroase... De atunci, unirii i-a luat locul r\u0103zboiul civil, democra\u0163iei i-a luat locul dictatura, unei Chine luminoase i-a luat locul o Chin\u0103 \u00eentunecat\u0103. Totu\u015fi, Partidul Comunist Chinez \u015fi poporul chinez nu au putut fi nici intimida\u0163i, nici supu\u015fi, nici nimici\u0163i. Ei s-au sculat de la p\u0103m\u00e2nt, \u015fi-au sp\u0103lat s\u00e2ngele, \u015fi-au \u00eenmorm\u00e2ntat tovar\u0103\u015fii c\u0103zu\u0163i \u015fi au continuat din nou lupta. \u0162in\u00e2nd sus marele steag al revolu\u0163iei, ei au desf\u0103\u015furat rezisten\u0163a armat\u0103, au creat organe ale puterii populare \u00een regiuni \u00eentinse din China, au \u00eenf\u0103ptuit reforma sistemului agrar, au creat armata popular\u0103 \u2014 Armata Ro\u015fie Chinez\u0103, au men\u0163inut \u015fi au dezvoltat for\u0163ele revolu\u0163ionare ale poporului chinez.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.19"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Trebuie s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m s\u0103 ducem munc\u0103 economic\u0103</i>", "text": "<p>Ave\u0163i multe calit\u0103\u0163i, ave\u0163i mari merite, dar s\u0103 \u0163ine\u0163i minte \u00eentotdeauna c\u0103 nu trebuie s\u0103 v\u0103 \u00eenfumura\u0163i. V\u0103 stimeaz\u0103 to\u0163i, \u015fi aceasta este just, dar tocmai aceasta poate provoca u\u015for \u00eenfumurare. Dac\u0103 v\u0103 ve\u0163i \u00eenfumura, dac\u0103 nu ve\u0163i fi mode\u015fti, dac\u0103 ve\u0163i \u00eenceta s\u0103 v\u0103 str\u0103dui\u0163i, dac\u0103 nu ve\u0163i respecta pe ceilal\u0163i, dac\u0103 nu ve\u0163i respecta cadrele \u015fi masele \u2014 ve\u0163i \u00eenceta de a mai fi eroi \u015fi frunta\u015fi \u00een munc\u0103. Au existat \u00een trecut asemenea oameni, dar sper\u0103m c\u0103 voi nu ve\u0163i urma exemplul lor.</p>", "an": "10 ianuarie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.19"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Salutul Comitetului Central al Partidului Comunist Chinez adresat Conferin\u0163ei na\u0163ionale a reprezentan\u0163ilor eroilor \u00een lupt\u0103 \u015fi a frunta\u015filor \u00een produc\u0163ie", "text": "<p>\u00cen lupta pentru nimicirea du\u015fmanului, pentru refacerea \u015fi dezvoltarea produc\u0163iei industriale \u015fi agricole, voi a\u0163i \u00eenvins multe greut\u0103\u0163i, d\u00e2nd dovad\u0103 de imens\u0103 vitejie, \u00een\u0163elepciune \u015fi ini\u0163iativ\u0103 creatoare. Voi sunte\u0163i o pild\u0103 pentru \u00eentreaga na\u0163iune chinez\u0103, sunte\u0163i osatura progresului victorios al cauzei poporului \u00een toate domeniile, sunte\u0163i un reazem de n\u0103dejde al guvernului popular \u015fi o punte care leag\u0103 guvernul popular de masele largi.</p>", "an": "25 septembrie 1950", "img": "mao2", "idChr": "1.19"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre tactica luptei \u00eempotriva imperialismului japonez</i>", "text": "<p>Noi, na\u0163iunea chinez\u0103, avem curajul de a lupta \u00eempotriva du\u015fmanilor no\u015ftri p\u00e2n\u0103 la ultima pic\u0103tur\u0103 de s\u00e2nge, suntem plini de hot\u0103r\u00e2rea de a redob\u00e2ndi prin propriile noastre eforturi ceea ce am pierdut \u015fi suntem capabili s\u0103 st\u0103m pe propriile noastre picioare \u00een r\u00e2ndul na\u0163iunilor lumii.</p>", "an": "27 decembrie 1935", "img": "mao3", "idChr": "1.19"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Trebuie ca toate cadrele \u015fi \u00eentregul popor s\u0103 \u0163in\u0103 mereu seama de faptul c\u0103 China este o mare \u0163ar\u0103 socialist\u0103, dar \u00een acela\u015fi timp o \u0163ar\u0103 s\u0103rac\u0103 \u015fi \u00eenapoiat\u0103 din punct de vedere economic. Aceasta constituie o mare contradic\u0163ie. Pentru ca \u0163ara noastr\u0103 s\u0103 devin\u0103 bogat\u0103 \u015fi puternic\u0103 vor fi necesari c\u00e2teva zeci de ani de lupte \u00eend\u00e2rjite \u015fi pline de abnega\u0163ie, care vor cuprinde, printre altele, aplicarea unei politici de h\u0103rnicie \u015fi economie \u00een construirea \u0163\u0103rii, bazat\u0103 pe respectarea unui regim sever de economii \u015fi pe lupta \u00eempotriva risipei.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.20"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>H\u0103rnicia \u015fi economia \u00een administrarea cooperativelor</i>", "text": "<p>H\u0103rnicia \u015fi economia trebuie s\u0103 fie practicate \u00een administrarea uzinelor \u015fi fabricilor, a magazinelor, a tuturor \u00eentreprinderilor de stat \u015fi a cooperativelor, precum \u015fi a celorlalte \u00eentreprinderi. Principiul h\u0103rniciei \u015fi economiei trebuie s\u0103 fie aplicat \u00een orice munc\u0103. Acesta este principiul regimului de economii, care constituie unul din principiile fundamentale ale economiei socialiste. China este o \u0163ar\u0103 mare, dar \u00eenc\u0103 foarte s\u0103rac\u0103, \u015fi vor fi necesare mai multe decenii pentru a deveni o \u0163ar\u0103 prosper\u0103. Chiar \u015fi peste c\u00e2teva decenii va trebui s\u0103 aplic\u0103m principiul h\u0103rniciei \u015fi economiei. Dar mai ales \u00een decursul urm\u0103torilor c\u00e2teva zeci de ani \u015fi \u00een decursul urm\u0103toarelor c\u00e2teva planuri cincinale va trebui s\u0103 promov\u0103m h\u0103rnicia \u015fi spiritul de economie \u015fi s\u0103 acord\u0103m o aten\u0163ie deosebit\u0103 respect\u0103rii unui regim sever de economii.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.20"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Trebuie s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m s\u0103 ducem munc\u0103 economic\u0103</i>", "text": "<p>Pretutindeni trebuie s\u0103 economisim prin toate mijloacele resursele umane \u015fi materiale. Nu putem tr\u0103i cu g\u00e2ndul numai la ziua de azi; nu putem s\u0103 ne permitem folosirea abuziv\u0103 \u015fi irosirea resurselor. \u00cen orice loc am fi, trebuie s\u0103 calcul\u0103m chiar din primul an de munc\u0103 pe mul\u0163i ani \u00eenainte, s\u0103 \u0163inem seama de r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103 pe care trebuie s\u0103-l sus\u0163inem, de contraofensiv\u0103, precum \u015fi de construc\u0163ia care va \u00eencepe dup\u0103 izgonirea du\u015fmanului. Trebuie, pe de o parte, s\u0103 nu toler\u0103m \u00een nici un caz folosirea abuziv\u0103 \u015fi irosirea resurselor, iar pe de alt\u0103 parte, s\u0103 depunem eforturi pentru dezvoltarea produc\u0163iei. \u00cen trecut unele regiuni au pl\u0103tit scump pentru faptul c\u0103 n-au fost f\u0103cute dinainte calcule pentru o perioad\u0103 lung\u0103, c\u0103 nu au avut grij\u0103 nici de economisirea resurselor umane \u015fi materiale, nici de dezvoltarea produc\u0163iei. Aceste \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte trebuie acum s\u0103 ne re\u0163in\u0103 aten\u0163ia.</p>", "an": "10 ianuarie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.20"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la o conferin\u0163a a cadrelor din regiunea eliberata \u015eansi-Suiyuan</i>", "text": "<p>\u00cen scopul de a reface \u015fi a dezvolta rapid produc\u0163ia agricol\u0103 precum \u015fi produc\u0163ia industrial\u0103 din or\u0103\u015fele, trebuie ca, \u00een cursul luptei pentru lichidarea sistemului feudal, s\u0103 depunem toate eforturile pentru a p\u0103stra pe c\u00e2t este posibil toate mijloacele de produc\u0163ie \u015fi bunurile de consum utilizabile, lu\u00e2nd m\u0103suri energice \u00eempotriva oric\u0103rei distrugeri \u015fi risipe a acestora, opun\u00e2ndu-ne la banchete \u015fi chefuri \u015fi veghind la aplicarea unei stricte economii.</p>", "an": "1 aprilie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.20"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Politica noastr\u0103 economic\u0103</i>", "text": "<p>Principiul de baz\u0103 cu privire la cheltuielile bugetare trebuie s\u0103 fie economia. Este necesar ca to\u0163i lucr\u0103torii organelor guvernamentale s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 corup\u0163ia \u015fi risipa constituie cele mai mari crime. Lupta \u00eempotriva corup\u0163iei \u015fi a risipei a dat \u00een trecut unele rezultate \u015fi trebuie s\u0103 depunem eforturi \u015fi de acum \u00eenainte \u00een aceast\u0103 direc\u0163ie. S\u0103 economisim fiecare ban pentru nevoile r\u0103zboiului \u015fi ale revolu\u0163iei, pentru construc\u0163ia noastr\u0103 economic\u0103 \u2014 iat\u0103 principiile contabilit\u0103\u0163ii noastre.</p>", "an": "23 ianuarie 1934", "img": "mao3", "idChr": "1.20"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>\u00cen momentul de fa\u0163\u0103, \u00een r\u00e2ndul multor lucr\u0103tori de-ai no\u015ftri se dezvolt\u0103 o tendin\u0163\u0103 periculoas\u0103 care se manifest\u0103 prin lipsa de dorin\u0163\u0103 de a \u00eemp\u0103r\u0163i cu masele bucuriile \u015fi necazurile, prin preocuparea pentru renume \u015fi avantaje personale. Acest lucru este foarte r\u0103u. \u00cen cursul mi\u015fc\u0103rii pentru sporirea produc\u0163iei \u015fi realizarea de economii cerem simplificarea organelor \u015fi transferarea cadrelor c\u0103tre verigile de jos, pentru ca un num\u0103r considerabil de cadre s\u0103 revin\u0103 \u00een produc\u0163ie; aceasta este una din metodele pentru \u00eenl\u0103turarea acestei tendin\u0163e periculoase.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.20"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre autoaprovizionarea armatei prin dezvoltarea produc\u0163iei \u015fi despre importan\u0163a mi\u015fc\u0103rii pentru rectificarea stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 \u015fi a mi\u015fc\u0103rii pentru dezvoltarea produc\u0163iei</i>", "text": "<p>Autoaprovizionarea armatei prin dezvoltarea produc\u0163iei nu numai c\u0103 \u00eembun\u0103t\u0103\u0163e\u015fte condi\u0163iile materiale ale vie\u0163ii ei, nu numai c\u0103 u\u015fureaz\u0103 povara poporului \u015fi prin aceasta permite sporirea efectivului armatei, dar aduce \u015fi numeroase rezultate suplimentare imediate, \u015fi anume:</p><p>1) \u00cembun\u0103t\u0103\u0163irea rela\u0163iilor dintre ofi\u0163eri \u015fi solda\u0163i. Muncind \u00eempreun\u0103 \u00een produc\u0163ie, ei se apropie ca fra\u0163ii.</p><p>2) \u00cent\u0103rirea dragostei de munc\u0103... De c\u00e2nd armata se autoaprovizioneaz\u0103 din produc\u0163ia proprie, s-a \u00eent\u0103rit dragostea de munc\u0103 \u015fi au fost lichidate deprinderile proprii tr\u00e2ndavilor.</p><p>3) \u00cent\u0103rirea disciplinei. Introducerea disciplinei muncii \u00een procesul activit\u0103\u0163ii productive nu numai c\u0103 nu sl\u0103be\u015fte disciplina de lupt\u0103 \u015fi disciplina militarilor \u00een via\u0163a de toate zilele, ci, dimpotriv\u0103, o \u00eent\u0103re\u015fte.</p><p>4) \u00cembun\u0103t\u0103\u0163irea rela\u0163iilor dintre armat\u0103 \u015fi popula\u0163ie. O dat\u0103 cu apari\u0163ia gospod\u0103riei proprii a unit\u0103\u0163ilor militare, cazurile de atentat la bunurile popula\u0163iei devin din ce \u00een ce mai rare sau dispar cu des\u0103v\u00e2r\u015fire. \u00cen procesul produc\u0163iei, armata \u015fi popula\u0163ia se ajut\u0103 reciproc prin schimb de munc\u0103 \u00een produc\u0163ie, ceea ce \u00eent\u0103re\u015fte \u015fi mai mult prietenia dintre ele.</p><p>5) Trupele manifest\u0103 mai rar nemul\u0163umire fa\u0163\u0103 de organele puterii; se \u00eembun\u0103t\u0103\u0163esc rela\u0163iile dintre trupe \u015fi organele puterii.</p><p>6) Se stimuleaz\u0103 mi\u015fcarea larg\u0103 a popula\u0163iei pentru dezvoltarea produc\u0163iei. Atunci c\u00e2nd armata se \u00eendeletnice\u015fte cu produc\u0163ia, necesitatea de a se ocupa de produc\u0163ie devine mai clar\u0103 \u015fi pentru institu\u0163ii, \u015fi ele se apuc\u0103 \u015fi mai energic de aceast\u0103 \u00eendeletnicire. Se \u00een\u0163elege c\u0103 \u015fi pentru \u00eentreaga popula\u0163ie devine mai clar\u0103 necesitatea unei mi\u015fc\u0103ri generale pentru sporirea produc\u0163iei \u015fi cu at\u00e2t mai energic se apuc\u0103 \u015fi ea de aceast\u0103 treab\u0103.</p>", "an": "27 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.20"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Trebuie s\u00e2 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m s\u0103 ducem munc\u0103 economic\u0103</i>", "text": "<p>Unii spun c\u0103 atunci c\u00e2nd unit\u0103\u0163ile militare se ocup\u0103 cu munca productiv\u0103, ele nu mai pot s\u0103 lupte \u015fi s\u0103 se ocupe cu preg\u0103tirea militar\u0103, iar dac\u0103 institu\u0163iile se ocup\u0103 cu produc\u0163ia, ele nu mai pot s\u0103 lucreze. O asemenea afirma\u0163ie nu este just\u0103. \u00cen ultimii ani, unit\u0103\u0163ile noastre militare din Regiunea de grani\u0163\u0103, desf\u0103\u015fur\u00e2nd pe scar\u0103 larg\u0103 munca productiv\u0103, \u015fi-au asigurat \u00een cantit\u0103\u0163i suficiente hran\u0103 \u015fi \u00eembr\u0103c\u0103minte \u015fi, paralel cu aceasta, s-au ocupat cu mai mult succes dec\u00e2t \u00eenainte de preg\u0103tirea de lupt\u0103, precum \u015fi de \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2ntul politic \u015fi de cel de cultur\u0103 general\u0103. \u00cen acela\u015fi timp, unitatea intern\u0103 a armatei \u015fi unitatea dintre armat\u0103 \u015fi popula\u0163ie au devenit \u015fi mai trainice dec\u00e2t \u00eenainte. \u00cen regiunile de front, \u00een tot cursul anului trecut s-a desf\u0103\u015furat pe scar\u0103 larg\u0103 mi\u015fcarea pentru dezvoltarea produc\u0163iei; totodat\u0103 au fost ob\u0163inute succese mari \u00een ducerea opera\u0163iilor militare \u015fi a \u00eenceput pretutindeni mi\u015fcarea de instruire a trupelor. Datorit\u0103 activit\u0103\u0163ii lor \u00een produc\u0163ie, condi\u0163iile de trai ale lucr\u0103torilor din institu\u0163ii s-au \u00eembun\u0103t\u0103\u0163it, li s-au \u00eempu\u0163inat grijile, iar activitatea lor a devenit mai operativ\u0103. Aceasta se refer\u0103 at\u00e2t la Regiunea de grani\u0163\u0103 c\u00e2t \u015fi la regiunile de front.</p>", "an": "10 ianuarie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.20"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Situa\u0163ia dup\u0103 victoria \u00een r\u0103zboiul de rezisten\u0163\u0103 \u00eempotriva Japoniei \u015fi politica noastr\u0103</i>", "text": "<p>Pe ce trebuie s\u0103 se bazeze politica noastr\u0103? Pe propriile noastre for\u0163e, ceea ce se nume\u015fte bizuirea pe propriile for\u0163e. Noi nu suntem izola\u0163i \u2014 toate \u0163\u0103rile \u015fi popoarele din lume care lupt\u0103 \u00eempotriva imperialismului sunt prietenii no\u015ftri. Cu toate acestea, noi punem accentul pe bizuirea pe for\u0163ele proprii. Sprijinindu-ne pe for\u0163ele pe care le-am organizat noi \u00een\u015fine, putem \u00eenvinge to\u0163i reac\u0163ionarii chinezi \u015fi str\u0103ini.</p>", "an": "13 august 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Trebuie s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m s\u0103 ducem munc\u0103 economic\u0103</i>", "text": "<p>Noi ne pronun\u0163\u0103m pentru bizuirea pe propriile noastre for\u0163e. Sper\u0103m s\u0103 primim ajutor din afar\u0103, dar nu trebuie s\u0103 depindem de el. Noi ne sprijinim pe propriile noastre eforturi, pe for\u0163ele creatoare ale \u00eentregii noastre armate \u015fi ale \u00eentregului nostru popor.</p>", "an": "10 ianuarie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Raport prezentat la cea de-a doua plenar\u0103 a celui de-al VII-lea Comitet Central al Partidului Comunist Chinez</i>", "text": "<p>Cucerirea victoriei \u00een toat\u0103 \u0163ara nu este dec\u00e2t primul pas al unui mar\u015f lung de zece mii de li... Revolu\u0163ia chinez\u0103 este grandioas\u0103, dar drumul care ne st\u0103 \u00een fa\u0163\u0103 dup\u0103 revolu\u0163ie este mai lung, munca este mai grandioas\u0103 \u015fi mai anevoioas\u0103. Aceast\u0103 chestiune trebuie s\u0103 fie elucidat\u0103 de pe acum \u00een partid, pentru ca tovar\u0103\u015fii s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 \u015fi pe viitor mode\u015fti, pruden\u0163i, s\u0103 nu fie \u00eeng\u00e2mfa\u0163i sau nes\u0103bui\u0163i, \u015fi pentru ca ei s\u0103 persevereze \u00een stilul lor de via\u0163\u0103 simpl\u0103 \u015fi de lupt\u0103 d\u00e2rz\u0103.</p>", "an": "5 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Crea\u0163i baze solide de sprijin \u00een Nord-est</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 dezobi\u015fnuim complet cadrele noastre de ideea c\u0103 f\u0103r\u0103 a lupta din greu, f\u0103r\u0103 sudoare \u015fi f\u0103r\u0103 s\u00e2nge am putea ob\u0163ine cu u\u015furin\u0163\u0103 victorii, sprijinindu-ne doar pe \u00eent\u00e2mpl\u0103ri norocoase.</p>", "an": "28 decembrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre tratativele de la Ciung\u0163ing</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 ducem \u00een permanen\u0163\u0103 o ac\u0163iune de propagand\u0103 \u00een r\u00e2ndurile poporului cu privire la progresul lumii \u015fi la perspectivele ei luminoase, astfel ca poporul s\u0103 aib\u0103 \u00eencredere \u00een victorie. \u00cen acela\u015fi timp, trebuie s\u0103 spunem poporului \u015fi tovar\u0103\u015filor no\u015ftri c\u0103 drumul nostru va fi sinuos. Exist\u0103 \u00eenc\u0103 multe obstacole \u015fi greut\u0103\u0163i pe drumul revolu\u0163iei. Congresul al VII-lea al partidului nostru a prev\u0103zut numeroase greut\u0103\u0163i, \u015fi noi prefer\u0103m s\u0103 le presupunem \u00eenc\u0103 mai numeroase. Unii tovar\u0103\u015fi nu vor s\u0103 se g\u00e2ndeasc\u0103 prea mult la greut\u0103\u0163i. Greut\u0103\u0163ile sunt \u00eens\u0103 o realitate; trebuie s\u0103 recunoa\u015ftem at\u00e2tea greut\u0103\u0163i c\u00e2te sunt \u015fi nu putem s\u0103 adopt\u0103m \u00een privin\u0163a lor o atitudine de \u201enerecunoa\u015ftere\u201c. Trebuie s\u0103 recunoa\u015ftem greut\u0103\u0163ile, s\u0103 le analiz\u0103m \u015fi s\u0103 le combatem. Nu exist\u0103 drumuri drepte \u00een lume; trebuie s\u0103 fim gata s\u0103 urm\u0103m un drum sinuos \u015fi s\u0103 nu \u00eencerc\u0103m s\u0103 ob\u0163inem lucrurile f\u0103r\u0103 osteneal\u0103. Nu trebuie s\u0103 ne imagin\u0103m c\u0103 \u00eentr-o bun\u0103 diminea\u0163\u0103 to\u0163i reac\u0163ionarii vor c\u0103dea \u00een genunchi din propria lor ini\u0163iativ\u0103. \u00centr-un cuv\u00e2nt, viitorul nostru este luminos, dar drumul nostru este sinuos. Ne a\u015fteapt\u0103 \u00eenc\u0103 multe greut\u0103\u0163i, care nu trebuie neglijate. Unindu-ne \u00eentr-un efort comun cu \u00eentregul popor, vom putea cu siguran\u0163\u0103 s\u0103 \u00eenl\u0103tur\u0103m orice greut\u0103\u0163i \u015fi s\u0103 c\u00e2\u015ftig\u0103m victoria.</p>", "an": "17 octombrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Cel care vede numai partea luminoas\u0103 a lucrurilor \u015fi nu observ\u0103 greut\u0103\u0163ile nu poate s\u0103 lupte cu succes pentru \u00eendeplinirea sarcinilor care stau \u00een fa\u0163a partidului.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>Secretarul de partid ia sarcinile \u00een m\u00e2n\u0103 \u015fi to\u0163i membrii de partid particip\u0103 la crearea cooperativelor</i>", "text": "<p>Bog\u0103\u0163iile societ\u0103\u0163ii sunt create de c\u0103tre muncitori, \u0163\u0103rani \u015fi intelectualitatea muncitoare. Dac\u0103 ei \u00ee\u015fi vor lua destinul \u00een propriile lor m\u00e2ini, dac\u0103 vor urma o linie marxist-leninist\u0103 \u015fi vor rezolva activ problemele, \u00een loc s\u0103 le evite, ei vor putea \u00eentotdeauna s\u0103 rezolve orice greut\u0103\u0163i din lume.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Salut\u0103m noul av\u00e2nt al revolu\u0163iei chineze</i>", "text": "<p>To\u0163i tovar\u0103\u015fii din partid trebuie s\u0103 ia pe deplin \u00een considera\u0163ie toate greut\u0103\u0163ile \u015fi s\u0103 fie gata s\u0103 le \u00eenving\u0103 sistematic \u015fi cu o voin\u0163\u0103 de ne\u00eenfr\u00e2nt. For\u0163ele reac\u0163ionare \u00ee\u015fi au greut\u0103\u0163ile lor, iar noi le avem pe ale noastre. Dar greut\u0103\u0163ile for\u0163elor reac\u0163ionare sunt de nerezolvat, deoarece ele sunt for\u0163e care se apropie de pieire \u015fi care n-au nici o perspectiv\u0103 de viitor. Greut\u0103\u0163ile noastre pot fi \u00eenvinse, deoarece noi suntem for\u0163e noi, \u00een cre\u015ftere, care au \u00eenainte un viitor luminos.</p>", "an": "1 februarie 1947", "img": "mao2", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 slujim poporul</i>", "text": "<p>\u00cen momentele grele, tovar\u0103\u015fii no\u015ftri trebuie s\u0103 \u015ftie sa vad\u0103 succesele noastre, trebuie s\u0103 \u015ftie s\u0103 vad\u0103 ceea ce este luminos, trebuie s\u0103 ne sporim curajul.</p>", "an": "8 septembrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Tot ce este nou se dezvolt\u0103 pe c\u0103i sinuoase \u015fi pline de greut\u0103\u0163i. Ar fi o iluzie de\u015fart\u0103 s\u0103 se cread\u0103 c\u0103 \u00een \u00eenf\u0103ptuirea cauzei socialismului pot fi evitate greut\u0103\u0163ile, c\u0103ile sinuoase \u015fi eforturile maxime, c\u0103 totul se desf\u0103\u015foar\u0103 \u00een condi\u0163ii favorabile \u015fi c\u0103 succesele pot fi ob\u0163inute u\u015for.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la contradic\u0163ie</i>", "text": "<p>\u00cen anumite momente ale luptei revolu\u0163ionare, greut\u0103\u0163ile precump\u0103nesc asupra condi\u0163iilor favorabile; \u00een acest caz, greut\u0103\u0163ile constituie latura principal\u0103, iar condi\u0163iile favorabile \u2014 latura secundar\u0103 a contradic\u0163iei. Dar prin eforturile revolu\u0163ionarilor se poate treptat s\u0103 se \u00eenving\u0103 greut\u0103\u0163ile, s\u0103 se creeze o situa\u0163ie nou\u0103, favorabil\u0103, \u015fi atunci situa\u0163ia nefavorabil\u0103 cedeaz\u0103 locul situa\u0163iei favorabile.</p>", "an": "august 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre tratativele de la Ciung\u0163ing</i>", "text": "<p>Ce \u00eenseamn\u0103 munc\u0103? Munc\u0103 \u00eenseamn\u0103 lupt\u0103. \u00cen anumite locuri exist\u0103 greut\u0103\u0163i \u015fi probleme pe care noi trebuie s\u0103 le rezolv\u0103m. Noi ne ducem acolo ca s\u0103 muncim \u015fi s\u0103 lupt\u0103m pentru a rezolva aceste greut\u0103\u0163i. Cel care \u0163ine sa mearg\u0103 \u00eentr-un loc cu at\u00e2t mai mult cu c\u00e2t greut\u0103\u0163ile sunt mai mari, acela este un bun tovar\u0103\u015f.</p>", "an": "17 octombrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Mo\u015fneagul cel N\u0103rod a mutat mun\u0163ii</i>", "text": "<p>Exist\u0103 o veche fabul\u0103 chinez\u0103 care se nume\u015fte \u201eMo\u015fneagul cel N\u0103rod a mutat mun\u0163ii\u201c. \u00cen ea se poveste\u015fte c\u0103 \u00een vechime, \u00een partea de nord a Chinei tr\u0103ia un b\u0103tr\u00e2n numit Mo\u015fneagul cel N\u0103rod din Mun\u0163ii Nordului. Drumul de la casa lui spre sud era \u00eenchis de doi mun\u0163i mari: Taihang\u015fan \u015fi Vangu\u015fan. Mo\u015fneagul cel N\u0103rod a hot\u0103r\u00e2t ca \u00eempreun\u0103 cu fiii s\u0103i s\u0103 n\u0103ruie cu s\u0103p\u0103ligile ace\u015fti mun\u0163i. Un alt b\u0103tr\u00e2n, pe nume B\u0103tr\u00e2nul \u00een\u0163elept, v\u0103z\u00e2ndu-i, a r\u00e2s \u015fi a spus: \u201eV\u0103 \u0163ine\u0163i de prostii! Este \u00eentru totul cu neputin\u0163\u0103 ca voi c\u00e2\u0163iva s\u0103 pute\u0163i n\u0103rui ace\u015fti doi mun\u0163i mari!\u201c Mo\u015fneagul cel N\u0103rod i-a r\u0103spuns: \u201eDup\u0103 ce voi muri eu, vor r\u0103m\u00e2ne copiii mei, dup\u0103 ce vor muri copiii, vor r\u0103m\u00e2ne nepo\u0163ii, \u015fi a\u015fa va urma genera\u0163ie dup\u0103 genera\u0163ie, \u00eentr-un \u015fir nesf\u00e2r\u015fit. Mun\u0163ii ace\u015ftia sunt \u00eenal\u0163i, dar ei nu se mai pot \u00een\u0103l\u0163a; cu c\u00e2t vom s\u0103pa mai mult, cu at\u00e2t ei se vor mic\u015fora; de ce s\u0103 nu fie \u00een puterea noastr\u0103 s\u0103-i n\u0103ruim?\u201c Resping\u00e2nd prin aceste cuvinte judecata gre\u015fit\u0103 a B\u0103tr\u00e2nului \u00een\u0163elept, Mo\u015fneagul cel N\u0103rod s-a apucat, f\u0103r\u0103 a \u015fov\u0103i, s\u0103 sape zi de zi mun\u0163ii ca s\u0103-i n\u0103ruie. Aceasta l-a \u00eenduio\u015fat pe dumnezeu care a trimis pe p\u0103m\u00e2nt pe doi dintre sfin\u0163ii lui s\u0103 ia cei doi mun\u0163i \u00een spate \u015fi s\u0103-i mute din locul acela. Exist\u0103 \u015fi ast\u0103zi doi mun\u0163i mari care apas\u0103 cu greutatea lor asupra poporului chinez: unul din ei se nume\u015fte imperialismul, iar cel\u0103lalt feudalismul. Partidul Comunist Chinez a hot\u0103r\u00e2t de mult s\u0103 n\u0103ruie ace\u015fti mun\u0163i. Trebuie s\u0103 traducem \u00een via\u0163\u0103 cu perseveren\u0163\u0103 hot\u0103r\u00e2rea noastr\u0103, trebuie s\u0103 muncim f\u0103r\u0103 \u00eencetare \u015fi-l vom \u00eenduio\u015fa \u015fi noi pe dumnezeu; iar acest dumnezeu nu-i altul dec\u00e2t masele largi ale poporului chinez. \u015ei dac\u0103 se va ridica \u00eentregul popor s\u0103 n\u0103ruie \u00eempreun\u0103 cu noi ace\u015fti mun\u0163i, cum s\u0103 nu putem s\u0103-i n\u0103ruim?</p>", "an": "11 iunie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.21"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Citat ap\u0103rut \u00een <i>Raport cu privire la activitatea guvernului prezentat de premierul Ciu En-lai la prima sesiune a celei de-a III-a legislaturi a Adun\u0103rii Reprezentan\u0163ilor Populari din \u00eentreaga Chin\u0103</i>", "text": "<p>Istoria omenirii este istoria dezvolt\u0103rii necontenite de la imperiul necesit\u0103\u0163ii la imperiul libert\u0103\u0163ii. Aceast\u0103 istorie nu se va \u00eencheia niciodat\u0103. \u00cen societatea \u00een care exist\u0103 clase, lupta de clas\u0103 nu va lua sf\u00e2r\u015fit. \u00cen societatea \u00een care nu exist\u0103 clase, lupta dintre nou \u015fi vechi, dintre ceea ce este corect \u015fi ceea ce este gre\u015fit nu se va \u00eencheia niciodat\u0103. \u00cen domeniul luptei pe frontul produc\u0163iei \u015fi \u00een domeniul experiment\u0103rii \u015ftiin\u0163ifice, omenirea va progresa \u00eentotdeauna f\u0103r\u0103 oprire \u015fi natura se va dezvolta \u00eentotdeauna f\u0103r\u0103 oprire, ele nu vor r\u0103m\u00e2ne niciodat\u0103 la acela\u015fi nivel. De aceea umanitatea va trebui \u00eentotdeauna s\u0103-\u015fi fac\u0103 un necontenit bilan\u0163 al experien\u0163ei sale, s\u0103 descopere, s\u0103 inventeze, s\u0103 creeze \u015fi s\u0103 progreseze. Toate ideile de stagnare, de pesimism, de iner\u0163ie, de orgoliu \u015fi de \u00eeng\u00e2mfare sunt gre\u015fite, deoarece ele nu corespund realit\u0103\u0163ii istorice a dezvolt\u0103rii societ\u0103\u0163ii umane de aproximativ un milion de ani \u00eencoace \u015fi nici realit\u0103\u0163ii istorice a naturii, c\u00e2t o cunoa\u015ftem noi p\u00e2n\u0103 \u00een momentul de fa\u0163\u0103 (de exemplu, natura a\u015fa cum este reflectat\u0103 de istoria corpurilor cere\u015fti, a p\u0103m\u00e2ntului, a vie\u0163ii \u015fi de istoria celorlalte \u015ftiin\u0163e ale naturii).</p>", "an": "21-22 decembrie 1964", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la adunarea inaugural\u0103 a Societ\u0103\u0163ii de cercetare a \u015ftiin\u0163elor naturii din Regiunea de grani\u0163\u0103", "text": "<p>\u015etiin\u0163ele naturii constituie una din armele de care omul se serve\u015fte \u00een lupta pentru libertate. \u00cen vederea cuceririi libert\u0103\u0163ii pe plan social, omul trebuie s\u0103 foloseasc\u0103 \u015ftiin\u0163ele sociale pentru a cunoa\u015fte \u015fi a transforma societatea \u015fi a \u00eenf\u0103ptui revolu\u0163ia social\u0103. \u00cen vederea cuceririi libert\u0103\u0163ii \u00een domeniul naturii, omul trebuie s\u0103 foloseasc\u0103 \u015ftiin\u0163ele naturii pentru a cunoa\u015fte, a supune \u015fi a transforma natura \u015fi a se elibera astfel de sub domina\u0163ia naturii.</p>", "an": "5 februarie 1940", "img": "mao2", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la practic\u0103</i>", "text": "<p>Filozofia marxist\u0103 \u2014 materialismul dialectic \u2014 are dou\u0103 particularit\u0103\u0163i c\u00e2t se poate de evidente: prima particularitate este caracterul ei de clas\u0103, afirmarea deschis\u0103 a faptului c\u0103 materialismul dialectic sluje\u015fte proletariatul; a doua particularitate este caracterul ei practic, sublinierea faptului c\u0103 teoria este dependent\u0103 de practic\u0103, c\u0103 baz\u0103 teoriei este practica \u015fi c\u0103 teoria, la r\u00e2ndul ei, serve\u015fte practica.</p>", "an": "iulie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la practic\u0103</i>", "text": "<p>Filozofia marxist\u0103 consider\u0103 c\u0103 principalul nu const\u0103 \u00een a \u00een\u0163elege legile lumii obiective spre a putea explica lumea, ci \u00een a folosi cunoa\u015fterea legilor obiective pentru a transforma \u00een mod activ lumea.</p>", "an": "iulie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>De unde vin ideile juste?</i>", "text": "<p>De unde vin ideile juste? Cad ele din cer? Nu. Sunt ele inerente min\u0163ii? Nu. Ele nu pot s\u0103 vin\u0103 dec\u00e2t din practica social\u0103, din trei feluri de practic\u0103 social\u0103: lupta pe frontul produc\u0163iei, lupta de clas\u0103 \u015fi experimentarea \u015ftiin\u0163ific\u0103.</p>", "an": "mai 1963", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>De unde vin ideile juste?</i>", "text": "<p>Existen\u0163a social\u0103 a oamenilor determin\u0103 g\u00e2ndirea lor. Iar ideile juste proprii unei clase avansate, din momentul c\u00e2nd sunt \u00eembr\u0103\u0163i\u015fate de mase, devin o for\u0163\u0103 material\u0103 capabil\u0103 s\u0103 transforme societatea \u015fi lumea.</p>", "an": "mai 1963", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>De unde vin ideile juste?</i>", "text": "<p>Angaja\u0163i \u00een diverse lupte \u00een cursul practicii lor sociale, oamenii c\u00e2\u015ftig\u0103 o bogat\u0103 experien\u0163\u0103 at\u00e2t din succesele c\u00e2t \u015fi din insuccesele lor. Nenum\u0103rate fenomene ale lumii exterioare obiective sunt reflectate \u00een creierul omului prin canalul celor cinci organe de sim\u0163 \u2014 v\u0103zul, auzul, mirosul, gustul \u015fi pip\u0103itul, la \u00eenceput sub forma cunoa\u015fterii senzoriale. C\u00e2nd aceste date ale cunoa\u015fterii senzoriale s-au acumulat \u00een cantitate suficient\u0103, se produce un salt prin care ele se transform\u0103 \u00een cunoa\u015ftere ra\u0163ional\u0103, adic\u0103 \u00een idei. Acesta este un proces al cunoa\u015fterii. Aceasta este prima etap\u0103 a procesului general al cunoa\u015fterii, \u015fi anume etapa trecerii de la materia obiectiv\u0103 la con\u015ftiin\u0163a subiectiv\u0103, de la existen\u0163\u0103 la idee. \u00cen aceast\u0103 etap\u0103 \u00eenc\u0103 nu s-a dovedit dac\u0103 con\u015ftiin\u0163a sau ideile (inclusiv teoriile, m\u0103surile politice, planurile sau procedeele de ac\u0163iune) reflect\u0103 sau nu \u00een mod corect legile lumii exterioare obiective, nu se poate \u00eenc\u0103 determina dac\u0103 ele sunt sau nu juste. Urmeaz\u0103 apoi cea de-a doua etap\u0103 a procesului de cunoa\u015ftere, etapa trecerii de la con\u015ftiin\u0163\u0103 la materie, de la idee la existen\u0163\u0103, \u00een care cunoa\u015fterea c\u00e2\u015ftigat\u0103 \u00een cursul primei etape este aplicat\u0103 \u00een practica social\u0103, pentru a vedea dac\u0103 aceste teorii, m\u0103suri politice, planuri, procedee de ac\u0163iune etc. produc rezultatele a\u015fteptate. \u00cen general vorbind, este just ceea ce reu\u015fe\u015fte, \u015fi fals ceea ce e\u015fueaz\u0103; aceasta este valabil mai ales \u00een ceea ce prive\u015fte lupta oamenilor cu natura. \u00cen lupta social\u0103, for\u0163ele care reprezint\u0103 clasa avansat\u0103 sufer\u0103 uneori e\u015fecuri, nu pentru c\u0103 ar avea idei gre\u015fite, ci pentru c\u0103, \u00een raportul for\u0163elor care se \u00eenfrunt\u0103, ele sunt temporar mai slabe dec\u00e2t for\u0163ele reac\u0163iunii; de aceea, ele sufer\u0103 e\u015fecuri, dar mai devreme sau mai t\u00e2rziu ele tot vor triumfa. Trec\u00e2nd prin \u00eencercarea practicii, cunoa\u015fterea omului face un alt salt. Acest salt este mai important dec\u00e2t cel precedent. C\u0103ci numai acest salt permite, \u00een ultim\u0103 instan\u0163\u0103, s\u0103 se dovedeasc\u0103 dac\u0103 primul salt al cunoa\u015fterii, adic\u0103 ideile, teoriile, m\u0103surile politice, planurile, procedeele de ac\u0163iune etc. elaborate \u00een cursul proceselor de reflectare a lumii exterioare obiective, sunt juste sau sunt false; nu exist\u0103 alt mijloc de a verifica adev\u0103rul.</p>", "an": "mai 1963", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>De unde vin ideile juste?</i>", "text": "<p>Pentru a se ajunge la o cunoa\u015ftere just\u0103, este adeseori necesar s\u0103 se repete \u00een multe r\u00e2nduri procesul trecerii de la materie la con\u015ftiin\u0163\u0103 \u015fi apoi de la con\u015ftiin\u0163\u0103 la materie, adic\u0103 de la practic\u0103 la cunoa\u015ftere \u015fi apoi de la cunoa\u015ftere la practic\u0103. Aceasta este teoria marxist\u0103 a cunoa\u015fterii, teoria materialist-dialectic\u0103 a cunoa\u015fterii.</p>", "an": "mai 1963", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la practic\u0103</i>", "text": "<p>Nimeni nu poate cunoa\u015fte un fenomen oarecare f\u0103r\u0103 a veni \u00een contact cu el, adic\u0103 dac\u0103 el nu tr\u0103ie\u015fte (nu face practic\u0103) \u00een ambian\u0163a acestui fenomen... Dac\u0103 vrei s\u0103 cape\u0163i cuno\u015ftin\u0163e, particip\u0103 la practica transform\u0103rii realit\u0103\u0163ii. Dac\u0103 vrei s\u0103 cuno\u015fti gustul perei, trebuie s-o transformi, s-o gu\u015fti... Dac\u0103 vrei s\u0103 cuno\u015fti teoria \u015fi metodele revolu\u0163iei, trebuie s\u0103 iei parte la revolu\u0163ie. Toate cuno\u015ftin\u0163ele autentice izvor\u0103sc din experien\u0163a direct\u0103.</p>", "an": "iulie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la practic\u0103</i>", "text": "<p>Cunoa\u015fterea \u00eencepe de la practic\u0103; dob\u00e2ndind prin practic\u0103 cuno\u015ftin\u0163e teoretice, trebuie s\u0103 ne \u00eentoarcem din nou la practic\u0103. Rolul activ al cunoa\u015fterii se manifest\u0103 nu numai prin saltul activ de la cunoa\u015fterea senzorial\u0103 la cunoa\u015fterea ra\u0163ional\u0103, dar \u2014 ceea ce este \u015fi mai important \u2014 \u015fi prin saltul de la cunoa\u015fterea ra\u0163ional\u0103 la practica revolu\u0163ionar\u0103.</p>", "an": "iulie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele strategice ale r\u0103zboiului revolu\u0163ionar din China</i>", "text": "<p>Fiec\u0103ruia \u00eei este limpede c\u0103 indiferent de care lucru ne-am ocupa, dac\u0103 nu \u00een\u0163elegem condi\u0163iile lui, caracterul lui, leg\u0103tura dintre el \u015fi alte fenomene, nu vom \u00een\u0163elege nici legile lui de dezvoltare, nu vom \u015fti cum s\u0103 ne ocup\u0103m de el \u015fi nu vom putea s\u0103-l ducem la bun sf\u00e2r\u015fit.</p>", "an": "decembrie 1936", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la practic\u0103</i>", "text": "<p>Dac\u0103 oamenii vor s\u0103 ob\u0163in\u0103 succese \u00een munc\u0103, adic\u0103 s\u0103 dob\u00e2ndeasc\u0103 rezultatele a\u015fteptate, ei trebuie neap\u0103rat s\u0103-\u015fi pun\u0103 ideile \u00een concordan\u0163\u0103 cu legile lumii exterioare obiective; \u00een caz contrar, vor suferi o \u00eenfr\u00e2ngere \u00een practic\u0103. Dup\u0103 ce au suferit o \u00eenfr\u00e2ngere, oamenii trag \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte chiar din \u00eenfr\u00e2ngerea suferit\u0103, \u00ee\u015fi modific\u0103 ideile \u015fi le pun \u00een concordan\u0163\u0103 cu legile lumii, exterioare, \u015fi atunci ei pot transforma \u00eenfr\u00e2ngerea \u00een victorie. Proverbele: \u201e\u00cenfr\u00e2ngerea este mama succesului\u201c \u015fi \u201eFiecare e\u015fec ne face mai \u00een\u0163elep\u0163i\u201c exprim\u0103 tocmai acest adev\u0103r.</p>", "an": "iulie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2nt\u0103ri rostite la Consf\u0103tuirea din Ienan asupra problemelor literaturii \u015fi artei</i>", "text": "<p>Noi suntem marxi\u015fti, iar marxismul ne \u00eenva\u0163\u0103 c\u0103 \u00een abordarea unei probleme, nu trebuie s\u0103 pornim de la defini\u0163ii abstracte, ci de la fapte care exist\u0103 \u00een mod obiectiv \u015fi, pe baza analiz\u0103rii acestor fapte, s\u0103 elabor\u0103m orientarea noastr\u0103, politica noastr\u0103, m\u0103surile noastre.</p>", "an": "mai 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la o conferin\u0163\u0103 a cadrelor din regiunea eliberat\u0103 \u015eansi-Suiyuan</i>", "text": "<p>Cea mai fundamental\u0103 metod\u0103 de munc\u0103, pe care orice comunist trebuie s-o p\u0103streze neab\u0103tut \u00een minte, este aceea de a stabili orientarea \u00een munc\u0103 potrivit cu condi\u0163iile reale. Examin\u00e2nd cauzele gre\u015felilor pe care le-am comis, vom descoperi \u00eentotdeauna c\u0103 ele au ap\u0103rut ca urmare a faptului c\u0103 ne-am \u00eendep\u0103rtat de la situa\u0163ia real\u0103 dintr-un moment dat \u015fi dintr-un loc dat \u015fi c\u0103 am stabilit \u00een mod subiectiv orientarea muncii noastre.</p>", "an": "1 aprilie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la <i>Materiale \u00een leg\u0103tur\u0103 cu grupul contrarevolu\u0163ionar al lui Hu F\u01ceng</i>", "text": "<p>Nu exist\u0103 nimic mai comod pe lume dec\u00e2t idealismul \u015fi metafizica, deoarece ele permit s\u0103 se p\u0103l\u0103vr\u0103geasc\u0103 despre orice, f\u0103r\u0103 a se \u0163ine seama de realitatea obiectiv\u0103 \u015fi f\u0103r\u0103 a supune cele afirmate controlului realit\u0103\u0163ii obiective. Dimpotriv\u0103, materialismul \u015fi dialectica cer eforturi; ele trebuie s\u0103 se bazeze pe realitatea obiectiv\u0103 \u015fi s\u0103 se supun\u0103 controlului acesteia. Dac\u0103 nu facem eforturi, risc\u0103m s\u0103 alunec\u0103m \u00een idealism \u015fi metafizic\u0103.</p>", "an": "mai 1955", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Dintr-o sc\u00e2nteie poate izbucni un incendiu</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 examin\u0103m lucrurile din punctul de vedere al esen\u0163ei lor \u015fi s\u0103 consider\u0103m manifest\u0103rile lor exterioare numai ca o cale care duce spre un prag pe care trec\u00e2ndu-l, vom atinge esen\u0163a lucrurilor. Aceasta este singura metod\u0103 \u015ftiin\u0163ific\u0103 sigur\u0103 de analiz\u0103 a fenomenelor.</p>", "an": "5 ianuarie 1930", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la contradic\u0163ie</i>", "text": "<p>Cauza fundamental\u0103 a dezvolt\u0103rii lucrurilor \u015fi fenomenelor se afl\u0103 nu \u00een afara lucrurilor \u015fi fenomenelor, ci \u00een\u0103untrul lor, \u00een natura intern\u0103 contradictorie a lucrurilor \u015fi fenomenelor. Oric\u0103rui lucru \u015fi fenomen \u00eei sunt inerente contradic\u0163ii interne, care dau na\u015ftere mi\u015fc\u0103rii \u015fi dezvolt\u0103rii lui. Contradic\u0163iile interne, inerente lucrurilor \u015fi fenomenelor, constituie cauza fundamental\u0103 a dezvolt\u0103rii lor, \u00een timp ce leg\u0103tura reciproc\u0103 \u015fi interac\u0163iune dintre un lucru sau fenomen \u015fi celelalte lucruri \u015fi fenomene nu reprezint\u0103 dec\u00e2t cauze secundare.</p>", "an": "august 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la contradic\u0163ie</i>", "text": "<p>Dialectica materialist\u0103 consider\u0103 c\u0103 cauzele exterioare constituie condi\u0163ia schimb\u0103rilor, iar cauzele interioare \u2014 baza schimb\u0103rilor, cauzele exterioare ac\u0163ion\u00e2nd prin cele interioare. Oul, primind o cantitate corespunz\u0103toare de c\u0103ldur\u0103, se transform\u0103 \u00eentr-un pui, dar c\u0103ldura nu poate transforma o piatr\u0103 \u00eentr-un pui, pentru c\u0103 baza lor este diferit\u0103.</p>", "an": "august 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Filozofia marxist\u0103 consider\u0103 c\u0103 legea unit\u0103\u0163ii contrariilor este legea fundamental\u0103 a universului. Aceast\u0103 lege ac\u0163ioneaz\u0103 \u00een mod universal, at\u00e2t \u00een natur\u0103 c\u00e2t \u015fi \u00een societatea omeneasc\u0103 \u015fi \u00een g\u00e2ndirea oamenilor. Laturile opuse ale contradic\u0163iei coexist\u0103 \u00een unitate \u015fi lupt\u0103 \u015fi aceasta stimuleaz\u0103 mi\u015fcarea \u015fi schimbarea lucrurilor \u015fi fenomenelor. Pretutindeni exist\u0103 contradic\u0163ii, ele au \u00eens\u0103 un caracter diferit datorit\u0103 caracterului diferit al lucrurilor \u015fi fenomenelor. Pentru fiecare lucru sau fenomen concret, unitatea contrariilor este condi\u0163ionat\u0103, temporar\u0103, tranzitorie \u015fi, prin urmare, relativ\u0103, \u00een timp ce lupta contrariilor este absolut\u0103.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>Metoda analitic\u0103 este o metod\u0103 dialectic\u0103. Prin analiz\u0103, se \u00een\u0163elege analiza contradic\u0163iilor inerente lucrurilor \u015fi fenomenelor. F\u0103r\u0103 a cunoa\u015fte bine via\u0163a, f\u0103r\u0103 a \u00een\u0163elege \u00eentr-adev\u0103r contradic\u0163iile respective, este imposibil s\u0103 se fac\u0103 o analiz\u0103 judicioas\u0103.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Studiul nostru \u015fi situa\u0163ia actual\u0103</i>", "text": "<p>Lenin spune c\u0103 analiza concret\u0103 a situa\u0163iei concrete este \u201eceea ce constituie \u00eens\u0103\u015fi esen\u0163a, sufletul viu al marxismului\u201c. Multora dintre tovar\u0103\u015fii no\u015ftri le lipse\u015fte aptitudinea de a g\u00e2ndi analitic; c\u00e2nd v\u0103d lucruri \u015fi fenomene complexe, nu li se ive\u015fte dorin\u0163a de a le analiza \u015fi de a le studia \u00een mod repetat \u015fi aprofundat, ci prefer\u0103 s\u0103 trag\u0103 concluzii simpliste \u2014 fie absolut pozitive, fie absolut negative... Pe viitor trebuie s\u0103 \u00eendrept\u0103m aceast\u0103 stare de lucruri.</p>", "an": "12 aprilie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre problema cooperativiz\u0103rii agriculturii</i>", "text": "<p>Modul \u00een care ace\u015fti tovar\u0103\u015fi examineaz\u0103 problemele nu este just. Ei nu privesc, laturile esen\u0163iale \u015fi principale ale problemelor, ci pun accentul pe cele neesen\u0163iale \u015fi secundare. Trebuie ar\u0103tat c\u0103 aceste laturi neesen\u0163iale \u015fi secundare nu pot fi neglijate, ci trebuie s\u0103 fie rezolvate una c\u00e2te una. Nu se cuvine \u00eens\u0103 sa le confund\u0103m cu laturile esen\u0163iale \u015fi principale, c\u0103ci \u00een acest fel ne-am pierde orientarea.</p>", "an": "31 iulie 1955", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre tratativele de la Ciung\u0163ing</i>", "text": "<p>\u00cen aceast\u0103 lume, lucrurile sunt complexe \u015f\u00ee sunt determinate de mul\u0163i factori. Trebuie s\u0103 examin\u0103m problemele sub diferitele lor aspecte, \u015fi nu numai sub un singur aspect.</p>", "an": "17 octombrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la practic\u0103</i>", "text": "<p>Un e\u015fec inevitabil \u00eei a\u015fteapt\u0103 pe oamenii care privesc problemele \u00een mod subiectiv, unilateral \u015fi superficial, \u015fi care, venind \u00eentr-un loc nou, f\u0103r\u0103 s\u0103 se intereseze de situa\u0163ie, f\u0103r\u0103 s\u0103 studieze lucrurile \u00een ansamblul lor (istoria lucrurilor \u015fi starea lor actual\u0103) \u015fi f\u0103r\u0103 s\u0103 p\u0103trund\u0103 \u00een miezul lucrurilor (caracterul lucrurilor date \u015fi leg\u0103tura lor interioar\u0103 cu celelalte lucruri) \u00eencep imediat, plini de sine, s\u0103 dispun\u0103 \u015fi s\u0103 dea ordine.</p>", "an": "iulie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la contradic\u0163ie</i>", "text": "<p>\u00cen studierea unei probleme, trebuie s\u0103 ne ferim de subiectivism, de unilateralitate \u015fi de superficialitate. Prin subiectivism se \u00een\u0163elege nepriceperea de a aborda o problem\u0103 \u00een mod obiectiv, adic\u0103 de a o aborda din punct de vedere materialist, lucru despre care am mai vorbit \u00een lucrarea \u201eCu privire la practic\u0103\u201c. Prin unilateralitate se \u00een\u0163elege nepriceperea de a examina problemele sub toate aspectele... sau a vedea problemele numai \u00een parte \u015fi nu \u00een ansamblu, a vedea numai copacii \u015fi nu p\u0103durea. Proced\u00e2nd \u00een acest fel, nu se poate g\u0103si o metod\u0103 de rezolvare a contradic\u0163iilor, nu este posibil s\u0103 se realizeze sarcinile revolu\u0163ionare, nu se poate \u00eendeplini cu bine munca \u00eencredin\u0163at\u0103, nu se poate desf\u0103\u015fura \u00een mod just lupta ideologic\u0103 \u00een partid. Sun \u0162z\u00ee, analiz\u00e2nd problemele r\u0103zboiului, a spus: \u201eCunoa\u015fte pe inamic \u015fi cunoa\u015fte-te pe tine \u00eensu\u0163i, \u015fi vei putea purta o sut\u0103 de b\u0103t\u0103lii f\u0103r\u0103 risc de \u00eenfr\u00e2ngere\u201c. El vorbea despre cele dou\u0103 p\u0103r\u0163i beligerante. Vei Dj\u0103ng, care a tr\u0103it \u00een vremea dinastiei Tang, a spus: \u201eDe vei asculta ambele p\u0103r\u0163i, vei fi luminat la minte; de vei da crezare uneia, vei r\u0103m\u00e2ne \u00een obscuritate\u201c, \u015fi el \u00een\u0163elegea gre\u015feala unilateralit\u0103\u0163ii. Dar tovar\u0103\u015fii no\u015ftri adeseori abordeaz\u0103 problemele \u00een mod unilateral, \u015fi din aceast\u0103 cauz\u0103 de multe ori \u00eent\u00e2mpin\u0103 greut\u0103\u0163i nea\u015fteptate... Lenin spune: \u201ePentru a cunoa\u015fte \u00eentr-adev\u0103r un obiect trebuie s\u0103 cuprindem, s\u0103 studiem toate laturile sale, toate leg\u0103turile \u015fi \u00abmijlocirile\u00bb. Noi nu vom realiza niciodat\u0103 pe deplin acest lucru, dar cerin\u0163a multilateralit\u0103\u0163ii ne fere\u015fte de gre\u015feli \u015fi anchilozare\u201c. Noi trebuie s\u0103 \u0163inem minte cuvintele lui. Superficialitatea const\u0103 \u00een aceea c\u0103 oamenii nu \u0163in seama nici de particularit\u0103\u0163ile contradic\u0163iei \u00een ansamblul ei; nici de particularit\u0103\u0163ile diferitelor laturi ale ei, neag\u0103 necesitatea unei p\u0103trunderi ad\u00e2nci \u00een esen\u0163a lucrurilor \u00een vederea studierii minu\u0163ioase a particularit\u0103\u0163ilor contradic\u0163iei, observ\u0103 lucrurile numai de undeva de departe \u015fi dup\u0103 ce \u00eenregistreaz\u0103 foarte aproximativ tr\u0103s\u0103turile generale ale contradic\u0163iei, \u00eencearc\u0103 \u00eendat\u0103 s\u0103 o rezolve (r\u0103spund la \u00eentreb\u0103ri, tran\u015feaz\u0103 controverse, duc o munc\u0103 oarecare, conduc opera\u0163ii militare). Acest mod de a proceda atrage \u00eentotdeauna dup\u0103 sine consecin\u0163e triste... Unilateralitatea \u015fi superficialitatea sunt tot subiectivism, \u00eentruc\u00e2t toate lucrurile care exist\u0103 \u00een mod obiectiv sunt \u00een realitate legate \u00eentre ele \u015fi au legi interne, iar oamenii, \u00een loc s\u0103 oglindeasc\u0103 aceste lucruri a\u015fa cum sunt ele \u00een realitate, le examineaz\u0103 \u00eentr-un mod unilateral sau superficial, f\u0103r\u0103 s\u0103 cunoasc\u0103 leg\u0103tura reciproc\u0103 dintre ele \u015fi legile lor interne, \u2014 modul \u00een care oamenii ace\u015ftia abordeaz\u0103 lucrurile este subiectivist.</p>", "an": "august 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>Unilateralitate \u00eenseamn\u0103 a g\u00e2ndi \u00een termeni absolu\u0163i, adic\u0103 a aborda problemele \u00een mod metafizic. \u00cen aprecierea muncii noastre, a considera c\u0103 totul e pozitiv sau c\u0103 totul e negativ este o manifestare de unilateralitate... A considera c\u0103 totul e pozitiv \u00eenseamn\u0103 a vedea numai partea bun\u0103 a lucrurilor \u015fi nu \u015fi pe cea proast\u0103, a admite numai laudele \u015fi nu \u015fi criticile. A pretinde c\u0103 \u00een munca noastr\u0103 toate merg bine nu corespunde realit\u0103\u0163ii. Nu-i adev\u0103rat c\u0103 toate merg bine; exist\u0103 \u00eenc\u0103 lipsuri \u015fi gre\u015feli. Dar nici a afirma c\u0103 toate merg prost nu corespunde realit\u0103\u0163ii. Este deci necesar\u0103 o analiz\u0103. A nega totul \u00eenseamn\u0103 a considera \u00een mod neanalitic c\u0103 totul este r\u0103u f\u0103cut, c\u0103 nimic nu merit\u0103 l\u0103udat \u00eentr-o oper\u0103 at\u00e2t de grandioas\u0103 cum este construirea socialismului, \u00een aceast\u0103 m\u0103rea\u0163\u0103 lupt\u0103 dus\u0103 de mai multe sute de milioane de oameni, \u015fi c\u0103 totul se afl\u0103 \u00eentr-o complet\u0103 \u00eencurc\u0103tur\u0103. De\u015fi exist\u0103 o deosebire \u00eentre acei oameni, nu pu\u0163ini la num\u0103r, care \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fesc asemenea vederi \u015fi elementele ostile or\u00e2nduirii socialiste, aceste vederi sunt cu totul gre\u015fite \u015fi extrem de d\u0103un\u0103toare, ele neput\u00e2nd dec\u00e2t s\u0103 semene descurajare. Este la fel de gre\u015fit s\u0103 judec\u0103m munca noastr\u0103 prin prisma aprob\u0103rii totale, ca \u015fi prin prisma neg\u0103rii totale.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre tactica luptei \u00eempotriva imperialismului japonez</i>", "text": "<p>C\u00e2nd examineaz\u0103 o problem\u0103, marxi\u015ftii trebuie s\u0103 vad\u0103 nu numai p\u0103r\u0163ile; ci \u015fi \u00eentregul. Broasca, st\u00e2nd \u00een f\u00e2nt\u00e2n\u0103, spunea c\u0103 \u201ecerul e c\u00e2t gura f\u00e2nt\u00e2nii\u201c. Aceasta nu este adev\u0103rat, deoarece cerul nu este mare doar c\u00e2t gura f\u00e2nt\u00e2nii. Dac\u0103 ar fi zis \u00eens\u0103 c\u0103 \u201eo parte din cer e c\u00e2t gura f\u00e2nt\u00e2nii\u201c, ea ar fi avut dreptate, deoarece aceasta corespunde realit\u0103\u0163ii.</p>", "an": "27 decembrie 1935", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m s\u0103 examin\u0103m problemele sub toate aspectele, s\u0103 vedem nu numai fa\u0163a lucrurilor \u015fi fenomenelor, ci \u015fi reversul lor. \u00cen anumite condi\u0163ii, un lucru r\u0103u poate duce la rezultate bune, iar un lucru bun, la r\u00e2ndul s\u0103u, poate duce la rezultate rele.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la contradic\u0163ie</i>", "text": "<p>Noi recunoa\u015ftem c\u0103 \u00een mersul general al dezvolt\u0103rii istorice, materia determin\u0103 con\u015ftiin\u0163a, existen\u0163a social\u0103 determin\u0103 con\u015ftiin\u0163a social\u0103, dar \u00een acela\u015fi timp, noi recunoa\u015ftem, \u015fi trebuie s\u0103 recunoa\u015ftem, c\u0103 la r\u00e2ndul lor con\u015ftiin\u0163a ac\u0163ioneaz\u0103 asupra materiei, con\u015ftiin\u0163a social\u0103 ac\u0163ioneaz\u0103 asupra existen\u0163ei sociale, suprastructura ac\u0163ioneaz\u0103 asupra bazei economice. Prin aceasta noi nu contrazicem materialismul, ci, evit\u00e2nd de a c\u0103dea \u00een materialismul mecanic, sus\u0163inem ferm materialismul dialectic.</p>", "an": "august 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Despre r\u0103zboiul de lung\u0103 durat\u0103", "text": "<p>Cei care conduc r\u0103zboiul nu pot s\u0103 se a\u015ftepte s\u0103 cucereasc\u0103 victoria dep\u0103\u015find cadrul fixat de condi\u0163iile obiective, dar ei pot \u015fi trebuie s\u0103 ac\u0163ioneze energic pentru a repurta victoria \u00een cadrul acestor condi\u0163ii. Arena activit\u0103\u0163ii comandan\u0163ilor \u00een r\u0103zboi trebuie s\u0103 fie construit\u0103 pe ceea ce permit condi\u0163iile obiective, dar pe aceast\u0103 aren\u0103 ei pot s\u0103 regizeze multe spectacole pline de ac\u0163iuni r\u0103sun\u0103toare, frumoase, puternice \u015fi grandioase.</p>", "an": "mai 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Prefa\u0163\u0103 la \u201eAv\u00e2ntul socialist \u00een satele chineze\u201c", "text": "<p>Ideile oamenilor trebuie s\u0103 se adapteze condi\u0163iilor schimbate. Bine\u00een\u0163eles, nimeni nu poate s\u0103 dea curs liber ideilor f\u0103r\u0103 temei, s\u0103 elaboreze planuri de ac\u0163iune care dep\u0103\u015fesc condi\u0163iile obiective \u015fi s\u0103 \u00eencerce a \u00eentreprinde, \u00een ciuda tuturor, ceea ce de fapt este cu neputin\u0163\u0103. Problema care se pune ast\u0103zi r\u0103m\u00e2ne \u00eens\u0103 aceea a ac\u0163iunii nefaste a ideilor conservatoare de dreapta, care, \u00een numeroase domenii, \u00eempiedic\u0103 adaptarea muncii la dezvoltarea condi\u0163iilor obiective. \u00cen prezent se pune problema c\u0103 mul\u0163i oameni consider\u0103 imposibil de \u00eendeplinit ceea ce de fapt poate fi \u00eendeplinit cu pre\u0163ul anumitor eforturi.</p>", "an": "27 decembrie 1955", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Studiul nostru \u015fi situa\u0163ia actual\u0103</i>", "text": "<p>Pentru fiecare treab\u0103 trebuie s\u0103-\u0163i sile\u015fti creierul s\u0103 lucreze. Un proverb spune: \u201eO \u00eencruntare de spr\u00e2ncene \u015fi stratagema \u00ee\u0163i vine \u00een minte\u201c. Cu alte cuvinte, cugetarea d\u0103 na\u015ftere \u00een\u0163elepciunii. Pentru a sc\u0103pa de obi\u015fnuin\u0163a de a ac\u0163iona orbe\u015fte, obi\u015fnuin\u0163\u0103 r\u0103sp\u00e2ndit\u0103 \u00een partidul nostru, trebuie s\u0103-i \u00eencuraj\u0103m pe tovar\u0103\u015fii no\u015ftri s\u0103 g\u00e2ndeasc\u0103, s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 metoda de analiz\u0103 a fenomenelor, s\u0103-\u015fi cultive obi\u015fnuin\u0163a de a analiza.</p>", "an": "12 aprilie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la contradic\u0163ie</i>", "text": "<p>\u00cen orice proces, dac\u0103 acesta con\u0163ine multe contradic\u0163ii, exist\u0103 \u00eentotdeauna o contradic\u0163ie principal\u0103, care joac\u0103 rolul conduc\u0103tor \u015fi hotar\u00e2tor, \u00een timp ce celelalte contradic\u0163ii ocup\u0103 o pozi\u0163ie secundar\u0103 \u015fi subordonat\u0103. Prin urmare, \u00een studierea oric\u0103rui proces, dac\u0103 acesta este un proces complex, care con\u0163ine mai mult de dou\u0103 contradic\u0163ii, trebuie s\u0103 ne str\u0103duim s\u0103 descoperim contradic\u0163ia principal\u0103. Dup\u0103 ce stabilim aceast\u0103 contradic\u0163ie principal\u0103, este u\u015for s\u0103 rezolv\u0103m toate problemele.</p>", "an": "august 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la contradic\u0163ie</i>", "text": "<p>Dintre cele dou\u0103 laturi ale contradic\u0163iei, una este neap\u0103rat principal\u0103, iar cealalt\u0103 secundar\u0103. Latura principal\u0103 este aceea care joac\u0103 \u00een contradic\u0163ie rolul conduc\u0103tor. Caracterul lucrurilor \u015fi fenomenelor este determinat mai ales de latura principal\u0103 a contradic\u0163iei, care ocup\u0103 o pozi\u0163ie dominant\u0103.</p><p>Dar aceast\u0103 situa\u0163ie nu este static\u0103; latura principal\u0103 \u015fi latura neprincipal\u0103 a contradic\u0163iei se transform\u0103 una \u00een cealalt\u0103 \u015fi corespunz\u0103tor se schimb\u0103 \u015fi caracterul lucrurilor \u015fi fenomenelor.</p>", "an": "august 1957", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Mai mult\u0103 grij\u0103 pentru traiul maselor populare, mai mult\u0103 aten\u0163ie fa\u0163\u0103 de metodele de munc\u0103</i>", "text": "<p>Noi trebuie nu numai s\u0103 tras\u0103m sarcini, dar \u015fi s\u0103 rezolv\u0103m problema metodelor de \u00eendeplinire a acestor sarcini. \u00cen fa\u0163a noastr\u0103, s\u0103 zicem, st\u0103 sarcina de a trece un r\u00e2u, dar dac\u0103 nu avem pod sau barc\u0103, nu putem face acest lucru. Dac\u0103 nu vom rezolva problema podului sau a b\u0103rcii, toate discu\u0163iile despre trecerea pe malul cel\u0103lalt vor r\u0103m\u00e2ne vorbe goale. Dac\u0103 nu vom rezolva problema metodei, toate discu\u0163iile despre sarcini se vor reduce la o flec\u0103real\u0103 inutil\u0103.</p>", "an": "27 ianuarie 1934", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>C\u00e2teva probleme cu privire la metodele de conducere</i>", "text": "<p>F\u0103r\u0103 s\u0103 lans\u0103m chem\u0103ri generale, care s\u0103 se adreseze tuturor, nu putem mobiliza masele largi pentru \u00eendeplinirea unei sarcini, oricare ar fi ea. Dac\u0103 ne vom m\u0103rgini \u00eens\u0103 numai la chem\u0103ri generale, dac\u0103 conduc\u0103torii nu se vor ocupa \u00een mod concret, nemijlocit \u015fi aprofundat, \u00een c\u00e2teva organiza\u0163ii, de munca pentru efectuarea c\u0103reia fac apel \u2014 pentru ca, f\u0103c\u00e2nd o prim\u0103 bre\u015f\u0103 \u00eentr-un loc \u015fi dob\u00e2ndind experien\u0163\u0103 acolo, s\u0103 foloseasc\u0103 apoi aceast\u0103 experien\u0163\u0103 pentru \u00eendrumarea muncii celorlalte unit\u0103\u0163i \u2014, ei nu vor putea verifica dac\u0103 sunt juste chem\u0103rile generale pe care le lanseaz\u0103, nu le vor putea umple cu un con\u0163inut concret, \u015fi atunci se va na\u015fte pericolul ca aceste chem\u0103ri s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 suspendate \u00een aer.</p>", "an": "1 iunie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>C\u00e2teva probleme cu privire la metodele de conducere</i>", "text": "<p>Nici o persoan\u0103 cu munc\u0103 de r\u0103spundere nu poate realiza conducerea general\u0103 a tuturor unit\u0103\u0163ilor conduse de el dac\u0103 nu dob\u00e2nde\u015fte o experien\u0163\u0103 concret\u0103 \u00een munc\u0103 \u00een c\u00e2teva unit\u0103\u0163i care-i sunt subordonate, cu c\u00e2teva persoane, \u00een c\u00e2teva probleme. Aceast\u0103 metod\u0103 trebuie popularizat\u0103 pe scar\u0103 larg\u0103, pentru ca s\u0103 \u015fi-o poat\u0103 \u00eensu\u015fi cadrele conduc\u0103toare din diferite verigi.</p>", "an": "1 iunie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>C\u00e2teva probleme cu privire la metodele de conducere</i>", "text": "<p>\u00centr-o singur\u0103 regiune nu pot exista \u00een acela\u015fi timp mai multe sarcini centrale; \u00eentr-un anumit interval de timp poate s\u0103 existe numai o singur\u0103 sarcin\u0103 central\u0103, completat\u0103 cu altele, de a doua sau a treia importan\u0163\u0103. De aceea, conduc\u0103torul principal al unei regiuni \u0163in\u00e2nd seama de istoria luptei din regiunea respectiv\u0103 \u015fi de condi\u0163iile actuale ale acestei lupte, trebuie s\u0103 determine locul corespunz\u0103tor fiec\u0103rui fel de munc\u0103 \u015fi s\u0103 nu lucreze f\u0103r\u0103 plan, trec\u00e2nd de la o sarcin\u0103 la alta, pe m\u0103sur\u0103 ce ele vin de sus, deoarece aceasta duce la ivirea unui mare num\u0103r de \u201esarcini centrale\u201c, la confuzie \u015fi la dezordine. Institu\u0163iile superioare, la r\u00e2ndul lor, nu trebuie nici ele s\u0103 dea institu\u0163iilor inferioare o serie \u00eentreag\u0103 de munci \u00een acela\u015fi timp f\u0103r\u0103 s\u0103 le delimiteze dup\u0103 gradul lor de importan\u0163\u0103 \u015fi de urgen\u0163\u0103 \u015fi f\u0103r\u0103 s\u0103 specifice care este sarcina central\u0103, pentru c\u0103 aceasta dezorganizeaz\u0103 munca institu\u0163iilor inferioare \u015fi nu le d\u0103 posibilitate s\u0103 ob\u0163in\u0103 rezultatele scontate. Un conduc\u0103tor trebuie \u2014 \u00een conformitate cu condi\u0163iile istorice \u015fi cu condi\u0163iile de conjunctur\u0103 dintr-o regiune dat\u0103 \u015fi \u0163in\u00e2nd seama \u015fi de situa\u0163ia \u00een \u00eentregul ei \u2014 s\u0103 determine just munca cea mai important\u0103 \u015fi ordinea \u00een care ea urmeaz\u0103 s\u0103 fie f\u0103cut\u0103 \u00een fiecare interval de timp, dup\u0103 aceea s\u0103 traduc\u0103 cu perseveren\u0163\u0103 \u00een via\u0163\u0103 hot\u0103r\u00e2rea adoptat\u0103, urm\u0103rind s\u0103 ob\u0163in\u0103 cu orice pre\u0163 rezultatele scontate; \u00een aceasta const\u0103 una din manifest\u0103rile artei de a conduce.</p>", "an": "1 iunie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre politica privitoare la industrie \u015fi comer\u0163</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 existe \u00een mod constant un control asupra mersului muncii, s\u0103 se fac\u0103 schimburi de experien\u0163\u0103 \u015fi s\u0103 fie \u00eendreptate gre\u015felile, nu trebuie s\u0103 se a\u015ftepte mai multe luni, un semestru, sau un an, pentru a se face, \u00een \u015fedin\u0163e recapitulative, totalul gre\u015felilor \u015fi a se proceda la o \u00eendreptare general\u0103. A\u015fteptarea aduce prejudicii grave, pe c\u00e2nd dac\u0103 gre\u015felile vor fi \u00eendreptate de \u00eendat\u0103 ce apar, vom avea mai pu\u0163in de suferit.</p>", "an": "27 februarie 1948", "img": "mao2", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>Contracte de munc\u0103 sezonier\u0103</i>", "text": "<p>Nu a\u015ftepta\u0163i ca problemele s\u0103 se adune \u015fi s\u0103 dea loc la tot felul de complica\u0163ii pentru a le rezolva. Conduc\u0103torii trebuie s\u0103 \u00eenainteze \u00een fruntea mi\u015fc\u0103rii \u015fi nu s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een urma ei.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele strategice ale r\u0103zboiului revolu\u0163ionar din China</i>", "text": "<p>Ceea ce ne trebuie nou\u0103 este o stare de spirit entuziast\u0103, dar calm\u0103, \u015fi o munc\u0103 \u00eencordat\u0103 dar bine ordonat\u0103.</p>", "an": "decembrie 1936", "img": "mao3", "idChr": "1.22"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Prefa\u0163\u0103 \u015fi postfa\u0163\u0103 la \u201eAnchete la \u0163ar\u0103\u201c</i>", "text": "<p>To\u0163i cei care fac o munc\u0103 practic\u0103 trebuie s\u0103 \u00eentreprind\u0103 anchete asupra situa\u0163iei de jos. Asemenea anchete sunt cu at\u00e2t mai necesare pentru cei care cunosc numai teoria, dar nu au cuno\u015ftin\u0163\u0103 de situa\u0163ie real\u0103; altfel ei nu pot lega teoria cu practica. \u201eCine n-a f\u0103cut anchete, n-are dreptul la cuv\u00e2nt!\u201c De\u015fi unii au ridiculizat aceast\u0103 fraz\u0103 ca manifestare a unui \u201eempirism \u00eengust\u201c, eu nu regret nici acum pentru cuvintele mele; \u015fi nu numai c\u0103 nu regret, dar insist, ca \u015fi \u00eenainte, c\u0103 cine n-a f\u0103cut anchete nu poate pretinde dreptul la cuv\u00e2nt. Mul\u0163i oameni \u00eencep din capul locului, \u201e\u00eendat\u0103 ce coboar\u0103 din c\u0103ru\u0163\u0103\u201c, s\u0103 judece totul \u00een gura mare, s\u0103-\u015fi spun\u0103 p\u0103rerea, s\u0103 critice una \u015fi s\u0103 condamne alta; de fapt, zece din zece asemenea oameni vor suferi e\u015fec. C\u0103ci judec\u0103\u0163ile sau critica de acest fel, ne\u00eentemeiate pe nici o anchet\u0103 minu\u0163ioas\u0103, nu sunt dec\u00e2t o flec\u0103real\u0103 de ignorant. R\u0103ul pe care asemenea \u201etrimi\u015fi imperiali\u201c l-au pricinuit partidului nostru este imens, iar asemenea \u201etrimi\u015fi imperiali\u201c, prezen\u0163i aproape pretutindeni, avem cu duiumul. Stalin are dreptate c\u00e2nd spune c\u0103 \u201eteoria r\u0103m\u00e2ne f\u0103r\u0103 obiect dac\u0103 nu este legat\u0103 de practica revolu\u0163ionar\u0103\u201c, \u015fi, fire\u015fte, sunt juste \u015fi cuvintele lui c\u0103 \u201epractica devine oarb\u0103 dac\u0103 nu-\u015fi lumineaz\u0103 calea cu teoria revolu\u0163ionar\u0103\u201c. \u00cen afar\u0103 de asemenea practicieni orbi, f\u0103r\u0103 perspectiv\u0103 \u015fi f\u0103r\u0103 previziune, nimeni nu poate fi acuzat de \u201eempirism \u00eengust\u201c.</p>", "an": "martie-aprilie 1941", "img": "mao2", "idChr": "1.23"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 reorganiz\u0103m studiul nostru</i>", "text": "<p>O asemenea atitudine const\u0103 \u00een a c\u0103uta adev\u0103rul \u00een faptele reale. \u201eFaptele reale\u201c sunt toate lucrurile \u015fi fenomenele care exist\u0103 \u00een mod obiectiv; \u201eadev\u0103rul\u201c este leg\u0103tura l\u0103untric\u0103 a acestor lucruri \u015fi fenomene existente \u00een mod obiectiv, adic\u0103 legea care le guverneaz\u0103; \u201ea c\u0103uta\u201c \u00eenseamn\u0103 a studia. Noi trebuie s\u0103 pornim de la situa\u0163ia real\u0103 din \u0163ar\u0103 \u015fi din afara ei, din provincie \u015fi din afara ei, din jude\u0163 \u015fi din afara lui, din raion \u015fi din afara lui, s\u0103 deducem din situa\u0163ia real\u0103 legile proprii ei, nu legi pl\u0103smuite, adic\u0103 s\u0103 descoperim leg\u0103tura l\u0103untric\u0103 a evenimentelor care se produc \u00een jurul nostru \u015fi s\u0103 ne c\u0103l\u0103uzim dup\u0103 ea \u00een ac\u0163iunile noastre. Dar pentru aceasta nu trebuie s\u0103 ne baz\u0103m pe imagina\u0163ia noastr\u0103 subiectiv\u0103, nici pe un entuziasm de moment, nici pe litera moart\u0103 a c\u0103r\u0163ii, ci pe fapte care exist\u0103 \u00een mod obiectiv, trebuie s\u0103 adun\u0103m cu minu\u0163iozitate materialele \u015fi, c\u0103l\u0103uzindu-ne dup\u0103 principiile generale ale marxism-leninismului, s\u0103 tragem concluziile juste pe baza acestor materiale.</p>", "an": "mai 1941", "img": "mao2", "idChr": "1.23"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 reorganiz\u0103m studiul nostru</i>", "text": "<p>\u00cen r\u00e2ndul multor tovar\u0103\u015fi din partidul nostru mai persist\u0103 \u00eenc\u0103 un stil de munc\u0103 extrem de deficient, care contrazice \u00eentru totul spiritul fundamental al marxism-leninismului, stilul, dup\u0103 cum se spune, de \u201ea \u00eencerca s\u0103 prind\u0103 vrabia cu ochii \u00eenchi\u015fi\u201c, de \u201ea pescui ca orbii, pe dibuite\u201c, de a trata lucrurile superficial, f\u0103r\u0103 a intra \u00een am\u0103nunte, de a perora cu l\u0103ud\u0103ro\u015fenie \u015fi de a se mul\u0163umi cu fr\u00e2nturi de cuno\u015ftin\u0163e prost \u00eensu\u015fite. Marx, Engels, Lenin \u015fi Stalin ne \u00eenva\u0163\u0103 s\u0103 studiem cu seriozitate situa\u0163ia, s\u0103 pornim de la realitatea obiectiv\u0103, \u015fi nu de la dorin\u0163e subiective. Cu toate acestea mul\u0163i dintre tovar\u0103\u015fii no\u015ftri ac\u0163ioneaz\u0103 direct \u00eempotriva acestui adev\u0103r.</p>", "an": "mai 1941", "img": "mao2", "idChr": "1.23"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>\u00cempotriva cultului c\u0103r\u0163ii</i>", "text": "<p>Nu pute\u0163i rezolva o problem\u0103? Merge\u0163i, \u00een acest caz, s\u0103 cerceta\u0163i starea actual\u0103 \u015fi istoria problemei! C\u00e2nd ancheta v\u0103 va permite ca totul s\u0103 fie elucidat, ve\u0163i \u015fti cum s-o rezolva\u0163i. Concluziile se desprind la sf\u00e2r\u015fitul anchetei \u015fi nu la \u00eenceputul ei. Numai pro\u015ftii, de unii singuri sau \u00een grup, f\u0103r\u0103 a face nici o anchet\u0103, \u00ee\u015fi muncesc min\u0163ile pentru \u201ea g\u0103si o solu\u0163ie\u201c \u015fi \u201ea descoperi o idee\u201c. Trebuie s\u0103 fie \u00een\u0163eles c\u0103 aceasta nu poate duce la nici o solu\u0163ie bun\u0103, la nici o idee bun\u0103.</p>", "an": "mai 1930", "img": "mao3", "idChr": "1.23"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>\u00cempotriva cultului c\u0103r\u0163ii</i>", "text": "<p>Ancheta se aseam\u0103n\u0103 cu \u201enou\u0103 luni de sarcin\u0103\u201c, iar rezolvarea unei probleme cu \u201eziua de na\u015ftere\u201c. A face anchet\u0103 cu privire la o problem\u0103 \u00eenseamn\u0103 a o rezolva.</p>", "an": "mai 1930", "img": "mao3", "idChr": "1.23"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 reorganiz\u0103m studiul nostru</i>", "text": "<p>Aplic\u00e2nd teoria \u015fi metoda marxist-leninist\u0103, s\u0103 facem anchete \u015fi cercet\u0103ri sistematice \u015fi minu\u0163ioase asupra realit\u0103\u0163ii \u00eenconjur\u0103toare. \u00cen munca noastr\u0103, s\u0103 nu ne bizuim numai pe entuziasmul nostru, ci s\u0103 ac\u0163ion\u0103m, dup\u0103 cum spune Stalin, \u00eembin\u00e2nd elanul revolu\u0163ionar cu spiritul practic.</p>", "an": "mai 1941", "img": "mao2", "idChr": "1.23"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Prefa\u0163\u0103 \u015fi postfa\u0163\u0103 la \u201eAnchete la \u0163ar\u0103\u201c</i>", "text": "<p>Singura metod\u0103 care permite cunoa\u015fterea situa\u0163iei este de a \u00eentreprinde anchete asupra societ\u0103\u0163ii, asupra realit\u0103\u0163ii vii a tuturor claselor societ\u0103\u0163ii. Pentru cei \u00eens\u0103rcina\u0163i cu munci de conducere, metoda fundamental\u0103 de a cunoa\u015fte situa\u0163ia este s\u0103 se concentreze, potrivit unui anumit plan, asupra c\u00e2torva ora\u015fe \u015fi sate \u015fi, aplic\u00e2nd punctul de vedere fundamental al marxismului, adic\u0103 folosind metoda analizei de clas\u0103, s\u0103 \u00eentreprind\u0103 anchete minu\u0163ioase.</p>", "an": "martie-aprilie 1941", "img": "mao2", "idChr": "1.23"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Prefa\u0163\u0103 \u015fi postfa\u0163\u0103 la \u201eAnchete la \u0163ar\u0103\u201c</i>", "text": "<p>La o \u015fedin\u0163\u0103 de anchet\u0103 nu este nevoie s\u0103 invi\u0163i mult\u0103 lume, e de ajuns s\u0103 invi\u0163i vreo trei-patru sau vreo \u015fapte-opt oameni. Pentru fiecare asemenea \u015fedin\u0163\u0103 trebuie s\u0103 acorzi timp, s\u0103 preg\u0103te\u015fti un chestionar, s\u0103 pui tu \u00eensu\u0163i \u00eentreb\u0103rile \u015fi s\u0103 notezi r\u0103spunsurile, s\u0103 intri \u00een discu\u0163ie cu cei aduna\u0163i. De aceea, dac\u0103 nu e\u015fti p\u0103truns de un mare entuziasm, de hot\u0103r\u00e2rea de a-\u0163i \u00eendrepta privirile \u00een jos, de setea de a cunoa\u015fte, dac\u0103 nu ai curajul de a l\u0103sa la o parte \u00eenfumurarea de\u015fart\u0103 \u015fi de a deveni sincer tu \u00eensu\u0163i elev, atunci, \u00een mod sigur, nu po\u0163i face anchete sau le vei face prost.</p>", "an": "martie-aprilie 1941", "img": "mao2", "idChr": "1.23"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele strategice ale r\u0103zboiului revolu\u0163ionar din China</i>", "text": "<p>Un plan just de ac\u0163iune \u00eentocmit de un comandant rezult\u0103 dintr-o hot\u0103r\u00e2re just\u0103; hot\u0103r\u00e2rea just\u0103 rezult\u0103 din aprecierea just\u0103 a situa\u0163iei, iar aprecierea just\u0103 a situa\u0163iei se bazeaz\u0103 pe o recunoa\u015ftere minu\u0163ioas\u0103 \u015fi necesar\u0103 \u015fi pe judecarea sistematic\u0103 a tuturor datelor ob\u0163inute prin recunoa\u015ftere. Comandantul folose\u015fte toate mijloacele de recunoa\u015ftere posibile \u015fi necesare, judec\u0103 toate informa\u0163iile asupra inamicului ob\u0163inute prin recunoa\u015ftere, aleg\u00e2nd neghina din gr\u00e2u, \u00eenlatur\u00e2nd ceea ce e fals \u015fi p\u0103str\u00e2nd ceea ce e adev\u0103rat, trec\u00e2nd de la un lucru la altul, de la exterior la interior, apoi, \u0163in\u00e2nd seama de propriile sale condi\u0163ii, studiaz\u0103 raportul de for\u0163e existent \u00eentre cele dou\u0103 p\u0103r\u0163i \u015fi leg\u0103tura reciproc\u0103 dintre ele \u015fi, astfel, apreciaz\u0103 situa\u0163ia, ia o hot\u0103r\u00e2re \u015fi elaboreaz\u0103 planul. Acesta este un \u00eentreg proces de cunoa\u015ftere a situa\u0163iei, pe care trebuie s\u0103-l desf\u0103\u015foare un comandant militar \u00eenainte de a trece la elaborarea unui plan strategic, a unui plan operativ sau de lupt\u0103.</p>", "an": "decembrie 1936", "img": "mao3", "idChr": "1.23"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare de deschidere la Congresul al VIII-lea al Partidului Comunist Chinez", "text": "<p>Chiar dac\u0103 munca noastr\u0103 a fost \u00eencununat\u0103 de succese extrem de mari, nu exist\u0103 nici un motiv de \u00eeng\u00e2mfare \u015fi de autoelogiere. Modestia ne face s\u0103 progres\u0103m, \u00een timp ce \u00eeng\u00e2mfarea ne face s\u0103 r\u0103m\u00e2nem \u00een urm\u0103. Acesta este un adev\u0103r pe care trebuie s\u0103-l p\u0103str\u0103m \u00eentotdeauna \u00een minte.</p>", "an": "15 septembrie 1956", "img": "mao", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Raport prezentat la cea de-a doua plenar\u0103 a celui de-al VII-lea Comitet Central al Partidului Comunist Chinez</i>", "text": "<p>O dat\u0103 cu victoria, \u00een partid pot s\u0103 apar\u0103 anumite st\u0103ri de spirit: \u00eeng\u00e2mfare, preten\u0163ii pe baza afirm\u0103rii meritelor proprii, iner\u0163ie \u015fi lipsa dorin\u0163ei de progres, goana dup\u0103 pl\u0103ceri \u015fi refuzul de a mai duce o via\u0163\u0103 grea. O dat\u0103 cu victoria, poporul ne va fi recunosc\u0103tor \u015fi burghezia va veni s\u0103 ne m\u0103guleasc\u0103. Du\u015fmanul nu ne poate supune prin for\u0163a armelor, acesta este un fapt deja dovedit. Cu toate acestea, m\u0103gulirile burgheziei \u00eei pot supune pe cei din r\u00e2ndurile noastre cu voin\u0163a slab\u0103. Pot exista comuni\u015fti pe care du\u015fmanii \u00eenarma\u0163i nu i-au putut \u00eenvinge, care \u00een fa\u0163a acestor du\u015fmani au fost demni de titlul de eroi, dar care, incapabili de a rezista gloan\u0163elor poleite cu zah\u0103r, vor fi \u00eenfr\u00e2n\u0163i de aceste gloan\u0163e. Noi trebuie s\u0103 prevenim o asemenea situa\u0163ie.</p>", "an": "5 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Studiul nostru \u015fi situa\u0163ia actual\u0103</i>", "text": "<p>Exist\u0103 multe lucruri care ne pot deveni un balast, o povar\u0103, dac\u0103 le trat\u0103m \u00een mod incon\u015ftient, orbe\u015fte. De pild\u0103: cineva a comis o gre\u015feal\u0103 \u015fi socote\u015fte c\u0103, \u00een orice caz, acum este un om care a gre\u015fit, iar din aceast\u0103 pricin\u0103 este deprimat; altul nu a comis gre\u015feli \u015fi de aceea se crede f\u0103r\u0103 gre\u015f \u015fi devine \u00eenfumurat. Unul nu are succes \u00een munc\u0103, \u015fi de aceea poate deveni pesimist \u015fi descurajat; altul are succese \u00een munc\u0103, \u015fi de aceea poate deveni orgolios \u015fi arogant. Un tovar\u0103\u015f cu un scurt trecut de lupt\u0103 poate, din aceast\u0103 cauz\u0103, s\u0103 se eschiveze de r\u0103spundere; altul \u00eens\u0103, \u00een virtutea bogatului s\u0103u trecut de lupt\u0103, poate s\u0103 se cread\u0103 infailibil. Elementele provenite din r\u00e2ndul muncitorilor sau \u0163\u0103ranilor, m\u00e2ndrindu-se cu origina lor de clas\u0103, pot privi de sus elementele provenite din r\u00e2ndul intelectualilor; iar acestea din urm\u0103, m\u00e2ndrindu-se cu unele cuno\u015ftin\u0163e ale lor, le pot privi de sus pe cele dint\u00e2i. Orice calificare profesional\u0103 se poate transforma \u00eentr-un capital personal, care duce la arogan\u0163\u0103 \u015fi la o atitudine de desconsiderare fa\u0163\u0103 de al\u0163ii. P\u00e2n\u0103 \u015fi v\u00e2rsta poate fi folosit\u0103 ca un pretext de \u00eeng\u00e2mfare: un t\u00e2n\u0103r, consider\u00e2ndu-se inteligent \u015fi capabil, poate avea o atitudine de desconsiderare fa\u0163\u0103 de b\u0103tr\u00e2ni; iar un b\u0103tr\u00e2n, f\u0103lindu-se cu bogata sa experien\u0163\u0103, poate avea o atitudine de desconsiderare fa\u0163\u0103 de tineri. Dac\u0103 nu am privi \u00een mod con\u015ftient toate aceste lucruri, ele ar putea s\u0103 devin\u0103 o povar\u0103, un balast.</p>", "an": "12 aprilie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Organiza\u0163i-v\u0103!</i>", "text": "<p>Unii tovar\u0103\u015fi care lucreaz\u0103 \u00een armat\u0103 s-au molipsit de \u00eenfumurare, se poart\u0103 arbitrar cu osta\u015fii, cu popula\u0163ia, cu organele guvernamentale \u015fi de partid. Ei aduc tot felul de \u00eenvinuiri tovar\u0103\u015filor care lucreaz\u0103 pe plan local, iar lor \u00een\u015fi\u015fi nu-\u015fi aduc nici o \u00eenvinuire, la ei \u00een\u015fi\u015fi ei observ\u0103 numai succesele, dar nu-\u015fi v\u0103d lipsurile; le plac numai m\u0103gulirile \u015fi nu suport\u0103 nici o critic\u0103... Armata trebuie s\u0103 se ocupe serios de \u00eendreptarea acestor lipsuri.</p>", "an": "29 noiembrie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre tratativele de la Ciung\u0163ing</i>", "text": "<p>O munc\u0103 grea este ca o povar\u0103 pus\u0103 \u00eenaintea noastr\u0103, care ne provoac\u0103 s\u0103 o s\u0103lt\u0103m pe umerii no\u015ftri. Unele poveri sunt mai u\u015foare, altele sunt grele. Exist\u0103 oameni care prefer\u0103 poverile u\u015foare, ferindu-se de cele grele, \u015fi care trec poverile grele asupra altora, lu\u00e2ndu-le pentru ei pe cele u\u015foare. Aceasta nu este o atitudine bun\u0103. Al\u0163i tovar\u0103\u015fi nu se comport\u0103 astfel; ei las\u0103 altora avantajele \u015fi iau pentru ei \u00een\u015fi\u015fi sarcinile cele mai grele; ei sunt primii \u00een a suporta \u00eencerc\u0103ri grele \u015fi ultimii \u00een a se bucura de bun\u0103stare. Ace\u015ftia sunt tovar\u0103\u015fii buni. Noi trebuie cu to\u0163ii s\u0103 ne \u00eensu\u015fim spiritul lor comunist.</p>", "an": "17 octombrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>\u00cen memoria lui Norman Bethune</i>", "text": "<p>Exist\u0103 mul\u0163i oameni c\u0103rora le lipse\u015fte sim\u0163ul r\u0103spunderii fa\u0163\u0103 de munc\u0103; ei prefer\u0103 poverile u\u015foare, ferindu-se de cele grele, trec poverile grele asupra altora, lu\u00e2ndu-le pentru ei pe cele u\u015foare. Cu orice s-ar ocupa, ei se g\u00e2ndesc mai \u00eent\u00e2i la ei \u00een\u015fi\u015fi, \u015fi pe urm\u0103 la ceilal\u0163i. Aduc o contribu\u0163ie m\u0103runt\u0103 \u015fi se cred formidabili, se umfl\u0103 \u00een pene de orgoliu \u015fi se laud\u0103, tem\u00e2ndu-se ca ceilal\u0163i s\u0103 nu fi b\u0103gat de seam\u0103. \u00cen sufletul acestor oameni nu exist\u0103 dragoste fierbinte fa\u0163\u0103 de tovar\u0103\u015fi \u015fi popor, ci r\u0103ceal\u0103, nep\u0103sare \u015fi apatie. De fapt, ace\u015fti oameni nu sunt comuni\u015fti sau, \u00een orice caz, nu pot fi considera\u0163i ca adev\u0103ra\u0163i comuni\u015fti.</p>", "an": "21 decembrie 1939", "img": "mao3", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Rectificarea stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 al partidului</i>", "text": "<p>Cei care pretind o a\u015fa-zis\u0103 \u201eindependen\u0163\u0103\u201c sunt \u00eentotdeauna \u00eenclina\u0163i s\u0103-\u015fi pun\u0103 \u201eeul\u201c lor propriu pe primul plan. \u00cen general, asemenea oameni abordeaz\u0103 gre\u015fit problema rela\u0163iilor dintre individ \u015fi partid. \u00cen vorbe respect\u0103 \u015fi ei partidul, dar \u00een realitate ei pun persoana lor pe primul plan, iar partidul pe planul al doilea. Pentru ce scop se fac ace\u015fti oameni luntre \u015fi punte? Ei umbl\u0103 dup\u0103 glorie, dup\u0103 situa\u0163ie, \u015fi vor s\u0103 fie pu\u015fi la vedere. Primind \u00een sarcina lor un anumit sector de munc\u0103, ei \u00eencep imediat s\u0103 fac\u0103 pe independen\u0163ii. \u00cen acest scop, ei atrag pe unii, \u00eenl\u0103tur\u0103 pe al\u0163ii, recurg la lingu\u015fire \u015fi la ademenire printre tovar\u0103\u015fi, transplanteaz\u0103 \u00een Partidul Comunist stilul vulgar al partidelor burgheze. Pe ace\u015fti oameni \u00eei pierde necinstea lor. Eu socot c\u0103 trebuie s\u0103 muncim cu cinste, c\u0103ci f\u0103r\u0103 o atitudine cinstit\u0103 este absolut cu neputin\u0163\u0103 s\u0103 \u00eendeplinim vreo sarcin\u0103 pe lumea asta.</p>", "an": "1 februarie 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Comuni\u015ftii trebuie sa \u00een\u0163eleag\u0103 adev\u0103rul c\u0103 nevoile unei p\u0103r\u0163i trebuie s\u0103 fie subordonate nevoilor \u00eentregului. Dac\u0103 un considerent oarecare este acceptabil din punctul de vedere al unei situa\u0163ii par\u0163iale, dar nu este acceptabil din punctul de vedere al situa\u0163iei de ansamblu, partea trebuie s\u0103 se supun\u0103 \u00eentregului. \u015ei dac\u0103, invers, un considerent oarecare nu este acceptabil din punctul de vedere al situa\u0163iei par\u0163iale, dar \u00een schimb este acceptabil din punctul de vedere al situa\u0163iei de ansamblu, \u015fi \u00een acest caz partea trebuie s\u0103 se supun\u0103 \u00eentregului. Tocmai aceasta \u00eenseamn\u0103 a \u0163ine seama de situa\u0163ia de ansamblu.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre \u00eendreptarea ideilor gre\u015fite din partid</i>", "text": "<p>Goana dup\u0103 pl\u0103ceri. \u00cen Armata Ro\u015fie exist\u0103 nu pu\u0163ini oameni la care individualismul se manifest\u0103 prin goana dup\u0103 pl\u0103ceri. Ei vor \u00eentotdeauna ca trupele s\u0103 mearg\u0103 \u00een ora\u015fele mari. Ei vor s\u0103 ajung\u0103 acolo nu de dragul muncii, ci de dragul pl\u0103cerilor. Dar, mai ales, acestor oameni nu le place s\u0103 lucreze \u00een regiunile ro\u015fii, unde condi\u0163iile de via\u0163\u0103 sunt grele.</p>", "an": "decembrie 1929", "img": "mao3", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Rectificarea stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 al partidului</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 lupt\u0103m \u00eempotriva tendin\u0163elor de departamentalism egoist, care se exprim\u0103 prin pornirea de a \u0163ine seama numai de interesele proprii \u015fi de a nu \u0163ine seama de interesele altora. Cei care r\u0103m\u00e2n indiferen\u0163i fa\u0163\u0103 de greut\u0103\u0163ile altora, care refuz\u0103 s\u0103-\u015fi transfere cadrele proprii atunci c\u00e2nd al\u0163ii o cer sau care transfer\u0103 altora cadre slabe, \u201efolosind c\u00e2mpul vecinului ca pe canalul lor de scurgere\u201c, care nesocotesc complet interesele altei unit\u0103\u0163i, ale altei regiuni, ale altor oameni, sunt molipsi\u0163i de departamentalism egoist. Aceasta \u00eenseamn\u0103 o pierdere total\u0103 a spiritului comunist. Nedorin\u0163a de a \u0163ine seama de interesele \u00eentregului, nep\u0103sarea fa\u0163\u0103 de alte unit\u0103\u0163i, fa\u0163\u0103 de alte regiuni, fa\u0163\u0103 de al\u0163i oameni \u2014 acestea sunt tr\u0103s\u0103turi caracteristice unui om molipsit de departamentalism egoist. \u00cen r\u00e2ndurile unor asemenea oameni trebuie s\u0103 se duc\u0103 o intens\u0103 munc\u0103 educativ\u0103, pentru ca ei s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 aceasta este o tendin\u0163\u0103 sectarist\u0103, care, dac\u0103 o la\u015fi s\u0103 se dezvolte, devine foarte periculoas\u0103.</p>", "an": "1 februarie 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>\u00cempotriva liberalismului</i>", "text": "<p>Liberalismul se manifest\u0103 sub diferite forme:</p><p>\u015etii foarte bine c\u0103 cineva procedeaz\u0103 gre\u015fit, dar numai pentru c\u0103 acel cineva este un cunoscut, un cons\u0103tean, un coleg de \u015fcoal\u0103, un prieten intim, un om drag, un vechi tovar\u0103\u015f de munc\u0103 sau un vechi subaltern, nu ai cu el o confruntare principial\u0103 de p\u0103reri, ci la\u015fi lucrurile s\u0103-\u015fi urmeze cursul de dragul men\u0163inerii p\u0103cii \u015fi a prieteniei; sau \u00eel dojene\u015fti pu\u0163intel, dar nu rezolvi problema p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t, pentru a r\u0103m\u00e2ne \u00een termeni buni cu el. Rezultatul este c\u0103 se aduc prejudicii at\u00e2t \u00eentregului colectiv c\u00e2t \u015fi persoanei respective. Aceasta este prima form\u0103 a liberalismului.</p><p>\u00ce\u0163i \u00eeng\u0103dui s\u0103 faci o critic\u0103 lipsit\u0103 de r\u0103spundere \u00een spate, dar nu faci propuneri \u00een mod activ \u00een fa\u0163a organiza\u0163iei; nu vorbe\u015fti \u00een fa\u0163\u0103, ci spui c\u00e2te \u015fi mai c\u00e2te \u00een spate; la adun\u0103ri taci, iar dup\u0103 adun\u0103ri te apuci s\u0103 p\u0103l\u0103vr\u0103ge\u015fti. \u00cen con\u015ftiin\u0163a ta, \u00een locul principiilor vie\u0163ii colective, domne\u015fte numai dezm\u0103\u0163ul liberal. Aceasta este a doua form\u0103 a liberalismului.</p><p>La\u015fi lucrurile \u00een voia lor dac\u0103 ele nu te privesc personal; \u015ftiind foarte bine c\u0103 oamenii n-au dreptate, consideri c\u0103 e mai bine s\u0103 vorbe\u015fti c\u00e2t mai pu\u0163in; r\u0103m\u00e2i \u00een mod \u00een\u0163elept la ad\u0103post, numai ca tu \u00eensu\u0163i s\u0103 nu p\u0103c\u0103tuie\u015fti. Aceasta este a treia form\u0103 a liberalismului.</p><p>Nu te supui ordinelor \u015fi pui p\u0103rerea ta personal\u0103 mai presus de toate; vrei numai ca organiza\u0163ia s\u0103 se \u00eengrijeasc\u0103 de tine, dar nu vrei s\u0103 recuno\u015fti disciplina de organiza\u0163ie. Aceasta este a patra form\u0103 a liberalismului.</p><p>Nu lup\u0163i \u00eempotriva p\u0103rerilor gre\u015fite, nu le comba\u0163i \u00een interesul unirii, \u00een interesul progresului, \u00een interesul bunei \u00eendepliniri a muncii, ci te ocupi de atacuri personale, de ceart\u0103, de r\u0103fuieli personale, cau\u0163i s\u0103 te r\u0103zbuni. Aceasta este a cincea form\u0103 a liberalismului.</p><p>Auzi p\u0103reri gre\u015fite, dar nu intervii \u00een discu\u0163ii; mai mult, nu aduci la cuno\u015ftin\u0163\u0103 nici chiar opiniile contrarevolu\u0163ionarilor, ci le ascul\u0163i cu indiferen\u0163\u0103, ca \u015fi cum nimic nu s-a \u00eent\u00e2mplat. Aceasta este a \u015fasea form\u0103 a liberalismului.</p><p>Nu duci munc\u0103 de propagand\u0103 \u015fi agita\u0163ie \u00een mase, nu iei cuv\u00e2ntul, nu cau\u0163i s\u0103 cuno\u015fti situa\u0163ia, nu te interesezi, nu pui la inim\u0103 interesele vitale ale popula\u0163iei, e\u015fti indiferent fa\u0163\u0103 de toate. Ui\u0163i c\u0103 e\u015fti membru al Partidului Comunist \u015fi te compor\u0163i ca un om de r\u00e2nd oarecare. Aceasta este a \u015faptea form\u0103 a liberalismului.</p><p>C\u00e2nd vezi c\u0103 se comit acte care aduc prejudicii intereselor maselor, tu nu te revol\u0163i, nu convingi, nu le curmi, nu duci munc\u0103 de l\u0103murire, ci le tolerezi, \u00eenchizi ochii asupra lor. Aceasta este a opta form\u0103 a liberalismului.</p><p>Ai o atitudine neserioas\u0103 fa\u0163\u0103 de munc\u0103, munce\u015fti f\u0103r\u0103 un plan precis, f\u0103r\u0103 o orientare precis\u0103, faci lucru de m\u00e2ntuial\u0103, fie cum o fi, a trecut ziua \u2014 \u015fi gata. Aceasta este a noua form\u0103 a liberalismului.</p><p>Consider\u00e2ndu-te revolu\u0163ionar cu merite, te f\u0103le\u015fti cu stagiul, dar de sarcinile mari nu te achi\u0163i, iar de la cele m\u0103runte te eschivezi, lucrezi neglijent, cu \u00eenv\u0103\u0163\u0103tura nu te omori. Aceasta este a zecea form\u0103 a liberalismului.</p><p>Atunci c\u00e2nd comi\u0163i o gre\u015feal\u0103, de\u015fi ai \u00een\u0163eles acest lucru, totu\u015fi nu vrei s-o \u00eendrep\u0163i, \u015fi prin aceasta dai dovad\u0103 de liberalism fa\u0163\u0103 de tine \u00eensu\u0163i. Aceasta este a unsprezecea form\u0103 a liberalismului.</p>", "an": "7 septembrie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>\u00cempotriva liberalismului</i>", "text": "<p>\u00centr-un colectiv de revolu\u0163ionari, liberalismul este extrem de d\u0103un\u0103tor. El reprezint\u0103 un fel de agent corosiv, care provoac\u0103 destr\u0103marea unit\u0103\u0163ii, sl\u0103birea coeziunii, pasivitate \u00een munc\u0103 \u015fi divergen\u0163e de p\u0103reri. Liberalismul face ca \u00een r\u00e2ndurile revolu\u0163ionarilor s\u0103 dispar\u0103 organizarea \u015fi disciplina riguroas\u0103, \u00eempiedic\u0103 aplicarea consecvent\u0103 \u015fi p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t a liniei politice, \u00eendep\u0103rteaz\u0103 organiza\u0163ia de partid de masele pe care le conduce. Aceasta este o tendin\u0163\u0103 profund d\u0103un\u0103toare.</p>", "an": "7 septembrie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "\u00cempotriva liberalismului", "text": "<p>Liberalii privesc principiile marxismului ca pe ni\u015fte dogme abstracte. Ei sunt pentru marxism, dar nu inten\u0163ioneaz\u0103 s\u0103-l transpun\u0103 \u00een via\u0163\u0103 sau nu inten\u0163ioneaz\u0103 s\u0103 transpun\u0103 \u00een \u00eentregime \u00een via\u0163\u0103; ei nu inten\u0163ioneaz\u0103 s\u0103 \u00eenlocuiasc\u0103 liberalismul lor prin marxism. Ace\u015fti oameni de\u0163in \u015fi marxismul \u015fi liberalismul; ei vorbesc de marxism, dar practic\u0103 liberalismul; ei aplic\u0103 pentru al\u0163ii marxismul, iar pentru ei \u00een\u015fi\u015fi liberalismul. \u00cen bagajul lor se g\u0103se\u015fte \u015fi unul \u015fi altul, fiecare cu rostul lui. Aceasta este metoda de g\u00e2ndire a anumitor oameni.</p>", "an": "7 septembrie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre dictatura democrat-popular\u0103</i>", "text": "<p>Statul popular protejeaz\u0103 poporul. Numai atunci c\u00e2nd poporul dispune de un astfel de stat, el poate ca prin metode democratice s\u0103 se educe \u015fi s\u0103 se reeduce el \u00eensu\u015fi pe scara na\u0163ional\u0103 \u015fi cu participarea tuturor, s\u0103 se debaraseze de influen\u0163a reac\u0163ionarilor din \u0163ar\u0103 \u015fi de peste hotare (influen\u0163\u0103 foarte mare \u00eenc\u0103 la ora actual\u0103, care va d\u0103inui vreme \u00eendelungat\u0103 \u015fi nu va putea fi lichidat\u0103 rapid), s\u0103 se descotoroseasc\u0103 de obi\u015fnuin\u0163ele \u015fi ideile nefaste mo\u015ftenite de la vechea societate, s\u0103 evite a se l\u0103sa antrenat de reac\u0163ionari pe un drum gre\u015fit, \u015fi s\u0103 continue s\u0103 \u00eenainteze spre o societate socialist\u0103, spre o societate comunist\u0103.</p>", "an": "30 iunie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Mesaj de felicitare cu ocazia celei de-a 60-a anivers\u0103ri a na\u015fterii tovar\u0103\u015fului U Iu-djang</i>", "text": "<p>Nu este greu ca un om s\u0103 fac\u0103 c\u00e2teva lucruri bune, greu este s\u0103 fac\u0103 toat\u0103 via\u0163a lucruri bune, f\u0103r\u0103 s\u0103 fac\u0103 vreodat\u0103 ceva r\u0103u, s\u0103 ac\u0163ioneze consecvent \u00een interesul maselor largi, \u00een interesul tinerilor \u015fi \u00een interesul revolu\u0163iei, s\u0103 duc\u0103 o lupt\u0103 perseverent\u0103 \u015fi plin\u0103 de abnega\u0163ie timp de mai multe decenii, ca \u015fi cum n-ar fi dec\u00e2t o zi. Aceasta este \u00eentr-adev\u0103r lucrul cel mai greu!</p>", "an": "15 ianuarie 1940", "img": "mao2", "idChr": "1.24"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Unificarea \u0163\u0103rii noastre, unitatea poporului nostru \u015fi unitatea tuturor na\u0163ionalit\u0103\u0163ilor din \u0163ar\u0103 \u2014 iat\u0103 chez\u0103\u015fia fundamental\u0103 a unei victorii sigure a cauzei noastre.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.25"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 lupt\u0103m pentru atragerea maselor de multe milioane \u00een frontul unit na\u0163ional antijaponez</i>", "text": "<p>Numai prin unitatea Partidului Comunist poate fi ob\u0163inut\u0103 unitatea \u00eentregii clase \u015fi a \u00eentregii na\u0163iuni; numai prin unitatea \u00eentregii clase \u015fi a \u00eentregii na\u0163iuni, poate fi \u00eenvins du\u015fmanul \u015fi pot f\u00ee \u00eendeplinite sarcinile revolu\u0163iei na\u0163ionale \u015fi democratice.</p>", "an": "7 mai 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.25"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Trebuie sa unim trainic toate for\u0163ele partidului nostru pe baza principiilor de organizare \u015fi de disciplin\u0103 ale centralismului democratic. Trebuie s\u0103 urm\u0103rim unirea cu to\u0163i tovar\u0103\u015fii, oricine ar fi ei, dac\u0103 sunt gata s\u0103 respecte programul, statutul \u015fi hot\u0103r\u00e2rile partidului.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.25"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Aceast\u0103 metod\u0103 democratic\u0103 de rezolvare a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului, noi am concretizat-o \u00een 1942 \u00een formula: \u201eUnitate \u2014 critic\u0103 \u2014 unitate\u201c. Mai explicit, aceasta \u00eenseamn\u0103: pornind de la dorin\u0163a de unitate, s\u0103 c\u0103ut\u0103m prin critic\u0103 sau lupt\u0103 s\u0103 rezolv\u0103m contradic\u0163iile \u015fi s\u0103 ajungem la o nou\u0103 unitate, pe o baz\u0103 nou\u0103. Potrivit cu experien\u0163a noastr\u0103, aceasta constituie o metod\u0103 just\u0103 de rezolvare a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.25"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Aceast\u0103 armat\u0103 posed\u0103 o admirabil\u0103 unitate \u00een s\u00e2nul ei \u015fi \u00een rela\u0163iile sale exterioare. \u00cen s\u00e2nul armatei exist\u0103 unitate \u00eentre ofi\u0163eri \u015fi osta\u015fi, \u00eentre superiori \u015fi subordona\u0163i, \u00eentre munca militar\u0103, munca politic\u0103 \u015fi serviciile din spatele frontului; \u00een exterior exist\u0103 unitate \u00eentre armat\u0103 \u015fi popor; \u00eentre armat\u0103 \u015fi organele puterii, \u00eentre trupele noastre \u015fi trupele prietene. Tot ceea ce d\u0103uneaz\u0103 acestei unit\u0103\u0163i trebuie \u00eenl\u0103turat.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.25"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>\u00cen s\u00e2nul poporului, democra\u0163ia este corelativ\u0103 cu centralismul, libertatea cu disciplina. Acestea sunt dou\u0103 aspecte contradictorii ale unui singur tot; ele sunt \u00een contradic\u0163ie, dar totodat\u0103 unite, \u015fi de aceea nu trebuie s\u0103 subliniem unilateral unul din aceste aspecte \u015fi s\u0103-l neg\u0103m pe cel\u0103lalt. \u00cen s\u00e2nul poporului nu ne putem lipsi de libertate, dar nici nu ne putem lipsi de disciplin\u0103, nu ne putem lipsi de democra\u0163ie, dar nici nu ne putem lipsi de centralism. Centralismul nostru democratic constituie tocmai o asemenea unitate dintre democra\u0163ie \u015fi centralism, dintre libertate \u015fi disciplin\u0103. \u00centr-un asemenea sistem, poporul se bucur\u0103 de o larg\u0103 democra\u0163ie \u015fi libertate, dar \u00een acela\u015fi timp, el trebuie s\u0103 se men\u0163in\u0103 \u00een limitele disciplinei socialiste.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.26"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Trebuie reafirmat\u0103 disciplina de partid \u015fi anume:</p><p>1) supunerea individului fa\u0163\u0103 de organiza\u0163ie;</p><p>2) supunerea minorit\u0103\u0163ii fa\u0163\u0103 de majoritate;</p><p>3) supunerea nivelului inferior fa\u0163\u0103 de cel superior;</p><p>4) supunerea \u00eentregului partid fa\u0163\u0103 de Comitetul Central.</p><p>Oricine \u00eencalc\u0103 aceste reguli de disciplin\u0103 submineaz\u0103 unitatea partidului.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.26"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre \u00eendreptarea ideilor gre\u015fite din partid</i>", "text": "<p>Una dintre regulile disciplinei de partid este supunerea minorit\u0103\u0163ii fa\u0163\u0103 de majoritate. Minoritatea, dac\u0103 punctul ei de vedere a fost respins, este obligat\u0103 s\u0103 sprijine hot\u0103r\u00e2rea adoptat\u0103 de majoritate. La nevoie, problema poate fi pus\u0103 din nou la o adunare urm\u0103toare, dar nu este admisibil\u0103 nici o ac\u0163iune contrar\u0103 hot\u0103r\u00e2rii adoptate.</p>", "an": "decembrie 1929", "img": "mao3", "idChr": "1.26"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Instruc\u0163iunile \u00cenaltului Comandament al Armatei Populare Chineze de Eliberare cu privire la o noua proclamare a celor trei reguli fundamentale ale disciplinei \u015fi a celor opt recomand\u0103ri</i>", "text": "<p>Cele trei reguli fundamentale ale disciplinei sunt urm\u0103toarele:</p><p>1) supune\u0163i-v\u0103 ordinelor \u00een toate ac\u0163iunile voastre;</p><p>2) nu lua\u0163i de la mase nici un singur ac, nici un cap\u0103t de a\u0163\u0103;</p><p>3) preda\u0163i autorit\u0103\u0163ilor orice obiect capturat.</p><p>Cele opt recomand\u0103ri sunt urm\u0103toarele:</p><p>1) vorbi\u0163i politicos;</p><p>2) pl\u0103ti\u0163i cinstit ceea ce cump\u0103ra\u0163i;</p><p>3) \u00eenapoia\u0163i tot ceea ce \u00eemprumuta\u0163i;</p><p>4) pl\u0103ti\u0163i tot ceea ce strica\u0163i;</p><p>5) nu lovi\u0163i \u015fi nu \u00eenjura\u0163i oamenii;</p><p>6) nu provoca\u0163i pagube recoltelor;</p><p>7) nu v\u0103 permite\u0163i libert\u0103\u0163i cu femeile;</p><p>8) nu maltrata\u0163i prizonierii.</p>", "an": "10 octombrie 1947", "img": "mao2", "idChr": "1.26"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Manifestul Armatei Populare Chineze de Eliberare</i>", "text": "<p>Trebuie \u00eent\u0103rit\u0103 disciplina, trebuie s\u0103 se execute cu hot\u0103r\u00e2re ordinele, s\u0103 fie aplicat\u0103 linia politic\u0103, s\u0103 se respecte cele trei reguli fundamentale ale disciplinei \u015fi cele opt recomand\u0103ri, s\u0103 se realizeze unitatea dintre armat\u0103 \u015fi popor, unitatea dintre armat\u0103 \u015fi guvern, unitatea dintre ofi\u0163eri \u015fi solda\u0163i \u015fi unitatea \u00eentregii armate, s\u0103 nu se permit\u0103 nici o \u00eenc\u0103lcare a disciplinei.</p>", "an": "octombrie 1947", "img": "mao2", "idChr": "1.26"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>Partidul Comunist nu se teme de critic\u0103, deoarece noi suntem marxi\u015fti, adev\u0103rul este de partea noastr\u0103 \u015fi masele de baz\u0103 \u2014 muncitorii \u015fi \u0163\u0103ranii \u2014 sunt de partea noastr\u0103.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>Materiali\u015ftii consecven\u0163i sunt oameni ne\u00eenfrica\u0163i. Noi sper\u0103m c\u0103 to\u0163i cei care lupt\u0103 \u00eempreun\u0103 cu noi \u00ee\u015fi vor asuma \u00een mod curajos r\u0103spunderile ce le revin, vor birui greut\u0103\u0163ile, nu se vor teme nici de insuccese, nici de b\u00e2rfeli sau batjocuri \u015fi nu se vor teme s\u0103 ne critice pe noi, comuni\u015ftii, \u015fi s\u0103 ne propun\u0103 sugestiile lor. \u201eCel ce nu se teme de schingiuirile c\u0103l\u0103ului, \u00eendr\u0103zne\u015fte s\u0103-l doboare \u015fi pe \u00eemp\u0103rat de pe cal\u201c \u2014 de un asemenea spirit de cutezan\u0163\u0103 avem nevoie \u00een lupta noastr\u0103 pentru socialism \u015fi comunism.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Raport prezentat la cea de-a doua plenar\u0103 a celui de-al VII-lea Comitet Central al Partidului Comunist Chinez</i>,", "text": "<p>Noi avem arma marxist-leninist\u0103 a criticii \u015fi autocriticii. Noi putem s\u0103 ne debaras\u0103m de stilul nes\u0103n\u0103tos de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 \u015fi s\u0103-l p\u0103str\u0103m pe cel bun.</p>", "an": "5 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>\u00cenc\u0103 o izbitoare particularitate care ne deosebe\u015fte de celelalte partide politice este practicarea serioas\u0103 a autocriticii. Am mai spus c\u0103 \u00een cas\u0103 trebuie s\u0103 m\u0103tur\u0103m mereu, pentru c\u0103 altfel \u00een ea se str\u00e2nge praf; trebuie s\u0103 ne sp\u0103l\u0103m regulat, pentru c\u0103 altfel fa\u0163a ni se murd\u0103re\u015fte de praf. \u00cen capetele tovar\u0103\u015filor no\u015ftri \u015fi \u00een munca partidului nostru se poate de asemenea aduna praf, \u015fi de aceea ele trebuie cur\u0103\u0163ate \u015fi sp\u0103late. Proverbul \u201eapa curg\u0103toare nu ajunge clocit\u0103 \u015fi \u00een balamaua u\u015fii nu se fac viermi\u201c \u00eenseamn\u0103 c\u0103 mi\u015fcarea continu\u0103 \u00eempiedic\u0103 p\u0103trunderea \u015fi ac\u0163iunea de infectare a diferi\u0163ilor microbi \u015fi parazi\u0163i. A verifica mereu munca noastr\u0103, a introduce pe scar\u0103 larg\u0103 \u00een procesul acestei verific\u0103ri stilul democratic de munc\u0103, a nu ne teme de critic\u0103 \u015fi autocritic\u0103, ci a urma maximele pov\u0103\u0163uitoare ale poporului chinez, cum ar fi: \u201eA spune tot ceea ce \u015ftii, a nu trece sub t\u0103cere nimic din ceea ce \u015ftii\u201c; \u201eNimeni nu este vinovat pentru a fi vorbit, critica trebuie privit\u0103 de cei care o ascult\u0103 ca o \u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103\u201c; \u201eDac\u0103 ai gre\u015feli, \u00eendreapt\u0103-le; dac\u0103 n-ai gre\u015feli, supravegheaz\u0103-te\u201c, \u2014 acesta este singurul mijloc eficace pentru a preveni \u00eempuierea capetelor tovar\u0103\u015filor no\u015ftri \u015fi a organismului partidului nostru cu tot felul de gunoaie politice \u015fi de microbi politici.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la contradic\u0163ie</i>", "text": "<p>Opozi\u0163ia \u015fi lupta diferitelor concep\u0163ii \u00een partid apar \u00een permanen\u0163\u0103, \u015fi aceasta constituie reflectarea \u00een partid a contradic\u0163iilor de clas\u0103 existente \u00een societate \u015fi a contradic\u0163iilor dintre nou \u015fi vechi. Dac\u0103 \u00een partid n-ar exista contradic\u0163ii \u015fi lupt\u0103 ideologic\u0103 \u00een vederea rezolv\u0103rii acestor contradic\u0163ii, via\u0163a partidului ar lua sf\u00e2r\u015fit.</p>", "an": "august 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>\u00cempotriva liberalismului</i>", "text": "<p>Noi suntem pentru lupta ideologic\u0103 activ\u0103, deoarece ea este arma care asigur\u0103 unitatea \u00een s\u00e2nul partidului \u015fi al organiza\u0163iilor revolu\u0163ionare, \u00een interesul luptei noastre. Fiecare comunist, fiecare revolu\u0163ionar trebuie s\u0103 ia aceast\u0103 arm\u0103 \u00een m\u00e2n\u0103.</p><p>Liberalismul, \u00eens\u0103, respinge lupta ideologic\u0103 \u015fi se situeaz\u0103 pe pozi\u0163iile unei p\u0103ci neprincipiale. Acest lucru d\u0103 na\u015ftere unui stil decadent \u015fi filistin \u015fi duce la degenerarea politic\u0103 a unor unit\u0103\u0163i \u015fi a unor membri ai partidului \u015fi ai organiza\u0163iilor revolu\u0163ionare.</p>", "an": "7 septembrie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Rectificarea stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 al partidului</i>", "text": "<p>\u00cen lupta noastr\u0103 \u00eempotriva subiectivismului, sectarismului \u015fi stilului stereotip \u00een s\u00e2nul partidului, trebuie s\u0103 \u0163inem seama de dou\u0103 precepte: \u00een primul r\u00e2nd, \u201ea trage \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte din gre\u015felile trecutului pentru a le evita \u00een viitor\u201c \u015fi, \u00een al doilea r\u00e2nd, \u201ea trata bolnavul pentru a-l salva\u201c. Trebuie s\u0103 demasc\u0103m neap\u0103rat gre\u015felile trecutului, f\u0103r\u0103 a \u0163ine seama de persoane, s\u0103 analiz\u0103m \u015fi s\u0103 critic\u0103m, pe baza unei atitudini \u015ftiin\u0163ifice, tot ce a fost negativ \u00een trecut, pentru a ac\u0163iona pe viitor cu mai mult\u0103 pruden\u0163\u0103, pentru a munci mai bine \u2014 iat\u0103 \u00een ce const\u0103 sensul preceptului \u201ea trage \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte din gre\u015felile trecutului pentru a le evita \u00een viitor\u201c. Dar, demasc\u00e2nd gre\u015felile \u015fi critic\u00e2nd lipsurile, noi urm\u0103rim acela\u015fi \u0163el pe care-l urm\u0103re\u015fte un medic c\u00e2nd vindec\u0103 un bolnav, \u015fi anume, a-i salva via\u0163a, \u015fi nu a-l face s\u0103 moar\u0103 \u00een urma tratamentului. Dac\u0103 un om se \u00eemboln\u0103ve\u015fte de apendicit\u0103, medicul \u00eei scoate apendicele, salv\u00e2ndu-i astfel via\u0163a. Un om care, s\u0103v\u00e2r\u015find o gre\u015feal\u0103, nu-\u015fi va ascunde boala \u015fi nu se va eschiva de la lecuire \u015fi care nu va persevera \u00een gre\u015feala sa \u00eentr-at\u00e2t, \u00eenc\u00e2t s\u0103 ajung\u0103 \u00een cele din urm\u0103 \u00eentr-o stare de nevindecat, ci, dimpotriv\u0103, \u00ee\u015fi va manifesta cinstit \u015fi sincer dorin\u0163a de a se lecui \u015fi de a se \u00eendrepta, pe un astfel de om \u00eel vom saluta \u015fi \u00eel vom vindeca, pentru ca s\u0103 devin\u0103 un bun tovar\u0103\u015f. Noi nu vom \u015fti s\u0103 \u00eendeplinim cu succes aceast\u0103 sarcin\u0103 dac\u0103, l\u0103s\u00e2ndu-ne du\u015fi de o pornire de moment, vom lovi f\u0103r\u0103 cru\u0163are. \u00cen lecuirea bolilor ideologice \u015fi politice nu trebuie \u00een nici un caz s\u0103 se manifeste nes\u0103buin\u0163\u0103; singura metod\u0103 de lecuire just\u0103 \u015fi eficace este \u201etratarea bolnavului pentru a-l salva\u201c.</p>", "an": "1 februarie 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre \u00eendreptarea ideilor gre\u015fite din partid</i>", "text": "<p>\u00cen ceea ce prive\u015fte problema criticii interne de partid, trebuie s\u0103 men\u0163ion\u0103m \u00eenc\u0103 un punct, \u015fi anume c\u0103, \u00een critica lor, unii tovar\u0103\u015fi \u00ee\u015fi fixeaz\u0103 aten\u0163ia nu asupra a ceea ce este principal, ci asupra unor lucruri m\u0103runte. Ei nu \u00een\u0163eleg c\u0103 sarcina principal\u0103 a criticii este de a ar\u0103ta gre\u015felile politice \u015fi organizatorice. C\u00e2t prive\u015fte lipsurile personale, dac\u0103 ele nu sunt legate de gre\u015feli politice \u015fi organizatorice, nu trebuie s\u0103 fie criticate prea aspru, pentru ca tovar\u0103\u015fii s\u0103 nu fie cu totul descump\u0103ni\u0163i. Totodat\u0103, de \u00eendat\u0103 ce o asemenea critic\u0103 va c\u0103p\u0103ta amploare, aten\u0163ia organiza\u0163iei de partid se va concentra exclusiv asupra lipsurilor m\u0103runte \u015fi oamenii se vor transforma \u00een pedan\u0163i preocupa\u0163i de lucruri de nimica, d\u00e2nd uit\u0103rii sarcinile politice ale partidului; aceasta reprezint\u0103 o mare primejdie.</p>", "an": "decembrie 1929", "img": "mao3", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre \u00eendreptarea ideilor gre\u015fite din partid</i>", "text": "<p>\u00cen critica \u00een s\u00e2nul partidului, trebuie sa ne punem \u00een gard\u0103 \u00eempotriva judec\u0103\u0163ilor subiectiviste arbitrare \u015fi \u00eempotriva vulgariz\u0103rii criticii; orice afirma\u0163ie trebuie s\u0103 fie \u00eentemeiat\u0103, iar critica trebuie s\u0103 \u0163in\u0103 seama de politic\u0103.</p>", "an": "decembrie 1929", "img": "mao3", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre \u00eendreptarea ideilor gre\u015fite din partid</i>", "text": "<p>Critica intern\u0103 de partid este o arm\u0103 care ajut\u0103 la \u00eent\u0103rirea organiza\u0163iei de partid \u015fi la sporirea capacit\u0103\u0163ii de lupt\u0103 a partidului. Dar critica \u00een organiza\u0163iile de partid din Armata Ro\u015fie cap\u0103t\u0103 \u00een unele cazuri un alt caracter, adic\u0103 se transform\u0103 \u00een atacuri personale. Aceasta d\u0103uneaz\u0103 nu numai anumitor persoane, dar \u015fi organiza\u0163iilor de partid. Aceasta este o manifestare a individualismului mic-burghez. Metoda de \u00eendreptare consta \u00een a-i face pe membrii de partid s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 scopul criticii este de a \u00eent\u0103ri capacitatea de lupt\u0103 a partidului \u00een vederea cuceririi victoriei \u00een lupta de clas\u0103 \u015fi c\u0103 critica nu trebuie folosit\u0103 ca un instrument pentru atacuri personale.</p>", "an": "decembrie 1929", "img": "mao3", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 slujim poporul</i>", "text": "<p>Noi slujim poporul, \u015fi de aceea nu ne este team\u0103, dac\u0103 avem lipsuri, ca al\u0163ii s\u0103 ni le arate \u015fi s\u0103 ne critice. Oricine poate s\u0103 ni le arate. Dac\u0103 are dreptate, suntem gata s\u0103 le \u00eendrept\u0103m. Dac\u0103 ceea ce ni se propune este \u00een folosul poporului, noi vom ac\u0163iona \u00een consecin\u0163\u0103.</p>", "an": "8 septembrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Noi, comuni\u015ftii chinezi, lu\u00e2nd ca punct de plecare interesele supreme ale celor mai largi mase ale poporului chinez, suntem convin\u015fi de dreptatea deplin\u0103 a cauzei noastre \u015fi nu vom ezita s\u0103 aducem jertf\u0103 acestei cauze tot ceea ce ne apar\u0163ine personal, fiind \u00eentotdeauna gata s\u0103 ne d\u0103m via\u0163a pentru ea. Exist\u0103 oare, \u00een acest caz, idei, concep\u0163ii, p\u0103reri sau metode de care noi, comuni\u015ftii, s\u0103 nu ne putem lep\u0103da, dac\u0103 ele nu corespund cerin\u0163elor poporului? Oare putem permite ca vreun gunoi politic sau ni\u015fte microbi politici s\u0103 ne murd\u0103reasc\u0103 fa\u0163a curat\u0103 \u015fi s\u0103 ne infecteze organismul s\u0103n\u0103tos? Amintirea nenum\u0103ra\u0163ilor martiri ai revolu\u0163iei care \u015fi-au jertfit via\u0163a pentru interesele poporului umple de durere inimile celor r\u0103ma\u015fi \u00een via\u0163\u0103. Exist\u0103 oare, \u00een acest caz, interese personale pe care s\u0103 nu le putem sacrifica \u015fi gre\u015feli de care s\u0103 nu ne putem lep\u0103da?</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Organiza\u0163i-v\u0103!</i>", "text": "<p>Nu trebuie \u00een nici un caz s\u0103 ne mul\u0163umim cu primul succes. Trebuie s\u0103 ne st\u0103p\u00e2nim mul\u0163umirea de sine, trebuie s\u0103 ne critic\u0103m mereu lipsurile, dup\u0103 cum zilnic ne sp\u0103l\u0103m \u015fi m\u0103tur\u0103m pe jos pentru a p\u0103stra cur\u0103\u0163enia \u015fi a \u00eendep\u0103rta murd\u0103ria.</p>", "an": "29 noiembrie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre problema cooperativiz\u0103rii agriculturii</i>", "text": "<p>Critica trebuie s\u0103 fie f\u0103cut\u0103 la timp; nu trebuie s\u0103 ne obi\u015fnuim cu critica f\u0103cut\u0103 dup\u0103 consumarea faptelor.</p>", "an": "31 iulie 1955", "img": "mao", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre dictatura democrat-popular\u0103</i>", "text": "<p>Gre\u015felile \u015fi insuccesele ne-au fost de \u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103, ne-au f\u0103cut s\u0103 fim mai \u00een\u0163elep\u0163i \u015fi, \u00een consecin\u0163\u0103, munca noastr\u0103 a mers ceva mai bine. Pentru oricare partid politic, pentru oricare individ este greu s\u0103 evite gre\u015felile. Noi cerem \u00eens\u0103 s\u0103 se fac\u0103 c\u00e2t mai pu\u0163ine. C\u00e2nd se comite o gre\u015feal\u0103 trebuie s-o \u00eendrept\u0103m, \u015fi cu c\u00e2t o vom \u00eendrepta mai repede \u015fi mai complet, cu at\u00e2t va fi mai bine.</p>", "an": "30 iunie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.27"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>\u00cempotriva liberalismului</i>", "text": "<p>Un comunist trebuie s\u0103 fie sincer \u015fi deschis, devotat \u015fi activ, s\u0103 pun\u0103 interesele revolu\u0163iei mai presus ca propria sa via\u0163\u0103 \u015fi s\u0103-\u015fi subordoneze interesele personale intereselor revolu\u0163iei; el trebuie \u00eentotdeauna \u015fi peste tot s\u0103 sus\u0163in\u0103 cu fermitate principiile juste, s\u0103 duc\u0103 o lupt\u0103 neobosit\u0103 \u00eempotriva oric\u0103ror idei \u015fi ac\u0163iuni gre\u015fite, \u015fi astfel s\u0103 consolideze via\u0163a colectiv\u0103 a partidului \u015fi s\u0103 \u00eent\u0103reasc\u0103 leg\u0103turile partidului cu masele; el trebuie s\u0103 se \u00eengrijeasc\u0103 de partid \u015fi de mase mai mult dec\u00e2t de orice individ, s\u0103 se \u00eengrijeasc\u0103 de ceilal\u0163i mai mult dec\u00e2t de sine \u00eensu\u015fi. Numai astfel poate fi el considerat comunist.</p>", "an": "7 septembrie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Fiecare tovar\u0103\u015f trebuie s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 toate cuvintele \u015fi toate ac\u0163iunile unui comunist trebuie s\u0103 aib\u0103 drept criteriu suprem m\u0103sura \u00een care ele corespund intereselor supreme ale celor mai largi mase populare \u015fi m\u0103sura \u00een care ele sunt sprijinite de cele mai largi mase populare.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Un comunist nu trebuie s\u0103 pun\u0103 nic\u0103ieri \u015fi niciodat\u0103 interesele personale pe primul plan, ci trebuie sa le subordoneze intereselor na\u0163iunii, intereselor maselor populare. De aceea egoismul, pasivitatea, eschivarea de la munc\u0103, delapidarea, corup\u0163ia, vedetismul etc. merit\u0103 cel mai profund dispre\u0163, pe c\u00e2nd dezinteresarea, ardoarea \u015fi r\u00e2vna \u00een munc\u0103, \u00eendeplinirea dezinteresat\u0103 a \u00eendatoririlor \u015fi munca perseverent\u0103 \u015fi plin\u0103 de abnega\u0163ie sunt demne de respect.</p>", "an": "octombrie 1958", "img": "mao", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Comunistul trebuie s\u0103 fie \u00eentotdeauna gata s\u0103 sus\u0163in\u0103 cu fermitate adev\u0103rul, pentru c\u0103 orice adev\u0103r corespunde intereselor poporului; comunistul trebuie s\u0103 fie \u00eentotdeauna gata s\u0103-\u015fi \u00eendrepte gre\u015felile, pentru c\u0103 orice gre\u015feal\u0103 este contrar\u0103 intereselor poporului.</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Rectificarea stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 al partidului</i>", "text": "<p>Fa\u0163\u0103 de orice chestiune, un comunist trebuie s\u0103-\u015fi pun\u0103 \u00eentrebarea \u201ede ce?\u201c, s\u0103 judece \u00een mod independent \u015fi cu minu\u0163iozitate, s\u0103 chibzuiasc\u0103 dac\u0103 ea corespunde realit\u0103\u0163ii \u015fi dac\u0103 este \u00eentr-adev\u0103r bine \u00eentemeiat\u0103; \u00een nici un caz, comunistul nu trebuie s\u0103 urmeze orbe\u015fte pe al\u0163ii, nu trebuie s\u0103 propov\u0103duiasc\u0103 ploconirea servil\u0103 \u00een fa\u0163a unei p\u0103reri str\u0103ine.</p>", "an": "1 februarie 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Rectificarea stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 al partidului</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 \u00eencuraj\u0103m tovar\u0103\u015fii s\u0103 \u0163in\u0103 seama de interesele \u00eentregului. Fiecare membru de partid, munca \u00een fiecare sector, fiecare cuv\u00e2nt sau ac\u0163iune, toate trebuie s\u0103 aib\u0103 ca punct de plecare interesele \u00eentregului partid; \u00een nici un caz nu trebuie s\u0103 admitem \u00eenc\u0103lcarea acestui principiu.</p>", "an": "1 februarie 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Comuni\u015ftii trebuie s\u0103 fie exemplu de c\u0103utare a adev\u0103rului \u00een faptele reale \u015fi exemplu de clarviziune, deoarece numai prin c\u0103utarea adev\u0103rului \u00een faptele reale putem asigura \u00eendeplinirea sarcinii trasate \u015fi numai clarviziunea ne ajut\u0103 s\u0103 nu ne pierdem direc\u0163ia \u00een drumul nostru \u00eenainte.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Sarcinile Partidului Comunist Chinez \u00een perioada r\u0103zboiului antija\u0163onez</i>", "text": "<p>Comuni\u015ftii trebuie s\u0103 dea dovad\u0103 de cea mai mare clarviziune, de cel mai profund spirit de sacrificiu, de cea mai mare fermitate \u015fi de priceperea de a analiza f\u0103r\u0103 nici o prejudecat\u0103 situa\u0163ia, trebuie s\u0103 se sprijine pe majoritatea maselor \u015fi s\u0103 c\u00e2\u015ftige sprijinul maselor.</p>", "an": "3 mai 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Comuni\u015ftii trebuie s\u0103 fie exemplu \u015fi \u00een studiu; ei trebuie zi de zi s\u0103 fie \u00eenv\u0103\u0163\u0103tori ai maselor \u015fi, totodat\u0103, trebuie zi de zi s\u0103 fie elevi ai maselor.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Muncind \u00eentr-o mi\u015fcare de mas\u0103, un comunist trebuie s\u0103 se comporte ca un prieten al maselor, \u015fi nu ca un \u015fef al lor; trebuie s\u0103 fie un \u00eenv\u0103\u0163\u0103tor neobosit al maselor, \u015fi nu un politician birocrat.</p>", "an": "octombrie 1958", "img": "mao", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Comuni\u015ftii nu trebuie s\u0103 se rup\u0103 niciodat\u0103 de majoritatea maselor \u015fi, ne\u0163in\u00e2nd seama de starea majorit\u0103\u0163ii, s\u0103 se aventureze \u00eenainte \u00een mod izolat \u00een fruntea numai a unei minorit\u0103\u0163i \u00eenaintate; este necesar s\u0103 se \u00eengrijeasc\u0103 de stabilirea unor leg\u0103turi str\u00e2nse \u00eentre elementele \u00eenaintate \u015fi masele largi populare. Tocmai aceasta \u00eenseamn\u0103 a \u0163ine seama de majoritate.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre tratativele de la Ciung\u0163ing</i>", "text": "<p>Noi, comuni\u015ftii, suntem ca semin\u0163ele \u015fi poporul este ca solul. Oriunde ne vom duce, trebuie s\u0103 ne unim cu poporul, s\u0103 prindem r\u0103d\u0103cini \u015fi s\u0103 \u00eenflorim \u00een mijlocul poporului.</p>", "an": "17 octombrie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Organiza\u0163i-v\u0103!</i>", "text": "<p>\u00cen orice problem\u0103, noi, comuni\u015ftii, trebuie s\u0103 \u015ftim s\u0103 ne unim cu masele. Vor putea oare membrii partidului nostru, dac\u0103 \u00ee\u015fi vor petrece toat\u0103 via\u0163a \u00eentre patru pere\u0163i, ferindu-se de furtuni \u015fi neie\u015find \u00een lume, s\u0103 aduc\u0103 vreun folos poporului chinez? Nu, deloc. Noi nu avem nevoie de asemenea membri de partid. Noi, comuni\u015ftii, trebuie s\u0103 \u00eenfrunt\u0103m furtunile, trebuie s\u0103 p\u0103\u015fim \u00een lume. Aceste furtuni sunt m\u0103re\u0163ele furtuni ale luptei maselor, aceast\u0103 lume este m\u0103rea\u0163a lume a luptei maselor.</p>", "an": "29 noiembrie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Rolul de avangard\u0103 \u015fi exemplul comuni\u015ftilor au o \u00eensemn\u0103tate excep\u0163ional\u0103. \u00cen Armata a 8-a \u015fi \u00een Noua armat\u0103 a 4-a comuni\u015ftii trebuie s\u0103 fie exemplu de vitejie \u00een lupt\u0103, de executare \u00eentocmai a ordinelor, de respectare a disciplinei, de \u00eendeplinire a muncii politice \u015fi de \u00eent\u0103rire a coeziunii \u015fi unit\u0103\u0163ii interne.</p>", "an": "octombrie 1958", "img": "mao", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la \u015fedin\u0163a Consiliului politic popular al Regiunii de grani\u0163\u0103 \u015eensi-Gansu-Ningsia</i>", "text": "<p>Comuni\u015ftii nu trebuie niciodat\u0103 s\u0103 se considere infailibili, s\u0103 se poarte cu arogan\u0163\u0103, s\u0103 cread\u0103 c\u0103 la ei totul e bine, iar la al\u0163ii totul e r\u0103u, nu trebuie niciodat\u0103 s\u0103 se \u00eenchid\u0103 \u00een chilia lor, s\u0103 se laude singuri \u015fi s\u0103 se poarte ca despo\u0163i.</p>", "an": "21 noiembrie 1941", "img": "mao2", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostita la \u015fedin\u0163a Consiliului politic popular al Regiunii de grani\u0163\u0103 \u015eensi-Gansu-Ningsia</i>", "text": "<p>Comuni\u015ftii trebuie s\u0103-\u015fi plece urechea la p\u0103rerea necomuni\u015ftilor \u015fi s\u0103 dea celorlal\u0163i posibilitatea de a-\u015fi spune p\u0103rerea. Dac\u0103 oamenii au dreptate, trebuie s\u0103 salut\u0103m aceasta, trebuie s\u0103 ne \u00eensu\u015fim de la ei tot ce este pozitiv; dac\u0103 oamenii nu au dreptate, trebuie s\u0103 le d\u0103m totu\u015fi posibilitatea de a-\u015fi spune p\u0103rerea p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t, iar dup\u0103 aceea s\u0103-i l\u0103murim cu r\u0103bdare.</p>", "an": "21 noiembrie 1941", "img": "mao2", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Fa\u0163\u0103 de oamenii care au comis gre\u015feli \u00een munc\u0103, cu excep\u0163ia celor incorigibili, comuni\u015ftii nu trebuie s\u0103 adopte o atitudine de \u00eenl\u0103turare a acestora, ci de convingere a lor, pentru ca ace\u015fti oameni s\u0103 se poat\u0103 \u00eendrepta \u00een mod radical \u015fi s\u0103 se transforme.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Comuni\u015ftii nu trebuie s\u0103-i desconsidere, s\u0103-i dispre\u0163uiasc\u0103 pe oamenii \u00eenapoia\u0163i, ci trebuie s\u0103 se apropie \u00een mod cordial de ei, s\u0103 se uneasc\u0103 cu ei, s\u0103-i conving\u0103 \u015fi s\u0103-i \u00eensufle\u0163easc\u0103 s\u0103 mearg\u0103 \u00eenainte.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.28"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Citat ap\u0103rut \u00een articolul <i>Despre pseudo-comunismul lui Hru\u015fciov \u015fi \u00eenv\u0103\u0163\u0103mintele sale istorice pentru lume</i>", "text": "<p>Pentru a asigura ca partidul \u015fi \u0163ara noastr\u0103 s\u0103 nu-\u015fi schimbe culoarea, noi trebuie s\u0103 avem nu numai o linie just\u0103 \u015fi o politic\u0103 just\u0103, ci trebuie s\u0103 educ\u0103m \u015fi s\u0103 form\u0103m milioanele de continuatori ai cauzei revolu\u0163ionare a proletariatului.</p><p>\u00cen ultim\u0103 analiz\u0103, problema form\u0103rii schimbului de m\u00e2ine al cauzei revolu\u0163ionare a proletariatului este problema dac\u0103 va exista sau nu o t\u00e2n\u0103r\u0103 genera\u0163ie capabil\u0103 s\u0103 continue cauza revolu\u0163ionar\u0103 marxist-leninist\u0103 \u00eenceput\u0103 de vechea genera\u0163ie de revolu\u0163ionari proletari, dac\u0103, \u00een viitor, conducerea partidului \u015fi statului nostru va r\u0103m\u00e2ne sau nu \u00een m\u00e2inile revolu\u0163ionarilor proletari, dac\u0103 urma\u015fii no\u015ftri vor continua sau nu s\u0103 p\u0103\u015feasc\u0103 pe calea just\u0103 trasat\u0103 de marxism-leninism, adic\u0103, dac\u0103 vom putea sau nu s\u0103 prevenim cu succes apari\u0163ia \u00een China a revizionismului lui Hru\u015fciov. Pe scurt, aceasta este o problem\u0103 de o extrem\u0103 importan\u0163\u0103, o problem\u0103 de via\u0163\u0103 \u015fi de moarte pentru soarta partidului \u015fi a statului nostru. Este o chestiune de o importan\u0163\u0103 fundamental\u0103 pentru cauza revolu\u0163ionar\u0103 a proletariatului pentru o perioad\u0103 de o sut\u0103, de o mie sau de zece mii de ani. Bizuindu-se pe schimb\u0103rile petrecute \u00een Uniunea Sovietic\u0103, profe\u0163ii imperialismului \u00ee\u015fi pun speran\u0163ele lor cu privire la o \u201eevolu\u0163ie pa\u015fnic\u0103\u201c pe a treia sau a patra genera\u0163ie a Partidului Chinez. Noi trebuie s\u0103 facem ca aceast\u0103 profe\u0163ie imperialist\u0103 s\u0103 dea un complet faliment. Trebuie s\u0103 acord\u0103m pretutindeni, \u00een organiza\u0163iile noastre de toate gradele, de la cele superioare la cele inferioare, o permanent\u0103 aten\u0163ie muncii de educare \u015fi de formare a celor care vor continua cauza revolu\u0163ionar\u0103.</p><p>Care sunt condi\u0163iile pentru a deveni demni continuatori ai cauzei revolu\u0163ionare a proletariatului?</p><p>Ei trebuie s\u0103 fie adev\u0103ra\u0163i marxist-lenini\u015fti, \u015fi nu, ca Hru\u015fciov, revizioni\u015fti sub firma marxism-leninismului.</p><p>Ei trebuie s\u0103 fie revolu\u0163ionari care s\u0103 se pun\u0103 cu trup \u015fi suflet \u00een slujba majorit\u0103\u0163ii cov\u00e2r\u015fitoare a popula\u0163iei Chinei \u015fi a lumii \u00eentregi \u015fi nu ca Hru\u015fciov care serve\u015fte, pe plan na\u0163ional, interesele unui pumn de oameni, p\u0103tura burgheziei privilegiate, iar pe plan interna\u0163ional, interesele imperiali\u015ftilor \u015fi reac\u0163ionarilor.</p><p>Ei trebuie s\u0103 fie oameni politici ai proletariatului, capabili s\u0103 se uneasc\u0103 cu majoritatea cov\u00e2r\u015fitoare a oamenilor \u015fi s\u0103 munceasc\u0103 \u00eempreun\u0103 cu ea. Ei trebuie nu numai s\u0103 se uneasc\u0103 cu cei care le \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fesc vederile, ci trebuie s\u0103 \u015ftie s\u0103 se uneasc\u0103 cu cei care au vederi diferite de ale lor \u015fi chiar \u015fi cu cei care li s-au opus \u015fi care \u00een practic\u0103 s-au dovedit a fi comis gre\u015feli. Dar ei trebuie s\u0103 fie deosebit de vigilen\u0163i \u00een fa\u0163a arivi\u015ftilor \u015fi conspiratorilor de genul lui Hru\u015fciov \u015fi s\u0103 previn\u0103 uzurparea conducerii la orice nivel a partidului \u015fi statului de c\u0103tre asemenea elemente rele.</p><p>Ei trebuie s\u0103 dea exemplu \u00een aplicarea centralismului democratic al partidului, trebuie s\u0103 st\u0103p\u00e2neasc\u0103 metoda de conducere bazat\u0103 pe principiul \u201ea porni de la mase, a reveni la mase\u201c, \u015fi s\u0103 cultive un stil de munc\u0103 democratic, caracterizat prin priceperea de a-\u015fi pleca urechea la p\u0103rerile maselor. Ei nu trebuie, ca Hru\u015fciov, s\u0103 submineze centralismul democratic al partidului, s\u0103 ac\u0163ioneze \u00een mod despotic \u015fi samavolnic, s\u0103-\u015fi atace tovar\u0103\u015fii prin surprindere, s\u0103 se poarte arbitrar \u015fi s\u0103 exercite o dictatur\u0103 personal\u0103.</p><p>Ei trebuie s\u0103 fie mode\u015fti \u015fi pruden\u0163i, s\u0103 se fereasc\u0103 de orice \u00eeng\u00e2mfare \u015fi de orice pripeal\u0103; ei trebuie s\u0103 fie p\u0103trun\u015fi de spirit autocritic \u015fi s\u0103 aib\u0103 curajul de a-\u015fi \u00eendrepta lipsurile \u015fi gre\u015felile din munca lor. Ei nu trebuie \u00een nici un caz, ca Hru\u015fciov, s\u0103-\u015fi acopere gre\u015felile, s\u0103-\u015fi atribuie lor toate meritele \u015fi s\u0103 arunce toate gre\u015felile pe seama altora.</p><p>Schimbul de m\u00e2ine al cauzei revolu\u0163ionare a proletariatului apare \u00een cursul luptelor de mas\u0103 \u015fi se c\u0103le\u015fte \u00een mijlocul marilor furtuni revolu\u0163ionare. Trebuie s\u0103 punem la \u00eencercare \u015fi s\u0103 apreciem valoarea cadrelor noastre, s\u0103 alegem \u015fi s\u0103 form\u0103m schimbul nostru de m\u00e2ine \u00een cursul unor \u00eendelungate lupte de mas\u0103.</p>", "an": "14 iulie 1964", "img": "mao", "idChr": "1.29"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>S\u0103 lupt\u0103m pentru atragerea maselor de multe milioane \u00een frontul unit na\u0163ional antijaponez</i>", "text": "<p>Organiza\u0163iile partidului nostru trebuie extinse \u00een \u00eentreaga \u0163ar\u0103, trebuie s\u0103 ne propunem \u00een mod con\u015ftient s\u0103 form\u0103m zeci de mii de cadre, trebuie s\u0103 avem sute de conduc\u0103tori de mase dintre cei mai buni. Aceste cadre \u015fi ace\u015fti conduc\u0103tori trebuie s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 marxism-leninismul, s\u0103 fie clarv\u0103z\u0103tori din punct de vedere politic, capabili de munc\u0103, plini de spirit de sacrificiu, capabili s\u0103 rezolve de sine st\u0103t\u0103tor problemele, s\u0103 nu \u015fov\u0103ie \u00een \u00eemprejur\u0103ri grele \u015fi s\u0103 munceasc\u0103 cu un devotament total \u00een slujba na\u0163iunii, a clasei \u015fi a partidului lor. Sprijinindu-se pe astfel de oameni, partidul \u00eentre\u0163ine leg\u0103tura cu membrii de partid \u015fi cu masele; bizuindu-se pe ferma conducere de c\u0103tre ei a maselor, partidul \u00ee\u015fi va atinge \u0163elul \u00eenfr\u00e2ngerii du\u015fmanului. Acestor oameni trebuie s\u0103 le fie str\u0103ine egoismul, eroismul individual \u015fi vedetismul, lenea \u015fi pasivitatea, sectarismul \u00eenfumurat. Ei trebuie s\u0103 fie eroi dezinteresa\u0163i ai na\u0163iunii \u015fi ai clasei lor. Acestea sunt calit\u0103\u0163ile \u015fi stilul de munc\u0103 necesare comuni\u015ftilor, cadrelor de partid \u015fi conduc\u0103torilor de partid.</p>", "an": "7 mai 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.29"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Dup\u0103 ce linia politic\u0103 a fost trasat\u0103, factorul hot\u0103r\u00e2tor devin cadrele. De aceea, formarea planificat\u0103 a unui mare num\u0103r de cadre noi este una din sarcinile noastre de lupt\u0103.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.29"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Pentru Partidul Comunist, criteriul \u00een politica de cadre trebuie s\u0103 fie capacitatea de a aplica cu fermitate linia partidului, supunerea fa\u0163\u0103 de disciplina de partid, leg\u0103tura str\u00e2ns\u0103 cu masele, capacitatea de a munci \u00een mod independent, abnega\u0163ia \u015fi dragostea pentru munc\u0103, precum \u015fi dezinteresarea. Tocmai aceasta este linia \u201enumirii cadrelor numai potrivit cu calit\u0103\u0163ile lor personale\u201c.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.29"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Citat ap\u0103rut \u00een articolul <i>Despre pseudo-comunismul lui Hru\u015fciov \u015fi \u00eenv\u0103\u0163\u0103mintele sale istorice pentru lume</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 persist\u0103m \u00een aplicarea sistemului particip\u0103rii cadrelor la munca colectiv\u0103 de produc\u0163ie. Cadrele partidului \u015fi ale statului nostru sunt lucr\u0103tori de r\u00e2nd, \u015fi nu seniori coco\u0163a\u0163i pe spatele poporului. Lu\u00e2nd parte la munca colectiv\u0103 de produc\u0163ie, cadrele men\u0163in leg\u0103turile cele mai largi, mai permanente \u015fi mai str\u00e2nse cu poporul muncitor. Aceasta este o m\u0103sur\u0103 major\u0103 de importan\u0163\u0103 fundamental\u0103 \u00een or\u00e2nduirea socialist\u0103, care ajut\u0103 la \u00eenfr\u00e2ngerea birocratismului \u015fi la pre\u00eent\u00e2mpinarea revizionismului \u015fi a dogmatismului.</p>", "an": "14 iulie 1964", "img": "mao", "idChr": "1.29"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 \u015ftim s\u0103 apreciem cadrele. Trebuie s\u0103 apreciem cadrele nu numai dup\u0103 o singur\u0103 perioad\u0103 oarecare a activit\u0103\u0163ii lor, dup\u0103 fapte izolate, dar \u015fi dup\u0103 \u00eentregul lor trecut, dup\u0103 \u00eentreaga lor munc\u0103. Aceasta este principala metod\u0103 de apreciere a cadrelor.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.29"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 \u015ftim s\u0103 folosim cadrele. \u00cen ultim\u0103 analiz\u0103, \u00eendatoririle unui conduc\u0103tor se rezum\u0103 la dou\u0103 sarcini: s\u0103 dea idei \u015fi s\u0103 foloseasc\u0103 cadrele. Toate planurile, rezolu\u0163iile, ordinele, directivele etc. intr\u0103 \u00een no\u0163iunea de \u201ea da idei\u201c. Dar pentru a transpune \u00een fapt toate aceste idei, trebuie s\u0103 unim cadrele \u015fi s\u0103 le punem \u00een mi\u015fcare, iar aceasta intr\u0103 \u00een no\u0163iunea de \u201ea folosi cadrele\u201c.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.29"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 \u015ftim s\u0103 avem grij\u0103 de cadre. Pentru aceasta exist\u0103 urm\u0103toarele mijloace: \u00een primul r\u00e2nd, s\u0103 le \u00eendrum\u0103m activitatea lor, cu alte cuvinte, s\u0103 le d\u0103m posibilitatea s\u0103 manifeste ini\u0163iativ\u0103 \u00een munc\u0103, s\u0103 aib\u0103 curajul s\u0103-\u015fi asume r\u0103spunderea \u015fi, paralel cu aceasta, s\u0103 le d\u0103m la timpul oportun indica\u0163ii, pentru ca ele s\u0103-\u015fi desf\u0103\u015foare capacit\u0103\u0163ile lor creatoare c\u0103l\u0103uzindu-se dup\u0103 linia politic\u0103 a partidului. \u00cen al doilea r\u00e2nd, s\u0103 le ridic\u0103m nivelul, cu alte cuvinte, s\u0103 le d\u0103m posibilitatea s\u0103 \u00eenve\u0163e \u015fi s\u0103 le educ\u0103m, astfel \u00eenc\u00e2t ele s\u0103-\u015fi ridice preg\u0103tirea lor teoretic\u0103 \u015fi priceperea de a munci. \u00cen al treilea r\u00e2nd, s\u0103 le control\u0103m munca, s\u0103 le ajut\u0103m s\u0103-\u015fi sintetizeze experien\u0163a dob\u00e2ndit\u0103, s\u0103-\u015fi sporeasc\u0103 succesele \u015fi s\u0103-\u015fi \u00eendrepte gre\u015felile. Dac\u0103 tras\u0103m sarcini f\u0103r\u0103 a controla \u00eendeplinirea acestora \u015fi le d\u0103m aten\u0163ie numai dup\u0103 ce au fost comise gre\u015feli serioase, acesta nu este un mijloc de a avea grij\u0103 de cadre. \u00cen al patrulea r\u00e2nd, fa\u0163\u0103 de cadrele care au s\u0103v\u00e2r\u015fit gre\u015feli trebuie, \u00een general, s\u0103 aplic\u0103m metoda convingerii, ajut\u00e2ndu-le s\u0103 \u00eendrepte aceste gre\u015feli. Trebuie s\u0103 recurgem la metoda luptei numai fa\u0163\u0103 de cei care au s\u0103v\u00e2r\u015fit gre\u015feli grave \u015fi care nu accept\u0103 indica\u0163iile cu privire la \u00eendreptarea lor. \u015ei \u00een aceast\u0103 direc\u0163ie este necesar s\u0103 d\u0103m dovad\u0103 de r\u0103bdare; ar fi nejust s\u0103 lipim cu u\u015furin\u0163\u0103 eticheta de \u201eoportunist\u201c \u015fi s\u0103 aplic\u0103m cu u\u015furin\u0163\u0103 metoda \u201epornirii la lupt\u0103\u201c. \u00cen al cincilea r\u00e2nd, trebuie s\u0103 avem grij\u0103 de greut\u0103\u0163ile lor. Atunci c\u00e2nd cadrele se \u00eemboln\u0103vesc sau au alte greut\u0103\u0163i de ordin material sau familiar, trebuie s\u0103 le acord\u0103m cu devotament tot ajutorul posibil. Acesta este modul de a avea grij\u0103 de cadre.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.29"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>C\u00e2teva probleme cu privire la metodele de conducere</i>", "text": "<p>Un grup de conducere cu adev\u0103rat unit \u015fi legat de mase nu se poate forma dec\u00e2t treptat, \u00een cursul luptei maselor; el nu se poate forma \u00een afara acestei lupte. \u00cen majoritatea cazurilor, \u00een cursul unei lupte m\u0103re\u0163e, \u00een etapele ei ini\u0163ial\u0103, mijlocie \u015fi final\u0103, componen\u0163a grupului de conducere nu trebuie \u015fi nu poate s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 complet neschimbat\u0103. Trebuie s\u0103 promov\u0103m ne\u00eencetat pe activi\u015ftii crea\u0163i \u00een cursul luptei \u015fi s\u0103 \u00eenlocuim cu ei pe acei membri ai grupului de conducere care sunt comparativ mai pu\u0163in califica\u0163i sau care au degenerat.</p>", "an": "1 iunie 1943", "img": "mao2", "idChr": "1.29"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Rectificarea stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 al partidului</i>", "text": "<p>Dac\u0103 partidul nostru nu va dispune de un mare num\u0103r de cadre noi care s\u0103 lucreze \u00een deplin\u0103 colaborare cu vechile cadre, cauza noastr\u0103 ar putea s\u0103 se n\u0103ruie la jum\u0103tatea drumului. De aceea, toate cadrele vechi trebuie s\u0103 salute cu cea mai mare c\u0103ldur\u0103 cadrele noi \u015fi s\u0103 aib\u0103 grij\u0103 de ele. E adev\u0103rat c\u0103 noile cadre au lipsurile lor; ele iau parte numai de scurt\u0103 vreme la revolu\u0163ie, le lipse\u015fte experien\u0163a, unele din ele mai au inevitabil r\u0103m\u0103\u015fi\u0163e ale vicioasei ideologii a vechii societ\u0103\u0163i, adic\u0103 r\u0103m\u0103\u015fi\u0163ele individualiste mic-burgheze. Totu\u015fi, \u00een procesul muncii educative \u015fi al c\u0103liri\u00ee revolu\u0163ionare, aceste lipsuri pot fi treptat lichidate. Ceea ce au pozitiv tinerele cadre este, dup\u0103 cum a spus Stalin, aceea c\u0103 ele posed\u0103 un ascu\u0163it sim\u0163 pentru ceea ce este nou, \u015fi de aceea sunt foarte entuziaste \u015fi foarte active. \u015ei tocmai aceasta le lipse\u015fte unora dintre cadrele vechi. Cadrele noi \u015fi cele vechi trebuie s\u0103 se respecte reciproc, s\u0103 \u00eenve\u0163e unele de la altele, s\u0103-\u015fi \u00eendrepte defectele, prelu\u00e2nd unele de la altele \u00eensu\u015firile pozitive, pentru a se uni str\u00e2ns \u00een numele cauzei comune \u015fi pentru a pre\u00eent\u00e2mpina ivirea unor tendin\u0163e sectariste.</p>", "an": "1 februarie 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.29"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 ne \u00eengrijim nu numai de cadrele care fac parte din partid, ci \u015fi de cadrele f\u0103r\u0103 partid. \u015ei \u00een afara partidului exist\u0103 mul\u0163i oameni capabili, pe care Partidul Comunist nu trebuie s\u0103-i ignoreze. Comuni\u015ftii trebuie s\u0103 lase la o parte orice atitudine de rezerv\u0103 \u015fi de \u00eeng\u00e2mfare \u015fi s\u0103 \u015ftie s\u0103 lucreze \u00eempreun\u0103 cu cei f\u0103r\u0103 de partid, sa-i ajute cu sinceritate, s\u0103 aib\u0103 o atitudine plin\u0103 de c\u0103ldur\u0103, tov\u0103r\u0103\u015feasc\u0103 fa\u0163\u0103 de ei, s\u0103 \u00eendrumeze spiritul lor activ spre cauza m\u0103rea\u0163\u0103 de rezisten\u0163\u0103 \u00eempotriva Japoniei \u015fi de construire a statului. Aceasta este datoria fiec\u0103rui comunist.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.29"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Convorbire cu studen\u0163ii \u015fi practican\u0163ii chinezi la Moscova", "text": "<p>Lumea este a voastr\u0103, ca \u015fi a noastr\u0103, dar \u00een ultim\u0103 analiz\u0103 este a voastr\u0103. Voi, tinerii, plini de vigoare \u015fi vitalitate, sunte\u0163i \u00een floarea vie\u0163ii, ca soarele la ora opt sau nou\u0103 diminea\u0163a, \u00een voi st\u0103 speran\u0163a.</p><p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">...</p><p>Lumea v\u0103 apar\u0163ine vou\u0103. Viitorul Chinei v\u0103 apar\u0163ine vou\u0103.</p>", "an": "17 noiembrie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.30"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 facem ca \u00eentregul tineret s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 \u00een prezent \u0163ara noastr\u0103 este \u00eenc\u0103 foarte s\u0103rac\u0103, c\u0103 aceast\u0103 situa\u0163ie nu poate fi schimbat\u0103 \u00een mod radical \u00eentr-un timp scurt \u015fi c\u0103 numai prin eforturile lor unite, tineretul \u015fi \u00eentregul popor vor putea s\u0103 f\u0103ureasc\u0103 cu propriile lor m\u00e2ini, \u00een decurs de c\u00e2teva decenii, un stat prosper \u015fi puternic. Instaurarea or\u00e2nduirii socialiste ne-a deschis calea spre o lume ideal\u0103, iar pentru ca aceasta s\u0103 devin\u0103 o realitate trebuie s\u0103 muncim cu d\u00e2rzenie \u015fi cu h\u0103rnicie.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.30"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Nu pu\u0163ini tineri, datorit\u0103 lipsei de experien\u0163\u0103 politic\u0103 \u015fi de experien\u0163\u0103 a vie\u0163ii sociale, nu \u015ftiu s\u0103 fac\u0103 o compara\u0163ie \u00eentre China veche \u015fi cea nou\u0103, le este greu s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 profund prin ce lupt\u0103 nespus de grea \u015fi de anevoioas\u0103 a reu\u015fit poporul nostru s\u0103 se elibereze de sub asuprirea imperialismului \u015fi a reac\u0163iunii gomindaniste \u015fi ce munc\u0103 \u00eencordat\u0103 trebuie depus\u0103 \u00een decursul unei perioade \u00eendelungate pentru a construi o minunat\u0103 societate socialist\u0103. De aceea este necesar s\u0103 se desf\u0103\u015foare permanent o munc\u0103 de educa\u0163ie politic\u0103 vie \u015fi eficace \u00een r\u00e2ndurile maselor, s\u0103 li se explice permanent adev\u0103rul despre greut\u0103\u0163ile care apar \u015fi s\u0103 se examineze \u00eempreun\u0103 cu masele m\u0103surile de biruire a acestor greut\u0103\u0163i.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.30"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>Brigada de \u015foc a tinerilor din Cooperativa agricol\u0103 de produc\u0163ie nr. 9 din comuna Sinping, jude\u0163ul Djung\u015fan</i>", "text": "<p>Tinerii constituie for\u0163a cea mai activ\u0103, cea mai dinamic\u0103 a \u00eentregii societ\u0103\u0163i. Ei sunt cei mai dornici de \u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103, cei mai pu\u0163in molipsi\u0163i de idei conservatoare; ei sunt astfel mai cu seam\u0103 \u00een epoca socialismului. Sper\u0103m c\u0103 toate organiza\u0163iile de partid, \u00een colaborare cu organiza\u0163iile Ligii Tineretului, vor studia cu grij\u0103 cum s\u0103 se pun\u0103 c\u00e2t mai deplin \u00een valoare for\u0163a tinerilor, f\u0103r\u0103 a-i trata \u00een mod \u015fablonard \u015fi a ignora caracteristicile lor specifice. Desigur, tinerii trebuie s\u0103 \u00eenve\u0163e de la b\u0103tr\u00e2ni \u015fi de la adul\u0163i \u015fi trebuie s\u0103 se str\u0103duiasc\u0103 pe c\u00e2t e posibil s\u0103 ob\u0163in\u0103 acordul lor \u00eenainte de a \u00eentreprinde diferite activit\u0103\u0163i folositoare.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.30"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Direc\u0163ia dezvolt\u0103rii mi\u015fc\u0103rii tineretului</i>", "text": "<p>Ce poate servi drept criteriu pentru a determina dac\u0103 un t\u00e2n\u0103r este revolu\u0163ionar sau nu? Cum se face distinc\u0163ia? Exist\u0103 numai un singur criteriu: trebuie v\u0103zut dac\u0103 el vrea s\u0103 se uneasc\u0103 cu masele largi de muncitori \u015fi de \u0163\u0103rani \u015fi dac\u0103 el se une\u015fte efectiv cu ele. Dac\u0103 vrea s\u0103 se uneasc\u0103 cu muncitorii \u015fi \u0163\u0103ranii \u015fi \u00eenf\u0103ptuie\u015fte efectiv aceasta, \u00eenseamn\u0103 c\u0103 e revolu\u0163ionar; \u00een caz contrar, el este nerevolu\u0163ionar sau contrarevolu\u0163ionar. Dac\u0103 ast\u0103zi se une\u015fte cu masele de muncitori \u015fi \u0163\u0103rani, ast\u0103zi e revolu\u0163ionar. Dac\u0103 \u00eens\u0103 m\u00e2ine nu se va mai uni cu ele sau, \u015fi mai r\u0103u, va asupri poporul de r\u00e2nd, el va fi nerevolu\u0163ionar sau contrarevolu\u0163ionar.</p>", "an": "4 mai 1939", "img": "mao3", "idChr": "1.30"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Revolu\u0163ia chinez\u0103 \u015fi Partidul Comunist Chinez</i>", "text": "<p>At\u00e2ta timp c\u00e2t intelectualitatea nu se \u00eencadreaz\u0103 \u00een mod organic \u00een lupta revolu\u0163ionar\u0103 a maselor, at\u00e2ta timp c\u00e2t ea nu este hot\u0103r\u00e2t\u0103 s\u0103 se consacre slujirii intereselor maselor \u015fi s\u0103 se contopeasc\u0103 cu masele, ea \u00eenclin\u0103 adesea spre subiectivism \u015fi individualism, ideile ei r\u0103m\u00e2n adesea sterile, ea este adesea \u015fov\u0103itoare \u00een ac\u0163iunile ei. De aceea, de\u015fi p\u0103turile largi ale intelectualit\u0103\u0163ii revolu\u0163ionare din China joac\u0103 un rol de deschiz\u0103tori de drum \u015fi servesc drept punte, totu\u015fi nu to\u0163i ace\u015fti intelectuali sunt capabili s\u0103 ia parte la revolu\u0163ie p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t. \u00cen momentele critice ale revolu\u0163iei, o parte dintre ei p\u0103r\u0103sesc r\u00e2ndurile revolu\u0163iei, devin pasivi, iar o mic\u0103 parte dintre ei se transform\u0103 chiar \u00een du\u015fmani ai revolu\u0163iei. Lipsurile de mai sus ale intelectualit\u0103\u0163ii pot fi \u00eenl\u0103turate numai \u00een cursul \u00eendelungatelor lupte de mas\u0103.</p>", "an": "decembrie 1939", "img": "mao3", "idChr": "1.30"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Instruc\u0163iuni cu prilejul primirii Prezidiului Congresului al II-lea al Ligii Tineretului", "text": "<p>Continu\u00e2nd s\u0103 coordoneze activit\u0103\u0163ile sale cu sarcina central\u0103 a partidului, Liga Tineretului trebuie, totodat\u0103, s\u0103 duc\u0103 o munc\u0103 independent\u0103, \u00een conformitate cu caracteristicile specifice ale tineretului. China nou\u0103 trebuie s\u0103 vegheze la interesele tineretului s\u0103u, s\u0103 se \u00eengrijeasc\u0103 de formarea tinerei genera\u0163ii. Tinerii trebuie s\u0103 \u00eenve\u0163e, trebuie s\u0103 munceasc\u0103, dar tinere\u0163ea este perioada de cre\u015ftere fizic\u0103. De aceea, trebuie s\u0103 se acorde o aten\u0163ie deplin\u0103 at\u00e2t muncii \u015fi \u00eenv\u0103\u0163\u0103turii tinerilor, c\u00e2t \u015fi distrac\u0163iilor, activit\u0103\u0163ilor sportive \u015fi odihnei lor.</p>", "an": "30 iunie 1953", "img": "mao", "idChr": "1.30"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Raport asupra anchetei cu privire la mi\u015fcarea \u0163\u0103r\u0103neasc\u0103 din provincia Hunan</i>", "text": "<p>B\u0103rba\u0163ii din China se afl\u0103 de obicei sub st\u0103p\u00e2nirea a trei sisteme de putere [puterea politic\u0103, puterea gentilic\u0103 \u015fi puterea religioas\u0103]... Femeile \u00eens\u0103, pe l\u00e2ng\u0103 toate acestea, se mai afl\u0103 \u015fi sub st\u0103p\u00e2nirea puterii b\u0103rbatului (puterea so\u0163ului). Aceste patru feluri de puteri \u2014 politic\u0103, gentilic\u0103, puterea religiei \u015fi puterea so\u0163ului \u2014 reflect\u0103 ideile \u015fi r\u00e2nduielile feudalo-patriarhale \u015fi constituie cele mai groase fr\u00e2nghii care \u00eenc\u0103tu\u015feaz\u0103 poporul chinez, \u00een special \u0163\u0103r\u0103nimea. S-a ar\u0103tat mai sus cum \u0163\u0103ranii r\u0103stoarn\u0103 la sate puterea mo\u015fierilor. Puterea mo\u015fierilor constituie pivotul pe care se sprijin\u0103 toate puterile enumerate. O data cu r\u0103sturnarea puterii mo\u015fierilor este zdruncinat\u0103 \u015fi puterea gin\u0163ii, \u015fi puterea religiei, \u015fi puterea so\u0163ului... C\u00e2t despre puterea so\u0163ului, \u00een familiile de \u0163\u0103rani s\u0103raci ea a fost totdeauna mai slab\u0103, \u00eentruc\u00e2t \u00een aceste familii femeile sunt nevoite, \u00een virtutea situa\u0163iei economice a \u0163\u0103r\u0103nimii s\u0103race, s\u0103 participe \u00eentr-o mai mare m\u0103sur\u0103 la munc\u0103 dec\u00e2t femeile din clasele avute, \u015fi de aceea, \u00een familiile \u0163\u0103ranilor s\u0103raci, num\u0103rul femeilor cu drept la cuv\u00e2nt \u015fi chiar la hot\u0103r\u00e2re \u00een problemele gospod\u0103re\u015fti este relativ mai mare. \u00cen ultimii ani, datorit\u0103 ruin\u0103rii cresc\u00e2nde a economiei rurale, a fost subminat\u0103 \u00eens\u0103\u015fi baza puterii b\u0103rbatului asupra femeii. \u00cen ultimul timp, o dat\u0103 cu apari\u0163ia mi\u015fc\u0103rii \u0163\u0103r\u0103ne\u015fti, femeile au creat \u00een multe localit\u0103\u0163i uniuni ale \u0163\u0103rancelor; a venit \u015fi pentru ele vremea s\u0103 ridice capul, puterea so\u0163ului cl\u0103tin\u00e2ndu-se din zi \u00een zi. \u00centr-un cuv\u00e2nt, o dat\u0103 cu cre\u015fterea puterii \u0163\u0103ranilor sunt zdruncinate toate ideile \u015fi r\u00e2nduielile feudalo-patriarhale.</p>", "an": "martie 1927", "img": "mao3", "idChr": "1.31"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Autograf pentru revista \u00abFemeile Chinei Noi\u00bb nr. 1", "text": "<p>Uni\u0163i-v\u0103, participa\u0163i la produc\u0163ie \u015fi la activit\u0103\u0163ile politice, pentru a \u00eembun\u0103t\u0103\u0163i situa\u0163ia economic\u0103 \u015fi politic\u0103 a femeilor.</p>", "an": "20 iulie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.31"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre un guvern de coali\u0163ie</i>", "text": "<p>Ap\u0103rarea intereselor tineretului, ale femeilor \u015fi copiilor; acordarea de ajutor pentru studii tinerilor lipsi\u0163i de posibilitatea de a \u00eenv\u0103\u0163a; sprijinirea organiz\u0103rii tineretului \u015fi a femeilor \u015fi a particip\u0103rii lor cu drepturi egale la diferitele activit\u0103\u0163i folositoare r\u0103zboiului de rezisten\u0163\u0103 \u00eempotriva Japoniei \u015fi progresului social; \u00eenf\u0103ptuirea principiului libert\u0103\u0163ii c\u0103s\u0103toriei \u015fi al egalit\u0103\u0163ii \u00een drepturi a b\u0103rba\u0163ilor \u015fi femeilor; organizarea unui \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt util pentru tineret \u015fi copii...</p>", "an": "24 aprilie 1945", "img": "mao2", "idChr": "1.31"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Politica noastr\u0103 economic\u0103</i>", "text": "<p>Sarcina noastr\u0103 fundamental\u0103 \u00een domeniul produc\u0163iei agricole o constituie reglementarea organizat\u0103 a folosirii bra\u0163elor de munc\u0103 \u015fi antrenarea femeilor \u00een vederea particip\u0103rii lor la produc\u0163ie.</p>", "an": "23 ianuarie 1934", "img": "mao3", "idChr": "1.31"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>Femeile au p\u0103\u015fit pe frontul muncii</i>", "text": "<p>\u00cen construirea m\u0103re\u0163ei societ\u0103\u0163i socialiste, mobilizarea maselor largi de femei \u00een vederea particip\u0103rii la activitatea productiv\u0103 are o extrem de mare \u00eensemn\u0103tate. \u00cen produc\u0163ie trebuie aplicat principiul \u201ela munc\u0103 egal\u0103, plat\u0103 egal\u0103\u201c. O adev\u0103rat\u0103 egalitate \u00eentre b\u0103rbat \u015fi femeie nu se poate realiza dec\u00e2t \u00een procesul de transformare socialist\u0103 a \u00eentregii societ\u0103\u0163i.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.31"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>Mobilizarea femeilor \u00een vederea particip\u0103rii la produc\u0163ie a rezolvat lipsa de bra\u0163e de munc\u0103</i>", "text": "<p>Dup\u0103 cooperativizare, \u00een multe cooperative se resimte o lips\u0103 de bra\u0163e de munc\u0103 \u015fi este necesar\u0103 mobilizarea maselor largi de femei, care \u00een trecut nu participau la muncile c\u00e2mpului, s\u0103-\u015fi ocupe locul pe frontul muncii... Femeile din China constituie o mare resurs\u0103 uman\u0103. Aceast\u0103 resurs\u0103 trebuie valorificat\u0103 \u00een lupta pentru construirea unei m\u0103re\u0163e \u0163\u0103ri socialiste.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.31"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Not\u0103 introductiv\u0103 la articolul <i>Programul Federa\u0163iei Democrate a Femeilor din jude\u0163ul Singtai cu privire la dezvoltarea muncii printre femei \u00een cursul mi\u015fc\u0103rii de cooperativizare a agriculturii</i>", "text": "<p>S\u0103 facem ca toate bra\u0163ele de munc\u0103 feminine s\u0103-\u015fi ocupe locul pe frontul muncii, \u00een condi\u0163iile principiului \u201ela munc\u0103 egal\u0103, plat\u0103 egal\u0103\u201c. Aceast\u0103 cerin\u0163\u0103 trebuie realizat\u0103 \u00een cel mai scurt timp posibil.</p>", "an": "1955", "img": "mao", "idChr": "1.31"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2nt\u00e2ri rostite la Consf\u0103tuirea din Ienan asupra problemelor literaturii \u015fi artei</i>", "text": "<p>\u00cen lumea actual\u0103, orice cultur\u0103, orice literatur\u0103 \u015fi art\u0103 apar\u0163ine unei clase determinate \u015fi urmeaz\u0103 o linie politic\u0103 definit\u0103. Nu exist\u0103 \u00een realitate o art\u0103 pentru art\u0103, o art\u0103 deasupra claselor, o art\u0103 care s\u0103 se dezvolte \u00een afara politicii sau independent de ea. Literatura \u015fi arta proletar\u0103 sunt o parte a \u00eentregii cauze revolu\u0163ionare a proletariatului sau, dup\u0103 cum a spus Lenin, sunt \u201eo roti\u0163\u0103 \u015fi un \u015furub\u201c al mecanismului general al revolu\u0163iei.</p>", "an": "mai 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.32"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre noua democra\u0163ie</i>", "text": "<p>Pentru masele largi populare, cultura revolu\u0163ionar\u0103 este o arm\u0103 puternic\u0103 a revolu\u0163iei. \u00cen perioada prerevolu\u0163ionar\u0103 ea reprezint\u0103 o form\u0103 de preg\u0103tire ideologic\u0103 pentru revolu\u0163ie; \u00een cursul revolu\u0163iei ea reprezint\u0103 un front de lupt\u0103 important \u015fi necesar pe frontul general al revolu\u0163iei.</p>", "an": "ianuarie 1940", "img": "mao2", "idChr": "1.32"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2nt\u0103ri rostite la Consf\u0103tuirea din Ienan asupra problemelor literaturii \u015fi artei</i>", "text": "<p>Literatura \u015fi arta noastr\u0103 slujesc masele largi populare, \u00een primul r\u00e2nd, pe muncitori, pe \u0163\u0103rani \u015fi pe osta\u015fi; ele sunt create pentru muncitori, \u0163\u0103rani \u015fi osta\u015fi, de ele se folosesc muncitorii, \u0163\u0103ranii \u015fi osta\u015fii.</p>", "an": "mai 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.32"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2nt\u0103ri rostite la Consf\u0103tuirea din Ienan asupra problemelor literaturii \u015fi artei</i>", "text": "<p>Lucr\u0103torii no\u015ftri din domeniul literaturii \u015fi artei trebuie s\u0103 \u00eendeplineasc\u0103 aceast\u0103 sarcin\u0103, trebuie s\u0103-\u015fi schimbe pozi\u0163iile, trebuie ca, \u00een procesul p\u0103trunderii lor profunde \u00een r\u00e2ndul maselor de muncitori, \u0163\u0103rani \u015fi solda\u0163i \u015fi \u00een lupta practic\u0103, \u00een procesul studierii marxismului \u015fi al studierii societ\u0103\u0163ii, s\u0103 treac\u0103 treptat de partea muncitorilor, \u0163\u0103ranilor \u015fi solda\u0163ilor, de partea proletariatului. Numai pe aceast\u0103 cale vom putea avea o literatur\u0103 \u015fi o art\u0103 care s\u0103 slujeasc\u0103 cu adev\u0103rat muncitorii, \u0163\u0103ranii \u015fi solda\u0163ii, o literatur\u0103 \u015fi o art\u0103 cu adev\u0103rat proletar\u0103.</p>", "an": "mai 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.32"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2nt\u0103ri rostite la Consf\u0103tuirea din Ienan asupra problemelor literaturii \u015fi artei</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 facem ca literatura \u015fi arta s\u0103 devin\u0103 pe deplin o parte integrant\u0103 a mecanismului general al revolu\u0163iei, o arm\u0103 puternic\u0103 de unire \u015fi de educare a poporului, o arm\u0103 puternic\u0103 pentru atacarea \u015fi nimicirea du\u015fmanului, un mijloc care s\u0103 ajute poporul s\u0103 lupte \u00eentr-o unitate de neclintit \u00eempotriva du\u015fmanului.</p>", "an": "mai 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.32"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2nt\u0103ri rostite la Consf\u0103tuirea din Ienan asupra problemelor literaturii \u015fi artei</i>", "text": "<p>Critica literar\u0103 \u015fi de art\u0103 are dou\u0103 criterii: politic \u015fi artistic...</p><p>A\u015fadar exist\u0103 dou\u0103 criterii: politic \u015fi artistic. Care este \u00eens\u0103 raportul dintre ele? \u00centre politic\u0103 \u015fi art\u0103 nu se poate pune semnul egalit\u0103\u0163ii, dup\u0103 cum nu se poate pune acest semn \u00eentre concep\u0163ia general\u0103 despre lume, pe de o parte, \u015fi metodele de crea\u0163ie artistic\u0103 \u015fi de critic\u0103 de art\u0103, pe de alt\u0103 parte. Noi neg\u0103m nu numai criteriul politic abstract, absolut neschimbat, dar \u015fi criteriul artistic abstract, absolut neschimbat; fiecare clas\u0103, \u00een fiecare societate \u00eemp\u0103r\u0163it\u0103 \u00een clase, \u00ee\u015fi are propriul ei criteriu, at\u00e2t politic c\u00e2t \u015fi artistic. Dar orice clas\u0103, \u00een orice societate \u00eemp\u0103r\u0163it\u0103 \u00een clase, pune \u00eentotdeauna criteriul politic pe primul plan \u015fi criteriul artistic pe planul al doilea... Noi cerem \u00eens\u0103 unitate \u00eentre politic\u0103 \u015fi art\u0103, unitate \u00eentre con\u0163inut \u015fi form\u0103, unitate \u00eentre con\u0163inutul politic revolu\u0163ionar \u015fi forma artistic\u0103 c\u00e2t mai perfect\u0103 cu putin\u0163\u0103. Operele de art\u0103 c\u0103rora le lipse\u015fte valoarea artistic\u0103, oric\u00e2t ar fi ele de progresiste din punct de vedere politic, nu au totu\u015fi for\u0163\u0103. De aceea, lupt\u00e2nd \u00eempotriva operelor de art\u0103 care con\u0163in concep\u0163ii politice gre\u015fite, lupt\u0103m \u00een acela\u015fi timp \u015fi \u00eempotriva tendin\u0163ei de a scrie lucr\u0103ri \u00een \u201estilul afi\u015felor \u015fi lozincilor\u201c, care con\u0163in numai concep\u0163ii politice juste, dar care nu au for\u0163\u0103 artistic\u0103. \u00cen problemele de literatur\u0103 \u015fi art\u0103 trebuie s\u0103 ducem lupta pe dou\u0103 fronturi.</p>", "an": "mai 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.32"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>\u201eS\u0103 \u00eenfloreasc\u0103 o sut\u0103 de flori \u015fi s\u0103 se \u00eentreac\u0103 o sut\u0103 de \u015fcoli\u201c, aceasta este politica pentru stimularea dezvolt\u0103rii artelor \u015fi a progresului \u015ftiin\u0163ei, pentru stimularea \u00eenfloririi culturii socialiste \u00een \u0163ara noastr\u0103. \u00cen art\u0103 se pot dezvolta liber diferite forme \u015fi stiluri, \u00een \u015ftiin\u0163\u0103 se pot \u00eentrece liber diferite \u015fcoli. Noi consider\u0103m c\u0103 a recurge la m\u0103suri administrative pentru a impune un anumit stil sau o anumit\u0103 \u015fcoal\u0103, ori pentru a interzice un alt stil sau o alt\u0103 \u015fcoal\u0103, ar d\u0103una dezvolt\u0103rii artei \u015fi \u015ftiin\u0163ei. Problema adev\u0103rului sau neadev\u0103rului \u00een art\u0103 \u015fi \u015ftiin\u0163\u0103 trebuie s\u0103 fie rezolvat\u0103 prin discu\u0163ii libere \u00een cercurile artistice \u015fi \u015ftiin\u0163ifice, prin practica artei \u015fi \u015ftiin\u0163ei, \u015fi nu prin metode simpliste.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.32"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Frontul unit \u00een munca cultural\u0103</i>", "text": "<p>O armat\u0103 f\u0103r\u0103 cultur\u0103 este o armat\u0103 ignorant\u0103, iar o armat\u0103 ignorant\u0103 nu poate s\u0103 \u00eenving\u0103 du\u015fmanul.</p>", "an": "30 octombrie 1944", "img": "mao2", "idChr": "1.32"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "Cuv\u00e2ntare de deschidere la Congresul al VIII-lea al Partidului Comunist Chinez", "text": "<p>\u00cen transformarea unei Chine agricole \u00eenapoiate \u00eentr-o \u0163ar\u0103 industrial\u0103 \u00eenaintat\u0103, ne afl\u0103m \u00een fa\u0163a unei munci foarte grele, iar experien\u0163a noastr\u0103 este departe de a fi suficient\u0103. De aceea, trebuie s\u0103 \u015ftim s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m.</p>", "an": "15 septembrie 1956", "img": "mao", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>Condi\u0163iile sunt \u00eentr-o ne\u00eencetat\u0103 schimbare, iar pentru ca ideile noastre s\u0103 se adapteze noilor condi\u0163ii trebuie s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m. Chiar cei care cunosc relativ mai bine marxismul \u015fi a c\u0103ror pozi\u0163ie proletar\u0103 este relativ ferm\u0103 trebuie s\u0103 continue s\u0103 \u00eenve\u0163e, s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 ceea ce este nou \u015fi s\u0103 studieze noile probleme.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Raport prezentat la cea de-a doua plenar\u0103 a celui de-al VII-lea Comitet Central al Partidului Comunist Chinez</i>", "text": "<p>Putem s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m tot ceea ce nu am cunoscut mai \u00eenainte. Suntem \u00een stare nu numai s\u0103 distrugem lumea veche, dar vom fi \u00een stare \u015fi s\u0103 construim o lume nou\u0103.</p>", "an": "5 martie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la rezolvarea just\u0103 a contradic\u0163iilor din s\u00e2nul poporului</i>", "text": "<p>Exist\u0103 dou\u0103 atitudini fa\u0163\u0103 de \u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103. Una, dogmatic\u0103, const\u0103 \u00een a \u00eemprumuta tot, indiferent dac\u0103 se potrive\u015fte sau nu cu condi\u0163iile \u0163\u0103rii noastre. Aceast\u0103 atitudine nu este bun\u0103. Cealalt\u0103 atitudine const\u0103 \u00een a ne pune mintea la contribu\u0163ie \u015fi a \u00eenv\u0103\u0163a ceea ce corespunde condi\u0163iilor \u0163\u0103rii noastre, adic\u0103 a asimila experien\u0163a care ne este de folos. Aceasta este atitudinea pe care trebuie s\u0103 o adopt\u0103m.</p>", "an": "27 februarie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Teoria lui Marx\u2014Engels\u2014Lenin\u2014Stalin este universal valabil\u0103. Teoria lor nu trebuie privit\u0103 ca o dogm\u0103, ci ca o c\u0103l\u0103uz\u0103 \u00een ac\u0163iune. Nu trebuie s\u0103 reducem studiul marxism-leninismului doar la \u00eenv\u0103\u0163area unor termeni \u015fi fraze, ci trebuie s\u0103 studiem marxism-leninismul ca o \u015ftiin\u0163\u0103 a revolu\u0163iei. Trebuie nu numai s\u0103 \u00een\u0163elegem concluziile privitoare la legile generale formulate de Marx, Engels, Lenin \u015fi Stalin pe baza studierii vie\u0163ii reale atotcuprinz\u0103toare \u015fi a experien\u0163ei revolu\u0163ionare, ci trebuie de asemenea s\u0103 studiem pozi\u0163ia \u015fi metoda lor de examinare \u015fi de rezolvare a problemelor.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la practic\u0103</i>", "text": "<p>Dac\u0103, av\u00e2nd o teorie just\u0103, ne limit\u0103m numai la discu\u0163ii goale \u00een jurul ei, o \u0163inem sub oboroc \u015fi nu o punem \u00een practic\u0103, aceast\u0103 teorie, oric\u00e2t de bun\u0103 ar fi ea, este lipsit\u0103 de orice \u00eensemn\u0103tate.</p>", "an": "iulie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Rectificarea stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 al partidului</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 ne \u00eensu\u015fim teoria marxist\u0103 \u015fi s-o aplic\u0103m; trebuie s\u0103 ne-o \u00eensu\u015fim cu singurul scop de a o aplica. Dac\u0103, aplic\u00e2nd punctul de vedere marxist-leninist, ve\u0163i putea explica una sau dou\u0103 probleme practice, ve\u0163i merita laude \u015fi se va putea considera c\u0103 a\u0163i ob\u0163inut unele succese. Cu c\u00e2t ve\u0163i explica mai multe probleme, cu c\u00e2t explica\u0163iile voastre vor fi mai cuprinz\u0103toare \u015fi mai profunde, cu at\u00e2t mai mari vor fi succesele voastre.</p>", "an": "1 februarie 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Rectificarea stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 al partidului</i>", "text": "<p>Cum s\u0103 leg\u0103m teoria marxist-leninist\u0103 de practica revolu\u0163iei chineze? Aceasta se poate l\u0103muri printr-o expresie \u00eendeob\u015fte cunoscut\u0103: \u201eS\u0103 arunc\u0103m s\u0103geata av\u00e2nd o \u0163int\u0103 \u00een fa\u0163a ochilor\u201c. Leg\u0103tura dintre marxism-leninism \u015fi revolu\u0163ia chinez\u0103 este asemenea leg\u0103turii dintre s\u0103geat\u0103 \u015fi \u0163int\u0103. Dar unii tovar\u0103\u015fi \u201edau drumul s\u0103ge\u0163ii f\u0103r\u0103 s\u0103 aib\u0103 o \u0163int\u0103\u201c, trag la nimereal\u0103. Asemenea oameni pot cu u\u015furin\u0163\u0103 d\u0103una cauzei revolu\u0163iei.</p>", "an": "1 februarie 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Rectificarea stilului de g\u00e2ndire \u015fi de munc\u0103 al partidului</i>", "text": "<p>Oamenii care au experien\u0163a muncii practice trebuie s\u0103 studieze teoria \u015fi s\u0103 citeasc\u0103 cu seriozitate; abia atunci vor putea s\u0103-\u015fi sistematizeze experien\u0163a, s-o sintetizeze \u015fi s-o ridice la nivelul teoriei; abia atunci nu vor mai socoti \u00een mod gre\u015fit experien\u0163a lor limitat\u0103 drept un adev\u0103r universal \u015fi vor putea evita gre\u015felile empiriste.</p>", "an": "1 februarie 1942", "img": "mao2", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele strategice ale r\u0103zboiului revolu\u0163ionar din China</i>", "text": "<p>A citi \u00eenseamn\u0103 a studia; a aplica \u00een practic\u0103 \u00eenseamn\u0103 tot a studia, \u015fi \u00eenc\u0103 o form\u0103 mult mai important\u0103 de a studia. Principala noastr\u0103 metod\u0103 const\u0103 \u00een a \u00eenv\u0103\u0163a s\u0103 faci r\u0103zboiul \u00een cursul r\u0103zboiului. Chiar \u015fi cei care nu au posibilitatea s\u0103 intre \u00eentr-o \u015fcoal\u0103 pot s\u0103 \u00eenve\u0163e s\u0103 fac\u0103 r\u0103zboiul, pot s\u0103 \u00eenve\u0163e \u00een r\u0103zboi. R\u0103zboiul revolu\u0163ionar este o cauz\u0103 a maselor populare; \u00een acest r\u0103zboi adesea nu se pune problema mai \u00eent\u00e2i s\u0103 \u00eenve\u0163i \u015fi apoi s\u0103 faci, ci mai \u00eent\u00e2i s\u0103 faci \u015fi apoi s\u0103 \u00eenve\u0163i, c\u0103ci a face \u00eenseamn\u0103 a \u00eenv\u0103\u0163a.</p>", "an": "decembrie 1936", "img": "mao3", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Problemele strategice ale r\u0103zboiului revolu\u0163ionar din China</i>", "text": "<p>\u00centre \u201eomul de r\u00e2nd\u201c \u015fi militar exist\u0103 o oarecare distan\u0163\u0103, dar nu exist\u0103 un zid chinezesc, \u015fi aceast\u0103 distan\u0163\u0103 poate fi repede lichidat\u0103. A face revolu\u0163ia, a face r\u0103zboiul \u2014 iat\u0103 metoda prin care ea este lichidat\u0103. C\u00e2nd spunem c\u0103 nu e u\u015for s\u0103 \u00eenve\u0163i \u015fi s\u0103 aplici \u00een practic\u0103 cele \u00eenv\u0103\u0163ate, avem \u00een vedere faptul c\u0103 nu e u\u015for s\u0103-\u0163i \u00eensu\u015fe\u015fti ceva \u00een mod aprofundat \u015fi s\u0103 aplici cu pricepere cele \u00eenv\u0103\u0163ate. C\u00e2nd spunem c\u0103 \u201eomul de r\u00e2nd\u201c poate s\u0103 se transforme repede \u00eentr-un militar, avem \u00een vedere c\u0103 acest prag nu este deloc greu de trecut. Pentru a sintetiza aceste dou\u0103 afirma\u0163ii am putea cita un vechi proverb chinezesc: \u201eNu exist\u0103 \u00een lume lucru greu pentru un om cu s\u00e2rguin\u0163\u0103\u201c. De vreme ce acest prag nu este greu de trecut, exist\u0103 \u015fi posibilitatea de perfec\u0163ionare; trebuie numai s\u00e2rguin\u0163\u0103 \u015fi pricepere de a \u00eenv\u0103\u0163a.</p>", "an": "decembrie 1936", "img": "mao3", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Despre dictatura democrat-popular\u0103</i>", "text": "<p>Trebuie s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m s\u0103 muncim \u00een domeniul economic de la to\u0163i cei care cunosc munca \u00een acest domeniu (oricine ar fi ei). Trebuie s\u0103-i stim\u0103m ca pe \u00eenv\u0103\u0163\u0103torii no\u015ftri, s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m cu respect \u015fi cu con\u015ftiinciozitate de la ei. Ceea ce nu \u015ftim, s\u0103 recunoa\u015ftem c\u0103 nu \u015ftim \u015fi s\u0103 nu pretindem c\u0103 \u015ftim.</p>", "an": "30 iunie 1949", "img": "mao2", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cu privire la practic\u0103</i>", "text": "<p>Cuno\u015ftin\u0163ele apar\u0163in de domeniul \u015ftiin\u0163ei, \u015fi aici nu \u00eencape nici cea mai mic\u0103 f\u0103\u0163\u0103rnicie sau \u00eenfumurare, aici se cere categoric tocmai contrariul: o atitudine cinstit\u0103 \u015fi modest\u0103.</p>", "an": "iulie 1937", "img": "mao3", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Locul Partidului Comunist Chinez \u00een r\u0103zboiul na\u0163ional</i>", "text": "<p>Du\u015fmanul nostru \u00een studiu este mul\u0163umirea de sine. Pentru a studia ceva cum trebuie e necesar mai \u00eent\u00e2i de toate s\u0103 ne dezb\u0103r\u0103m de mul\u0163umirea de sine. Atitudinea noastr\u0103 fa\u0163\u0103 de sine trebuie s\u0103 fie aceea de \u201ea \u00eenv\u0103\u0163a f\u0103r\u0103 ca vreodat\u0103 s\u0103 ne s\u0103tur\u0103m\u201c, iar fa\u0163\u0103 de ceilal\u0163i trebuie s\u0103 fie aceea de \u201ea \u00eenv\u0103\u0163a pe al\u0163ii f\u0103r\u0103 s\u0103 \u015ftim vreodat\u0103 ce-i oboseala\u201c.</p>", "an": "octombrie 1938", "img": "mao3", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>Unii au citit c\u00e2teva c\u0103r\u0163i marxiste \u015fi se cred \u00eenv\u0103\u0163a\u0163i, dar lecturile lor nu au p\u0103truns, nu au prins r\u0103d\u0103cini \u00een mintea lor; ei nu \u015ftiu s\u0103 le foloseasc\u0103, iar sentimentele lor de clas\u0103 r\u0103m\u00e2n tot cele vechi. Al\u0163ii sunt plini de trufie; au citit c\u00e2teva fraze din c\u0103r\u0163i, \u015fi se cred grozavi, se umfl\u0103 \u00een pene. De \u00eendat\u0103 \u00eens\u0103 ce se ive\u015fte o furtun\u0103, pozi\u0163ia lor se arat\u0103 foarte diferit\u0103 de cea a muncitorilor \u015fi a majorit\u0103\u0163ii \u0163\u0103ranilor muncitori. Pozi\u0163ia celor dint\u00e2i este \u015fov\u0103itoare, pe c\u00e2nd a celor din urm\u0103 este ferm\u0103; pozi\u0163ia celor dint\u00e2i este echivoc\u0103, pe c\u00e2nd a celor din urm\u0103 este clar\u0103 \u015fi net\u0103.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.33"}, {"autor": "Mao \u0162ze-dun", "titlu": "<i>Cuv\u00e2ntare rostit\u0103 la Conferin\u0163a na\u0163ional\u0103 a Partidului Comunist Chinez cu privire la munca de propagand\u0103</i>", "text": "<p>Pentru a \u00eenv\u0103\u0163a marxismul, trebuie s\u0103-l studiem nu numai din c\u0103r\u0163i, ci \u00een principal prin lupta de clas\u0103, prin munca practic\u0103 \u015fi prin contactele str\u00e2nse cu masele de muncitori \u015fi \u0163\u0103rani; numai astfel vom putea s\u0103 ni-l \u00eensu\u015fim cu adev\u0103rat. Atunci c\u00e2nd intelectualii no\u015ftri, dup\u0103 ce vor fi citit o serie de lucr\u0103ri marxiste, vor c\u0103p\u0103ta \u015fi o anumit\u0103 \u00een\u0163elegere a marxismului printr-un contact str\u00e2ns cu masele de muncitori \u015fi \u0163\u0103rani \u015fi prin propria lor munc\u0103 practic\u0103, vom vorbi cu to\u0163ii acela\u015fi limbaj, nu numai limbajul comun al patriotismului \u015fi al socialismului, dar probabil chiar \u015fi limbajul comun al concep\u0163iei comuniste despre lume. Atunci, munca noastr\u0103, a tuturor, va fi cu siguran\u0163\u0103 \u00eenf\u0103ptuit\u0103 mult mai bine.</p>", "an": "12 martie 1957", "img": "mao", "idChr": "1.33"}]