[{"title": "Prefa\u0163\u0103", "idCh": "0.1"}, {"title": "CAPITOLUL I. \u201eCritica critic\u0103 sub \u00eenf\u0103\u0163i\u015farea unui leg\u0103tor de c\u0103r\u0163i\u201c, sau critica critic\u0103 \u00een persoana d-lui Reichardt", "idCh": "1.01"}, {"title": "CAPITOLUL II. \u201eCritica critic\u0103\u201c ca \u201eM\u00fchleigner\u201c, sau critica critic\u0103 \u00een persoana d-lui Jules Faucher", "idCh": "1.02"}, {"title": "CAPITOLUL III. \u201eTemeinicia criticii critice\u201c, sau critica critic\u0103 \u00een persoana d-lui J. (Jungnitz?)", "idCh": "1.03"}, {"title": "CAPITOLUL IV. \u201eCritica critic\u0103\u201c ca lini\u015ftea cunoa\u015fterii, sau \u201ecritica critic\u0103\u201c \u00een persoana d-lui Edgar", "idCh": "1.04"}, {"title": "CAPITOLUL V. \u201eCritica critic\u0103\u201c sub \u00eenf\u0103\u0163i\u015farea unui negustor de mistere, sau \u201ecritica critic\u0103\u201c \u00een persoana d-lui Szeliga", "idCh": "1.05"}, {"title": "CAPITOLUL VI. Critica critic\u0103 absolut\u0103, sau critica \u00een persoana d-lui Bruno", "idCh": "1.06"}, {"title": "CAPITOLUL VII. Coresponden\u0163a criticii critice", "idCh": "1.07"}]