[{"content": ["<h3 style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>Prefa\u0163\u0103</h3>", "<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p1\"></a><i>Umanismul real</i> nu are \u00een Germania du\u015fman mai primejdios dec\u00e2t <i>spiritualismul</i> sau <i>idealismul speculativ</i>, care \u00een locul <i>omului individual real</i> pune <i>\u201econ\u015ftiin\u0163a de sine\u201c</i> sau <i>\u201espiritul\u201c</i> \u015fi care \u00eempreun\u0103 cu evanghelistul propov\u0103duie\u015fte: \u201eDuhul este carele d\u0103 via\u0163\u0103, trupul nu folose\u015fte nimic\u201c. E de la sine \u00een\u0163eles c\u0103 acest spirit f\u0103r\u0103 trup are spirit numai \u00een propria sa \u00eenchipuire. Ceea ce combatem \u00een critica lui <i>Bauer</i> este tocmai <i>specula\u0163ia</i> care se reproduce \u00een chip de <i>caricatur\u0103</i>. Ea reprezint\u0103 pentru noi cea mai des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 expresie a principiului <i>cre\u015ftin-german</i>, care face o ultim\u0103 \u00eencercare de a se afirma prin transformarea <i>\u201ecriticii\u201c</i> \u00eens\u0103\u015fi \u00eentr-o putere transcendent\u0103.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Expunerea noastr\u0103 se refer\u0103 mai ales la \u201eAllgemeine Literatur-Zeitung\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n1\">[1]</a> a lui <i>Bruno Bauer</i> \u2014 avem \u00een fa\u0163\u0103 primele ei opt numere \u2014 pentru c\u0103 aici critica lui Bauer, \u015fi o dat\u0103 cu ea absurditatea <i>specula\u0163iei germane \u00een genere</i>, a atins punctul culminant. Critica critic\u0103 (critica pe care o face \u201eLiteratur Zeitung\u201c) e cu at\u00e2t mai instructiv\u0103, cu c\u00e2t duce p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t denaturarea realit\u0103\u0163ii cu ajutorul filozofiei \u015fi face din aceast\u0103 denaturare o adev\u0103rat\u0103 comedie. Drept exemplu pot servi <i>Faucher</i> \u015fi <i>Szeliga</i>. \u2014 \u201eLiteratur-Zeitung\u201c ofer\u0103 un material a c\u0103rui analiz\u0103 poate s\u0103 ajute \u015fi unui public mai larg s\u0103-\u015fi fac\u0103 o idee clar\u0103 despre iluziile filozofiei speculative. Acesta este scopul lucr\u0103rii noastre.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Modul nostru de expunere este determinat, fire\u015fte, de caracterul <i>obiectului</i> expunerii. Critica criticii st\u0103 \u00een toate privin\u0163ele <i>sub</i> nivelul atins de dezvoltarea g\u00e2ndirii teoretice germane. De aceea, dac\u0103 nu <i>insist\u0103m aici</i> prea mult asupra acestei dezvolt\u0103ri, aceasta se justific\u0103 prin natura obiectului nostru.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Mai mult chiar: critica critic\u0103 ne oblig\u0103 s\u0103-i opunem <i>ca atare</i> rezultatele ob\u0163inute p\u00e2n\u0103 acum.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Public\u0103m deci aceast\u0103 polemic\u0103 \u00eenaintea scrierilor de sine st\u0103t\u0103toare, \u00een care vom \u00eenf\u0103\u0163i\u015fa \u2014 bine\u00een\u0163eles fiecare dintre noi separat \u2014 p\u0103rerile noastre pozitive \u015fi totodat\u0103 punctul nostru de vedere pozitiv asupra doctrinelor filozofice \u015fi sociale mai noi.</p>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p6\"></a><i>Paris</i>, septembrie 1844.</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p7\"></a><i>Engels. Marx</i></p>"], "title": "Prefa\u0163\u0103", "idChr": "0.1"}, {"content": ["<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>CAPITOLUL I</p>", "<h3 style=\"text-align: center;\" title=\"CAPITOLUL I. \u201eCritica critic\u0103 sub \u00eenf\u0103\u0163i\u015farea unui leg\u0103tor de c\u0103r\u0163i\u201c, sau critica critic\u0103 \u00een persoana d-lui Reichardt\"><a id=\"p1\"></a>\u201eCritica critic\u0103 sub \u00eenf\u0103\u0163i\u015farea unui leg\u0103tor de c\u0103r\u0163i\u201c,<br/>sau critica critic\u0103 \u00een persoana d-lui Reichardt</h3>", "<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Critica critic\u0103, oric\u00e2t de ridicat\u0103 s-ar \u015fti deasupra masei, simte totu\u015fi pentru aceast\u0103 mas\u0103 o mil\u0103 nesf\u00e2r\u015fit\u0103. \u015ei critica a\u015fa a iubit masa, \u00eenc\u00e2t a trimis pe p\u0103m\u00e2nt pe fiul s\u0103u unul-n\u0103scut, pentru ca oricine care crede \u00eentr-\u00eensul s\u0103 nu piar\u0103, ci s\u0103 aib\u0103 via\u0163\u0103 critic\u0103. Critica devine mas\u0103 \u015fi s\u0103l\u0103\u015fluie\u015fte printre noi \u015fi noi vedem m\u0103rirea ei, asemenea m\u0103ririi celui unuia n\u0103scut din tat\u0103l. Cu alte cuvinte, critica devine socialist\u0103 \u015fi vorbe\u015fte \u201ede scrieri despre pauperism\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n2\">[2]</a> Ei nu i se pare un sacrilegiu de a fi asemenea lui dumnezeu, ci se \u00eenstr\u0103ineaz\u0103 de sine \u00eens\u0103\u015fi \u015fi ia chipul unui leg\u0103tor de c\u0103r\u0163i \u015fi se \u00eenjose\u015fte p\u00e2n\u0103 la absurdit\u0103\u0163i, ba chiar p\u00e2n\u0103 la absurdit\u0103\u0163i critice \u00een limbi str\u0103ine. Ea, a c\u0103rei puritate cereasc\u0103 \u015fi feciorelnic\u0103 se cutremur\u0103 la ideea unei atingeri cu masa leproas\u0103 \u015fi p\u0103c\u0103toas\u0103, se st\u0103p\u00e2ne\u015fte p\u00e2n\u0103 \u00eentr-at\u00e2t \u00eenc\u00e2t ia cuno\u015ftin\u0163\u0103 de scrierile lui <i>\u201eBodz\u201c</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n3\">[3]</a> \u015fi \u201eale <i>tuturor</i> autorilor care au scris despre pauperism\u201c, \u015fi \u201ede ani de zile urm\u0103re\u015fte pas cu pas r\u0103ul vremii\u201c; ea refuz\u0103 s\u0103 scrie pentru speciali\u015ftii erudi\u0163i, ea scrie pentru marele public, evit\u0103 orice expresii neobi\u015fnuite, orice \u201eexhibi\u0163ie de termeni latine\u015fti, orice jargon de breasl\u0103\u201c; toate acestea ea le \u00eendep\u0103rteaz\u0103 din scierile <i>altora</i>, c\u0103ci ar fi s\u0103 cerem \u00eentr-adev\u0103r prea mult dac\u0103 ne-am a\u015ftepta ca \u00eens\u0103\u015fi critica s\u0103 se supun\u0103 \u201eacestei reglement\u0103ri administrative\u201c. Dar nici acest lucru ea nu-l face dec\u00e2t \u00een parte; cu o u\u015furin\u0163\u0103 demn\u0103 de admirat, ea se leap\u0103d\u0103, dac\u0103 nu chiar de cuvintele propriu-zise, cel pu\u0163in de con\u0163inutul lor, \u2014 \u015fi cine va putea s\u0103-i impute c\u0103 folose\u015fte \u201eo mare mul\u0163ime de cuvinte str\u0103ine neinteligibile\u201c, c\u00e2nd prin manifest\u0103ri sistematice ea \u00eens\u0103\u015fi dovede\u015fte cu prisosin\u0163\u0103 c\u0103 \u015fi pentru ea aceste cuvinte au r\u0103mas ne\u00een\u0163elese? D\u0103m c\u00e2teva mostre de manifest\u0103ri sistematice de acest gen.</p>", "<blockquote><a id=\"p3\"></a>\u201eDe aceea are oroare de <i>institu\u0163iile cer\u015fetoriei\u201c</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p4\"></a>\u201eO teorie a responsabilit\u0103\u0163ii \u00een care orice manifestare <i>a g\u00e2ndirii umane</i> devine <i>o imagine a so\u0163iei lui Lot\u201c</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p5\"></a>\u201ePe cheia de bolt\u0103 a acestei <i>construc\u0163ii ingenioase</i> \u00eentr-adev\u0103r <i>bogat\u0103 \u00een convingeri\u201c</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p6\"></a>\u201eAcesta este con\u0163inutul principal al testamentului politic al lui Stein, pe care, \u00eenc\u0103 \u00eenainte de a p\u0103r\u0103si serviciul activ, acest mare om de stat l-a \u00eenm\u00e2nat c\u00e2rmuirii <i>\u015fi tuturor lucr\u0103rilor ei\u201c</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p7\"></a>\u201eAcest popor <i>\u00eenc\u0103 nu</i> poseda pe atunci <i>nici un fel de dimensiuni</i> pentru o libertate at\u00e2t de larg\u0103\u201c.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p8\"></a>\u201e\u00centruc\u00e2t la sf\u00e2r\u015fitul lucr\u0103rii sale publicistice el <i>parlamenteaz\u0103</i> cu destul\u0103 siguran\u0163\u0103 c\u0103 nu mai lipse\u015fte dec\u00e2t \u00eencrederea\u201c.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p9\"></a>\u201eIntelectului viril, care \u00eenal\u0163\u0103 statul \u015fi se ridic\u0103 deasupra rutinei \u015fi a fricii meschine, intelectului format prin studiul istoriei \u015fi hr\u0103nit cu intuirea vie a vie\u0163ii publice de stat din alte \u0163\u0103ri\u201c.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p10\"></a>\u201eEducarea unei prosperit\u0103\u0163i na\u0163ionale generale\u201c.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p11\"></a>\u201eSub controlul autorit\u0103\u0163ilor, libertatea a murit \u00een <i>pieptul menirii prusiene a popoarelor\u201c</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p12\"></a>\u201ePublicistic\u0103 <i>popular-organic\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p13\"></a>\u201ePoporului, c\u0103ruia \u015fi d-l Br\u00fcggemann \u00eei elibereaz\u0103 <i>certificatul de botez al majoratului s\u0103u\u201c</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p14\"></a>\u201eO contradic\u0163ie destul de strident\u0103 fa\u0163\u0103 de celelalte <i>precizii</i> care sunt exprimate \u00een lucrarea consacrat\u0103 aptitudinilor profesionale ale poporului\u201c.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p15\"></a>\u201eEgoismul funest spulber\u0103 repede toate <i>himerele voin\u0163ei na\u0163ionale\u201c</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p16\"></a>\u201ePatima \u00eembog\u0103\u0163irii grabnice etc. \u2014 iat\u0103 spiritul de care era p\u0103truns\u0103 \u00eentreaga perioad\u0103 a Restaura\u0163iei \u015fi care <i>s-a adaptat</i> timpurilor moderne cu <i>o suficient\u0103 cantitate de indiferen\u0163\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p17\"></a>\u201eIdeea vag\u0103 a \u00eensemn\u0103t\u0103\u0163ii politice care poate fi \u00eent\u00e2lnit\u0103 \u00een r\u00e2ndurile <i>na\u0163ionalit\u0103\u0163ii prusiene \u0163\u0103r\u0103ne\u015fti se sprijin\u0103 pe amintirea unei istorii m\u0103re\u0163e\u201c</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p18\"></a>\u201eAntipatia a disp\u0103rut, f\u0103c\u00e2nd loc unei st\u0103ri de total\u0103 exaltare\u201c.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p19\"></a>\u201eFiecare \u00een felul s\u0103u <i>a</i> mai <i>pus</i> \u00een <i>vedere dorinta</i> sa particular\u0103 cu ocazia acestei tranzi\u0163ii uimitoare\u201c.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p20\"></a>\u201eUn catehism \u00eentr-un limbaj onctuos, solomonic, ale c\u0103rui cuvinte se \u00eenal\u0163\u0103 lin ca un g\u00e2ngurit de porumbi\u0163\u0103 \u00een sfera patosului \u015fi a <i>aspectelor tun\u0103toare\u201c</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p21\"></a>\u201e\u00centregul <i>diletantism</i> al unei <i>neglijen\u0163e de 35 de ani\u201c</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p22\"></a><i>\u201eApostrofele vehemente</i> pe care unul dintre fo\u015ftii conduc\u0103tori ai or\u0103\u015fenilor le arunca \u00een capul acestora ar mai fi fost acceptate, \u0163in\u00e2nd seama de lini\u015ftea sufleteasc\u0103 a reprezentan\u0163ilor no\u015ftri, dac\u0103 concep\u0163ia lui Benda asupra regulamentului municipal din 1808 n-ar suferi de o <i>afecta\u0163ie mahomedan\u0103 a no\u0163iunilor</i> referitoare la esen\u0163a \u015fi aplicarea regulamentului municipal\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p23\"></a>Peste tot la d-l Reichardt \u00eendr\u0103zneala stilistic\u0103 este \u00eenso\u0163it\u0103 de \u00eendr\u0103zneala expunerii \u00eens\u0103\u015fi. El face tranzi\u0163ii de felul celor care urmeaz\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p24\"></a>\u201eD-l Br\u00fcggemann... anul 1843... teorie de stat... orice om cinstit... marea modestie a sociali\u015ftilor no\u015ftri... minuni naturale... revendic\u0103ri care trebuie prezentate Germaniei... minuni supranaturale... Avraam ... Filadelfia... Man\u0103... Maistrul brutar... dar <i>pentru c\u0103</i> vorbim de <i>minuni, Napoleon</i> a adus\u201c etc.</blockquote>", "<p><a id=\"p25\"></a>Dup\u0103 aceste mostre nu mai este de mirare c\u0103 critica critic\u0103 ne d\u0103 \u00eenc\u0103 o \u201el\u0103murire\u201c asupra unei fraze pe care ea \u00eens\u0103\u015fi o calific\u0103 drept \u201eexprimare popular\u0103\u201c. C\u0103ci \u201e\u00ee\u015fi \u00eenarmeaz\u0103 ochii cu putere organic\u0103 pentru a p\u0103trunde haosul\u201c. \u015ei aici trebuie spus c\u0103, dup\u0103 aceasta, nici chiar \u201eexprimarea popular\u0103\u201c nu poate s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 de ne\u00een\u0163eles pentru critica critic\u0103. Ea \u00een\u0163elege c\u0103 drumul litera\u0163ilor e \u00een mod necesar un drum str\u00e2mb dac\u0103 individul care p\u0103\u015fe\u015fte pe el nu este destul de tare ca s\u0103-l \u00eendrepte, \u015fi de aceea \u00eei atribuie, fire\u015fte, scriitorului \u201eopera\u0163ii matematice\u201c.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Se \u00een\u0163elege de la sine \u2014 \u015fi istoria, care dovede\u015fte tot ce se \u00een\u0163elege de la sine, dovede\u015fte \u015fi aceasta \u2014 c\u0103 critica nu devine mas\u0103 pentru a r\u0103m\u00e2ne mas\u0103, ci pentru a elibera masa de masivul ei caracter de mas\u0103, adic\u0103 pentru a ridica exprimarea popular\u0103 a masei la nivelul limbajului critic al criticii critice. Atunci c\u00e2nd critica \u00ee\u015fi \u00eensu\u015fe\u015fte limbajul popular al masei \u015fi transform\u0103 acest jargon necioplit \u00een subtilit\u0103\u0163i mistice de genul subtilit\u0103\u0163ilor dialecticii critic critice, ea ajunge la ultima treapt\u0103 a \u00eenjosirii.</p>"], "title": "CAPITOLUL I. \u201eCritica critic\u0103 sub \u00eenf\u0103\u0163i\u015farea unui leg\u0103tor de c\u0103r\u0163i\u201c, sau critica critic\u0103 \u00een persoana d-lui Reichardt", "idChr": "1.01"}, {"content": ["<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>CAPITOLUL II</p>", "<h3 style=\"text-align: center;\" title=\"CAPITOLUL II. \u201eCritica critic\u0103\u201c ca \u201eM\u00fchleigner\u201c, sau critica critic\u0103 \u00een persoana d-lui Jules Faucher\"><a id=\"p1\"></a>\u201eCritica critic\u0103\u201c ca \u201eM\u00fchleigner\u201c, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n4\">[4]</a><br/>sau critica critic\u0103 \u00een persoana d-lui Jules Faucher</h3>", "<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Dup\u0103 ce critica, prin \u00eenjosirea ei p\u00e2n\u0103 la absurdit\u0103\u0163i \u00een limbi str\u0103ine, a adus con\u015ftiin\u0163ei de sine servicii dintre cele mai mari \u015fi \u00een acela\u015fi timp, prin aceast\u0103 fapt\u0103, a eliberat lumea de pauperism, se \u00eenjose\u015fte \u015fi p\u00e2n\u0103 la <i>absurditatea</i> \u00een <i>practic\u0103</i> \u015fi \u00een <i>istorie</i>. Ea se apuc\u0103 de <i>\u201eproblemele de actualitate din Anglia\u201c</i> \u015fi ne d\u0103 o <i>schi\u0163\u0103 a istoriei industriei engleze</i>, schi\u0163\u0103 care este autentic <i>critic\u0103.</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n5\">[5]</a></p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Suficient\u0103 sie\u015fi, des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 \u015fi \u00eenchegat\u0103 \u00een sine, critica nu poate, fire\u015fte, s\u0103 recunoasc\u0103 istoria a\u015fa cum aceasta s-a petrecut \u00een realitate, c\u0103ci implicit ar \u00eensemna s\u0103 recunoasc\u0103 masa cea tic\u0103loas\u0103 \u00een toat\u0103 masivitatea caracterului ei de mas\u0103, atunci c\u00e2nd este vorba tocmai de a elibera masa de caracterul ei de mas\u0103. De aceea istoria este eliberat\u0103 de caracterul ei de crea\u0163ie a masei (van ihrer Massenhaftigkeit), iar critica, ce se comport\u0103 <i>liber</i> fa\u0163\u0103 de obiectul ei, se adreseaz\u0103 astfel istoriei: <i>tu trebuie s\u0103 te fi petrecut \u00een cutare \u015fi cutare fel!</i> Toate legile criticii au putere <i>retroactiv\u0103; \u00eenainte</i> de decretele ei, istoria s-a petrecut cu totul altfel dec\u00e2t <i>dup\u0103 aceste</i> decrete. Tocmai de aceea istoria creat\u0103 de mas\u0103 (die massenhafte Geschichte), a\u015fa-zisa istorie <i>real\u0103</i>, difer\u0103 considerabil de istoria <i>critic\u0103</i>, care se desf\u0103\u015foar\u0103 \u00een fa\u0163a noastr\u0103 \u00eencep\u00e2nd de la pagina a 4-a din num\u0103rul al VII-lea al revistei \u201eLiteratur-Zeitung\u201c.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>\u00cen istoria real\u0103 n-au existat <i>ora\u015fe industriale</i> \u00eenainte de a fi existat <i>fabrici;</i> \u00een istoria critic\u0103 \u00eens\u0103, unde, a\u015fa cum se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u015fi la <i>Hegel</i>, fiul \u00eel z\u0103misle\u015fte pe tat\u0103l s\u0103u, <i>Manchester</i>, <i>Bolton</i> \u015fi <i>Preston</i> erau ora\u015fe industriale \u00eenfloritoare \u00eentr-o vreme c\u00e2nd nici pomeneal\u0103 nu era de fabrici. \u00cen istoria real\u0103, <i>industria bumbacului</i> \u00ee\u015fi datoreaz\u0103 existen\u0163a mai ales ma\u015finii <i>\u201eJenny\u201c</i> a lui <i>Hargreaves</i> \u015fi ma\u015finii <i>\u201eThrostle\u201c</i> (ma\u015fin\u0103 de tors ac\u0163ionat\u0103 de for\u0163a apei) a lui <i>Arkwright</i>, pe c\u00e2nd ma\u015fina <i>\u201eMule\u201c</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n6\">[6]</a> a lui <i>Crompton</i> n-a fost dec\u00e2t o perfec\u0163ionare a ma\u015finii \u201eJenny\u201c cu ajutorul noului principiu descoperit de Arkwright. Istoria critic\u0103 \u00eens\u0103 \u015ftie s\u0103 fac\u0103 deosebiri; ea respinge cu dispre\u0163 caracterele unilaterale ale ma\u015finilor \u201eJenny\u201c \u015fi \u201eThrostle\u201c \u015fi decerne coroana ma\u015finii \u201eMule\u201c, ca identitate speculativ\u0103 a extremelor. \u00cen realitate, inventarea ma\u015finilor \u201eThrostle\u201c \u015fi \u201eMule\u201c a deschis \u00een acela\u015fi timp posibilitatea <i>folosirii for\u0163ei hidraulice</i> pentru ac\u0163ionarea acestor ma\u015fini; dar critica critic\u0103 separ\u0103 unul de altul principiile pe care m\u00e2na grosolan\u0103 a istoriei le-a amestecat, \u015fi nu las\u0103 s\u0103 apar\u0103 aceast\u0103 folosire dec\u00e2t mai t\u00e2rziu, ca ceva cu totul deosebit. \u00cen realitate, inven\u0163ia ma\u015finii cu aburi <i>a precedat</i> toate inven\u0163iile de care am vorbit mai sus; \u00een critic\u0103 \u00eens\u0103 ea le \u00eencununeaz\u0103 pe toate \u015fi este deci <i>ultima</i> \u00een timp.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>\u00cen realitate, <i>leg\u0103turile de afaceri</i> dintre Liverpool \u015fi Manchester, cu \u00eensemn\u0103tatea pe care au luat-o \u00een zilele noastre, au ap\u0103rut ca urmare a exportului de m\u0103rfuri engleze; \u00een critic\u0103 aceste leg\u0103turi de afaceri constituie cauza acestui export, \u015fi at\u00e2t leg\u0103turile de afaceri c\u00e2t \u015fi exportul sunt o urmare a vecin\u0103t\u0103\u0163ii acestor dou\u0103 ora\u015fe. \u00cen realitate, aproape toate m\u0103rfurile pe care Manchester le trimite pe continent trec prin <i>Hull;</i> \u00een critic\u0103 \u00eens\u0103 ele trec prin <i>Liverpool</i>.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>\u00cen realitate, exist\u0103 \u00een fabricile engleze toate <i>treptele de salarizare</i>, de la un \u015filing \u015fi jum\u0103tate p\u00e2n\u0103 la 40 de \u015filingi \u015fi mai mult; \u00een critic\u0103 nu exist\u0103 dec\u00e2t<span class=\"spt\"> <i>un</i></span> salariu, acela de 11 \u015filingi. \u00cen realitate, <i>ma\u015fina</i> \u00eenlocuie\u015fte <i>lucrul manual</i>, \u00een critic\u0103 \u2014 <i>g\u00e2ndirea</i>. \u00cen realitate, \u00een <i>Anglia</i> este permis\u0103 <i>coalizarea</i> muncitorilor pentru a ob\u0163ine m\u0103rirea salariului, pe c\u00e2nd \u00een critic\u0103 acest lucru este interzis, c\u0103ci, atunci c\u00e2nd vrea s\u0103-\u015fi permit\u0103 ceva, masa trebuie s\u0103 cear\u0103 \u00eent\u00e2i autoriza\u0163ia criticii. \u00cen realitate, <i>munca \u00een fabrici</i> este foarte <i>obositoare</i> \u015fi provoac\u0103 boli specifice \u2014 s-au scris chiar tratate groase de medicin\u0103 asupra acestor boli; \u00een critic\u0103 se consider\u0103 c\u0103 \u201eefortul excesiv nu poate s\u0103 st\u00e2njeneasc\u0103 munca, pentru c\u0103 ma\u015fina este aceea care furnizeaz\u0103 for\u0163a\u201c. \u00cen realitate ma\u015fina este o ma\u015fin\u0103, \u00een critic\u0103 ea are o <i>voin\u0163\u0103</i>, deoarece ea nu se odihne\u015fte, nici muncitorul nu se poate odihni \u015fi, prin urmare, el este supus unei voin\u0163e str\u0103ine.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Dar toate astea nu sunt dec\u00e2t floare la ureche. Critica nu se poate mul\u0163umi cu <i>partidele reale (massenhafte Parteien)</i> existente \u00een Anglia; ea creeaz\u0103 altele noi, creeaz\u0103 un <i>\u201epartid industrial\u201c</i>, lucru pentru care istoria ar trebui s\u0103-i fie recunosc\u0103toare. \u00cen schimb, ea bag\u0103 \u00eentr-o <i>singur\u0103</i> oal\u0103 muncitori industriali \u015fi fabrican\u0163i \u2014 face oare s\u0103 te sinchise\u015fti de astfel de fleacuri? \u2014 \u015fi decreteaz\u0103 c\u0103, dac\u0103 muncitorii industriali nu \u015fi-au dat contribu\u0163ia la fondul Ligii \u00eempotriva legilor cerealelor, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n7\">[7]</a> aceasta se datoreaz\u0103 s\u0103r\u0103ciei \u015fi nu relei-voin\u0163e sau ata\u015famentului lor fa\u0163\u0103 de cartism, cum cred imbecilii de fabrican\u0163i. Ea mai decreteaz\u0103 c\u0103, dac\u0103 se abrog\u0103 legile cerealelor din Anglia, zilerii agricoli vor fi nevoi\u0163i s\u0103 accepte o sc\u0103dere de salariu, afirma\u0163ie la care ne-am \u00eeng\u0103dui s\u0103 remarc\u0103m foarte umil c\u0103 aceast\u0103 clas\u0103 oropsit\u0103 nu se mai poate lipsi de nici o le\u0163caie mai mult f\u0103r\u0103 a risca s\u0103 moar\u0103 literalmente de foame. Ea decretez\u0103 c\u0103 \u00een fabricile engleze se lucrez\u0103 <i>16</i> ore pe zi, cu toate c\u0103 naiva \u015fi necritica lege englez\u0103 a avut grij\u0103 s\u0103 stabileasc\u0103 c\u0103 ziua de munc\u0103 nu poate s\u0103 dureze mai mult de 12 ore. Ea decreteaz\u0103 c\u0103 Anglia trebuie s\u0103 devin\u0103 marele ateier al lumii, cu toate c\u0103, prin concuren\u0163a lor, necriticii americani, germani \u015fi belgieni stric\u0103 englezilor o pia\u0163\u0103 dup\u0103 alta. Ea decreteaz\u0103, \u00een sf\u00e2r\u015fit, c\u0103 <i>centralizarea propriet\u0103\u0163ii</i> \u015fi consecin\u0163ele ei pentru clasele de oameni ai muncii nu sunt cunoscute \u00een Anglia nici de clasa celor avu\u0163i, nici de clasa celor neavu\u0163i, cu toate c\u0103 imbecilii de carti\u015fti \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 le cunosc foarte bine, iar <i>sociali\u015ftii</i> cred c\u0103 au expus de mult \u00een am\u0103nunt aceste consecin\u0163e, \u015fi cu toate c\u0103 chiar partizani whigi \u015fi tory, cum sunt <i>Carlyle</i>, <i>Alison</i> \u015fi <i>Gaskell</i>, au dovedit prin propriile lor lucr\u0103ri c\u0103 le cunosc foarte bine.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Critica decretez\u0103 c\u0103 <i>legea zilei de munc\u0103 de 10 ore</i> a lordului <i>Ashley</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n8\">[8]</a> este o m\u0103sur\u0103 slab\u0103, bazat\u0103 pe principiul: calea de mijloc e calea de aur, iar lordul Ashley \u00eensu\u015fi este o \u201eimagine fidel\u0103 a activit\u0103\u0163ii constitu\u0163ionale\u201c, \u00een timp ce p\u00e2n\u0103 acum fabrican\u0163ii, carti\u015ftii, proprietarii funciari, pe scurt tot ce costituie Anglia real\u0103 (die ganze Massenhaftigkeit Englands), au v\u0103zut \u00een aceast\u0103 m\u0103sur\u0103 expresia, ce-i drept foarte atenuat\u0103, a unui principiu c\u00e2t se poate de radical, c\u0103ci ea ar pune securea la r\u0103d\u0103cina comer\u0163ului exterior \u015fi deci la r\u0103d\u0103cina sistemului industrial, sau, mai bine zis, nu numai c\u0103 ar pune securea, dar ar \u015fi \u00eenfige-o ad\u00e2nc \u00een aceast\u0103 r\u0103d\u0103cin\u0103. Critica critic\u0103 este mai bine informat\u0103. Ea \u015ftie c\u0103 problema zilei de munc\u0103 de 10 ore a fost discutat\u0103 \u00een fa\u0163a unei \u201ecomisii\u201c a Camerei comunelor, pe c\u00e2nd ziarele necritice ar vrea s\u0103 ne \u00eencredin\u0163eze c\u0103 aceast\u0103 \u201ecomisie\u201c era <i>Camera \u00eens\u0103\u015fi</i>, adic\u0103 <i>\u201e\u00eentreaga Camer\u0103 constituit\u0103 \u00een comitet\u201c;</i> dar critica trebuie neap\u0103rat s\u0103 \u00eenl\u0103ture aceast\u0103 ciud\u0103\u0163enie a constitu\u0163iei engleze.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Critica critic\u0103, care <i>genereaz\u0103 contrarul</i> ei: <i>prostia masei</i>, genereaz\u0103 \u015fi prostia lui sir James Graham \u015fi, printr-o interpretare critic\u0103 a limbii engleze, \u00eei atibuie cuvinte pe care necriticul ministru de interne nu le-a spus niciodat\u0103; \u015fi aceasta numai pentru ca prostia lui Graham s\u0103 pun\u0103 \u00eentr-o lumin\u0103 \u015fi mai str\u0103lucitoare \u00een\u0163elepciunea criticii. Dac\u0103 ar fi s\u0103 d\u0103m crezare criticii, Graham ar fi afirmat c\u0103 \u00een fabrici ma\u015finile se uzeaz\u0103 \u00een aproximativ 12 ani, indiferent dac\u0103 lucreaz\u0103 zilnic 10 sau 12 ore, \u015fi c\u0103 de aceea o lege care ar introduce ziua de munc\u0103 de 10 ore l-ar pune pe capitalist \u00een imposibilitatea de a reproduce \u00een 12 ani, prin lucrul ma\u015finilor, capitalul investit \u00een aceste ma\u015fini. Critica dovede\u015fte prin aceasta c\u0103 \u00eei atribuie lui sir James Graham un sofism, c\u0103ci o ma\u015fin\u0103 care lucreaz\u0103 zilnic cu <sup>1</sup>/<sub>6</sub> din timp mai pu\u0163in va r\u0103m\u00e2ne, fire\u015fte, \u00een stare de func\u0163ionare un timp mai \u00eendelungat.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Oric\u00e2t de just\u0103 ar fi aceast\u0103 observa\u0163ie f\u0103cut\u0103 de critica critic\u0103 \u00eempotriva propriului ei sofism, trebuie, pe de alt\u0103 parte, s\u0103 se recunoasc\u0103 \u2014 \u015fi aceasta \u00een favoarea lui sir James Graham \u2014 c\u0103 el \u00eensu\u015fi a spus c\u0103 sub regimul unei legi care ar introduce ziua de munc\u0103 de 10 ore ma\u015fina ar trebui s\u0103-\u015fi m\u0103reasc\u0103 viteza \u00een aceea\u015fi propor\u0163ie \u00een care i se va fi redus timpul de lucru, cuvinte pe care critica le citeaz\u0103 ea \u00eens\u0103\u015fi \u00een [num\u0103rul] VIII, pag. 32, \u015fi c\u0103, \u00een aceast\u0103 ipotez\u0103, timpul de uzur\u0103 ar r\u0103m\u00e2ne acela\u015fi, adic\u0103 12 ani. Acest lucru trebuie s\u0103 fie recunoscut cu at\u00e2t mai mult, cu c\u00e2t aceast\u0103 recunoa\u015ftere \u00eenseamn\u0103 prosl\u0103virea \u015fi glorificarea \u201eCriticii\u201c <i>[\u201eder</i> Kritik\u201c], fiindc\u0103 numai Critica este aceea care nu numai c\u0103 a creat ea \u00eens\u0103\u015fi acest sofism, ci l-a \u015fi spulberat. Critica se arat\u0103 tot at\u00e2t de m\u0103rinimoas\u0103 fa\u0163\u0103 de lordul <i>John Russell</i>, c\u0103ruia \u00eei atribuie inten\u0163ia de a modifica forma or\u00e2nduirii de stat \u015fi sistemul electoral; de unde trebuie s\u0103 conchidem c\u0103, una din dou\u0103, ori tendin\u0163a criticii de a fabrica prostii este neobi\u015fnuit de puternic\u0103, ori lordul John Russell a devenit \u00een ultimele opt zile un critic critic.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Cu adev\u0103rat grandioas\u0103 \u00eens\u0103, \u00een me\u015fte\u015fugul ei de a fabrica prostii, devine critica abia atunci c\u00e2nd descoper\u0103 c\u0103 muncitorii englezi \u2014 care \u00een aprilie \u015fi mai au organizat nenum\u0103rate mitinguri \u015fi au \u00eentocmit nenum\u0103rate peti\u0163ii cu scopul de a ob\u0163ine introducerea legii zilei de munc\u0103 de 10 ore, muncitorii care, de la un cap\u0103t la altul al districtelor industriale, se aflau \u00eentr-o stare de agita\u0163ie cum nu s-a mai v\u0103zut \u00een ultimii doi ani \u2014, c\u0103 ace\u015fti muncitori nu manifest\u0103 dec\u00e2t un \u201einteres <i>par\u0163ial\u201c</i> fa\u0163\u0103 de aceast\u0103 problem\u0103, cu toate c\u0103 se constat\u0103 c\u0103 \u201e\u015fi limitarea legal\u0103 a timpului de munc\u0103 \u00eei preocup\u0103 pe ei\u201c. Critica devine cu adev\u0103rat grandioas\u0103 atunci c\u00e2nd, \u00eentrec\u00e2ndu-se pe sine \u00eens\u0103\u015fi, face descoperirea colosal\u0103, str\u0103lucit\u0103, nemaiauzit\u0103 c\u0103 \u201ecea mai mare parte a dorin\u0163elor muncitorilor se \u00eendreapt\u0103 spre abrogarea legilor cerealelor, abrogare care le d\u0103 iluzia unui ajutor imediat, \u015fi c\u0103 aceast\u0103 situa\u0163ie va dura p\u00e2n\u0103 \u00een ziua c\u00e2nd realizarea, devenit\u0103 sigur\u0103, a acestor dorin\u0163e le va dovedi \u00een chip practic inutilitatea acestei abrog\u0103ri\u201c. \u015ei aceasta se spune despre muncitorii care la toate mitingurile publice obi\u015fnuiesc s\u0103 alunge de la tribun\u0103 pe oratorii care pledeaz\u0103 pentru abrogarea legilor cerealelor, despre muncitorii care au f\u0103cut ca Liga \u00eempotriva legilor cerealelor s\u0103 nu mai indr\u0103zneasc\u0103 s\u0103 \u0163in\u0103 mitinguri publice \u00een nici un ora\u015f industrial englez, despre muncitorii care consider\u0103 Liga drept singurul lor du\u015fman \u015fi care \u00een timpul dezbaterilor asupra zilei de munc\u0103 de 10 ore au fost sus\u0163inu\u0163i de conservatori, a\u015fa cum s-a \u00eent\u00e2mplat mai \u00eentotdeauna p\u00e2n\u0103 atunci la dezbaterea unor chestiuni similare. \u00cenc\u00e2nt\u0103toare este critica \u015fi atunci c\u00e2nd g\u0103se\u015fte c\u0103 \u201emuncitorii continu\u0103 s\u0103 se lase ademeni\u0163i de promisiunile largi ale <i>cartismului\u201c</i>, care nu este dec\u00e2t expresia politic\u0103 a opiniei publice a muncitorilor; c\u00e2nd, \u00een ad\u00e2ncul spiritului ei absolut, critica \u00ee\u015fi d\u0103 seama c\u0103 \u201eambele grup\u0103ri, gruparea politic\u0103 \u015fi cea a proprietarilor funciari \u015fi a proprietarilor de fabrici, <i>nu se mai</i> confund\u0103 \u015fi <i>nu mai</i> coincid\u201c, \u00een timp ce noi p\u00e2n\u0103 acum n-am mai auzit ca gruparea proprietarilor funciari \u015fi a proprietarilor de fabrici \u2014 dat fiind caracterul restr\u00e2ns, din punct de vedere numeric, al acestor dou\u0103 clase de proprietari \u015fi egalitatea lor \u00een ceea ce prive\u015fte drepturile politice (cu exceptia c\u00e2torva pairi) \u2014 s\u0103 aib\u0103 un caracter at\u00e2t de larg, \u015fi ca aceast\u0103 grupare, care de fapt este expresia cea mai consecvent\u0103 a partidelor politice \u015fi reprezint\u0103 v\u00e2rfurile lor, s\u0103 se identifice \u00een mod absolut cu partidele politice. Amuzant\u0103 este critica atunci c\u00e2nd atribuie campionilor abrog\u0103rii legilor cerealelor necunoa\u015fterea faptului c\u0103, ceteris paribus [celelalte \u00eemprejur\u0103ri r\u0103m\u00e2n\u00e2nd neschimbate], o sc\u0103dere a pre\u0163ului cerealelor ar avea drept urmare necesar\u0103 o sc\u0103dere a salariilor \u015fi c\u0103 deci nimic nu s-ar schimba, pe c\u00e2nd \u00een realitate ace\u015fti domni se a\u015fteapt\u0103 ca sc\u0103derea inevitabil\u0103 a salariilor \u015fi deci a cheltuielilor de produc\u0163ie s\u0103 aduc\u0103 o exindere a pie\u0163ei, deci o sc\u0103dere a concuren\u0163ei printre muncitori, fapt datorit\u0103 c\u0103ruia salariile s-ar men\u0163ine totu\u015fi, \u00een raport cu pre\u0163ul cerealelor, la un nivel ceva mai ridicat dec\u00e2t \u00een momentul de fa\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Critica, care, plin\u0103 de \u00eenc\u00e2ntare artistic\u0103, creeaz\u0103 liber contrarul ei, absurditatea, aceea\u015fi critic\u0103 care acum doi ani exclama: \u201eCritica vorbe\u015fte nem\u0163e\u015fte, teologia vorbe\u015fte latine\u015fte\u201c, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n9\">[9]</a> aceea\u015fi critic\u0103 a \u00eenv\u0103\u0163at acum <i>engleze\u015fte</i> \u015fi nume\u015fte pe proprietarii funciari \u201eLandeigner\u201c (land-owners), pe proprietarii de fabrici \u201eM\u00fchleigner\u201c (mill-owners) \u2014 mill se nume\u015fte \u00een englez\u0103 orice fabric\u0103 ale c\u0103rei ma\u015fini sunt puse \u00een mi\u015fcare de for\u0163a aburului sau de for\u0163\u0103 hidraulic\u0103 \u2014, pe munitori <i>\u201eH\u00e4nde\u201c</i> [bra\u0163e] (hands), iar \u00een loc de \u201einterven\u0163ie\u201c spune interferen\u0163\u0103 (interference). \u015ei \u00een nesf\u00e2r\u015fita ei mil\u0103 pentru limba englez\u0103, care e pe de-a-ntregul p\u0103truns\u0103 de p\u0103c\u0103tosul caracter de mas\u0103 (von s\u00fcndhafter Massenhaftigkeit), catadicse\u015fte s-o \u00eendrepte \u015fi s-o dezbare de regula pedant\u0103 \u00een virtutea c\u0103reia englezii pun titlul \u201esir\u201c \u00eenaintea <i>pronumelui</i> cavalerilor \u015fi al barone\u0163ilor. Masa zice: \u201esir James Graham\u201c, critica \u2014 \u201esir Graham\u201c.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Transform\u00e2nd istoria \u015fi limba <i>englez\u0103</i>, critica o face din <i>principiu</i>, \u015fi nu din <i>u\u015furin\u0163\u0103</i>, lucru pe care ni-l va dovedi \u00eendat\u0103 temeinicia cu care trateaz\u0103 <i>istoria d-lui Nauwerck</i>.</p>"], "title": "CAPITOLUL II. \u201eCritica critic\u0103\u201c ca \u201eM\u00fchleigner\u201c, sau critica critic\u0103 \u00een persoana d-lui Jules Faucher", "idChr": "1.02"}, {"content": ["<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>CAPITOLUL III</p>", "<h3 style=\"text-align: center;\" title=\"CAPITOLUL III. \u201eTemeinicia criticii critice\u201c, sau critica critic\u0103 \u00een persoana d-lui J. (Jungnitz?)\"><a id=\"p1\"></a>\u201eTemeinicia criticii critice\u201c,<br/>sau critica critic\u0103 \u00een persoana d-lui J. (Jungnitz?) <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n10\">[10]</a></h3>", "<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Disputa nespus de important\u0103 dintre d-l <i>Nauwerck</i> \u015fi Facultatea de filozofie din Berlin nu putea s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een afara aten\u0163iei criticii; \u015fi ea doar a trecut prin ceva asem\u0103n\u0103tor \u015fi de aceea soanta d-lui Nauwerck trebuie s\u0103-i serveasc\u0103 drept fundal, pe care s\u0103 se contureze cu at\u00e2t mai izbitor destituirea ei <i>de la Bonn</i>. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n11\">[11]</a> Deoarece critica s-a obi\u015fnuit s\u0103 considere povestea de la Bonn ca evenimentul cel mai important al secolului \u015fi a scris chiar \u201eFilozofia destituirii criticii\u201c, era de a\u015fteptat ca ea s\u0103 transforme \u201ecoliziunea\u201c de la Berlin \u00eentr-o construc\u0163ie filozofic\u0103 asem\u0103n\u0103toare, elaborat\u0103 \u00een am\u0103nunt. Ea dovede\u015fte apriori c\u0103 totul trebuia s\u0103 se petreac\u0103 \u00eentr-acest chip, \u015fi nu altfel, \u015fi anume:</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>1) De ce Facultatea de filozofie a trebuit s\u0103 intre \u00een \u201ecoliziune\u201c cu un filozof al statului, \u015fi nu cu un logician sau cu un metafizician;</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>2) de ce aceast\u0103 coliziune nu putea s\u0103 fie at\u00e2t de dur\u0103 \u015fi nici at\u00e2t de hot\u0103r\u00e2t\u0103 cum a fost conflictul de la Bonn dintre critic\u0103 \u015fi teologie;</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>3) de ce aceast\u0103 coliziune n-a fost, la urma urmei, dec\u00e2t o prostie, din moment ce \u00een coliziunea ei de la Bonn critica epuizase deja toate principiile posibile, orice con\u0163inut posibil \u015fi c\u0103 de aici \u00eenainte istoriei universale nu-i r\u0103m\u00e2nea dec\u00e2t s\u0103 plagieze critica;</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>4) de ce Facultatea de filozofie s-a sim\u0163it ea \u00eens\u0103\u015fi vizat\u0103 \u00een atacurile \u00eendreptate \u00eempotriva scrierilor d-lui Nauwerck;</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>5) de ce d-lui N[auwerck] nu i-a r\u0103mas altceva de f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103 se retrag\u0103 de bun\u0103voie;</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>6) de ce facultatea a trebuit s\u0103-l apere pe d-l N[auwerck] dac\u0103 nu voia s\u0103 se dezic\u0103 de ea \u00eens\u0103\u015fi;</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>7) de ce \u201edezbinarea din\u0103untrul facult\u0103\u0163ii \u00eens\u0103\u015fi a trebuit \u00een mod necesar s\u0103 se \u00eenf\u0103\u0163i\u015feze \u00een a\u015fa fel\u201c \u00eenc\u00e2t facultatea s\u0103 dea dreptate at\u00e2t lui N[auwerck] c\u00e2t \u015fi c\u00e2rmuirii \u015fi \u00een acela\u015fi timp s\u0103 nu dea dreptate nici unuia dintre ei;</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>8) de ce facultatea n-a g\u0103sit \u00een scrierile lui N[auwerck] nici un motiv pentru \u00eendep\u0103rtarea lui;</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>9) care este cauza lipsei de claritate a votului \u00een ansamblul lui;</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>10) de ce facultatea, \u201e\u00een calitatea ei de for \u015ftiin\u0163ific (!), se crede (!) \u00een drept (!) s\u0103 cerceteze fondul problemei\u201c; \u015fi, \u00een sf\u00e2r\u015fit,</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>11) de ce facultatea nu vrea totu\u015fi s\u0103 scrie a\u015fa cum scrie d-l N[auwerck].</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Critica consacr\u0103 acestor importante probleme patru pagini de o rar\u0103 profunzime, \u015fi cu acest prilej demonstreaz\u0103, \u00eentemeiat pe logica lui Hegel, de ce totul s-a petrecut a\u015fa cum s-a petrecut \u015fi de ce \u00eensu\u015fi dumnezeu n-ar fi putut schimba nimic. \u00centr-un alt loc, critica spune c\u0103 nu cunoa\u015ftem \u00eenc\u0103 \u00een mod temeinic nici o epoc\u0103 istoric\u0103; modestia nu-i permite s\u0103 spun\u0103 c\u0103 cunoa\u015fte foarte bine cel pu\u0163in propria ei coliziune c\u00e2t \u015fi cea a lui Nauwerck, care, ce-i drept, nu sunt epoci, dar care, dup\u0103 p\u0103rerea criticii, <i>fac</i> epoc\u0103.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Critica critic\u0103, \u201edep\u0103\u015find\u201c \u00een sine \u201emomentul\u201c <i>\u201etemeiniciei\u201c</i>, devine <i>\u201elini\u015ftea cunoa\u015fterii\u201c</i>.</p>"], "title": "CAPITOLUL III. \u201eTemeinicia criticii critice\u201c, sau critica critic\u0103 \u00een persoana d-lui J. (Jungnitz?)", "idChr": "1.03"}, {"content": ["<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>CAPITOLUL IV</p>", "<h3 style=\"text-align: center;\" title=\"CAPITOLUL IV. \u201eCritica critic\u0103\u201c ca lini\u015ftea cunoa\u015fterii, sau \u201ecritica critic\u0103\u201c \u00een persoana d-lui Edgar\"><a id=\"p1\"></a>\u201eCritica critic\u0103\u201c ca lini\u015ftea cunoa\u015fterii,<br/>sau \u201ecritica critic\u0103\u201c \u00een persoana d-lui Edgar</h3>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_1\" style=\"text-align: center;\" title=\"1. \u201eL\u2019Union ouvri\u00e8re\u201c de Flora Tristan\"><a id=\"p2\"></a>1. \u201eL\u2019Union ouvri\u00e8re\u201c de Flora Tristan <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n12\">[12]</a></h5>", "<p><a id=\"p3\"></a>Sociali\u015ftii francezi afirm\u0103: muncitorul face totul, produce totul, \u015fi totu\u015fi nu are nici drepturi, nici proprietate, \u00eentr-un cuv\u00e2nt nu are nimic. Prin gura d-lui <i>Edgar</i>, care este o \u00eentruchipare a <i>lini\u015ftei cunoa\u015fterii</i>, critica r\u0103spunde:</p>", "<blockquote><a id=\"p4\"></a>\u201ePentru a putea crea totul este nevoie de o con\u015ftiin\u0163\u0103 superioar\u0103 con\u015ftiin\u0163ei muncitorului. Propozi\u0163ia nu este adev\u0103rat\u0103 dec\u00e2t dac\u0103 o invers\u0103m: muncitorul nu face nimic, de aceea nu posed\u0103 nimic; \u015fi nu face nimic pentru c\u0103 munca lui r\u0103m\u00e2ne totdeauna o munc\u0103 individual\u0103, menit\u0103 s\u0103 satisfac\u0103 nevoile lui strict personale, r\u0103m\u00e2ne o munc\u0103 pur cotidian\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p5\"></a>Aici critica atinge acea culme a abstrac\u0163iei de unde numai propriile ei crea\u0163ii mintale \u015fi generalit\u0103\u0163i contrare oric\u0103rei realit\u0103\u0163i \u00eei par a fi \u201eceva\u201c sau chiar <i>\u201etotul\u201c</i>. Muncitorul nu creeaz\u0103 nimic pentru c\u0103 nu creeaz\u0103 dec\u00e2t obiecte \u201eindividuale\u201c, adic\u0103 sensibile, tangibile, f\u0103r\u0103 spirit \u015fi f\u0103r\u0103 critic\u0103, obiecte de care critica pur\u0103 are oroare. Tot ce este real, tot ce este viu este necritic, \u0163ine de mas\u0103 (ist masenhaft), deci nu este \u201enimic\u201c, \u015fi numai crea\u0163iile ideale, fanteziste ale criticii critice sunt <i>\u201etotul\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Muncitorul nu creeaz\u0103 nimic pentru c\u0103 munca lui r\u0103m\u00e2ne o munc\u0103 individual\u0103, menit\u0103 s\u0103 satisfac\u0103 numai propriile lui nevoi, adic\u0103 pentru c\u0103, \u00een actuala ordine a lumii, diferitele ramuri, str\u00e2ns legate, ale muncii sunt desp\u0103r\u0163ite \u00eentre ele, ba sunt chiar opuse una alteia, \u00eentr-un cuv\u00e2nt pentru c\u0103 munca nu este <i>organizat\u0103</i>. \u00cens\u0103\u015fi teza criticii, dac\u0103 lu\u0103m aceast\u0103 tez\u0103 \u00een singurul sens ra\u0163ional pe care \u00eel poate avea, reclam\u0103 organizarea muncii. Flora Tristan \u2014 analiza lucr\u0103rii c\u0103reia a prilejuit aceast\u0103 str\u0103lucit\u0103 tez\u0103 \u2014 cere acela\u015fi lucru \u015fi, pentru insolen\u0163a de a fi luat-o \u00eenaintea criticii critice, este tratat\u0103 de aceasta din urm\u0103 \u201een canaille\u201c [cu dispre\u0163]. Muncitorul nu creeaz\u0103 nimic; aceast\u0103 tez\u0103 este de altminteri \u2014 abstrac\u0163ie f\u0103c\u00e2nd de faptul c\u0103 muncitorul <i>izolat</i> nu produce nimic <i>\u00eentreg</i>, ceea ce este o tautologie \u2014 complet absurd\u0103. Critica critic\u0103 nu creeaz\u0103 nimic; muncitorul creeaz\u0103 totul, \u015fi o face \u00een a\u015fa m\u0103sur\u0103 \u00eenc\u00e2t \u015fi prin crea\u0163iile spiritului s\u0103u face de ru\u015fine \u00eentreaga critic\u0103; muncitorii englezi \u015fi francezi ne ofer\u0103 cea mai bun\u0103 dovad\u0103 \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103. Muncitorul \u00eel creeaz\u0103 chiar pe <i>om;</i> criticul va r\u0103m\u00e2ne \u00eens\u0103 pentru totdeauna un neom, av\u00e2nd \u00een schimb satisfac\u0163ia de a fi un critic critic.</p>", "<blockquote><a id=\"p7\"></a>\u201eFlora Tristan ne d\u0103 un exemplu de acel dogmatism feminin care vrea s\u0103 aib\u0103 o formul\u0103 \u015fi \u015fi-o f\u0103ure\u015fte din categoriile existentului\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p8\"></a>Critica nu face dec\u00e2t \u201es\u0103-\u015fi f\u0103ureasc\u0103 formule din categoriile existentului\u201c, \u015fi anume din filozofia <i>hegelian\u0103</i> existent\u0103 \u015fi din aspira\u0163iile sociale existente; formule, nimic altceva dec\u00e2t formule; \u015fi, cu toate invectivele ei \u00eempotriva dogmatismului, ea se os\u00e2nde\u015fte singur\u0103 la dogmatism, \u015fi chiar la dogmatism <i>feminin</i>. Ea este \u015fi r\u0103m\u00e2ne o bab\u0103; ea este filozofia <i>hegelian\u0103</i> v\u0103duvit\u0103 \u015fi vestejit\u0103, care \u00ee\u015fi sulemene\u015fte \u015fi \u00ee\u015fi g\u0103te\u015fte trupul, uscat p\u00e2n\u0103 la abstrac\u0163ia cea mai resping\u0103toare, \u015fi arunc\u0103 ochiade \u00een toate col\u0163urile Germaniei \u00een c\u0103utarea unui amator.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_2\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p9\"></a>2. B\u00e9raud despre prostituate</h5>", "<p><a id=\"p10\"></a>Din moment ce a binevoit s\u0103 se ocupe de problemele sociale, d-l Edgar se amestec\u0103 \u015fi \u00een <i>\u201erela\u0163iile de desfr\u00e2u\u201c</i> ([num\u0103rul] V, pag. 26).</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>El critic\u0103 cartea scris\u0103 de B\u00e9raud, comisar de poli\u0163ie de la Paris, despre prostitu\u0163ie, pentru c\u0103 \u00eenainte de toate \u00eel intereseaz\u0103 <i>\u201epunctul de vedere\u201c</i> pe care se situeaz\u0103 \u201eB\u00e9raud atunci c\u00e2nd apreciaz\u0103 situa\u0163ia prostituatelor \u00een societate\u201c. \u201eLini\u015ftea cunoa\u015fterii\u201c se mir\u0103 c\u0103 un om din poli\u0163ie se situeaz\u0103 pe un punct de vedere poli\u0163ienesc, \u015fi d\u0103 masei s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 acest punct de vedere este complet fals. Dar nu-i d\u0103 s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 care e punctul ei de vedere. Fire\u015fte! C\u00e2nd critica se ocup\u0103 de prostituate, nu-i po\u0163i cere s-o fac\u0103 \u00een public.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_3\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p12\"></a>3. Dragostea</h5>", "<p><a id=\"p13\"></a>Pentru a ajunge la o deplin\u0103 \u201elini\u015fte a cunoa\u015fterii\u201c, Critica critic\u0103 trebuie s\u0103 \u00eencerce \u00eenainte de toate s\u0103 se descotoroseasc\u0103 de <i>dragoste</i>. Dragostea este o pasiune, \u015fi nimic nu-i mai primejdios pentru lini\u015ftea cunoa\u015fterii dec\u00e2t pasiunea. De aceea, \u00een leg\u0103tur\u0103 cu romanele d-nei von Paalzow, pe care d-l Edgar ne asigur\u0103 c\u0103 \u201ele-<i>a studiat</i> temeinic\u201c, d-sa biruie \u201eun lucru <i>copil\u0103ros</i> cum este <i>a\u015fa-zisa dragoste\u201c</i>. Dragostea este o adev\u0103rat\u0103 groz\u0103vie, care st\u00e2rne\u015fte m\u00e2nia criticii critice, \u00eei r\u0103scole\u015fte fierea \u015fi o face chiar s\u0103-\u015fi piard\u0103 min\u0163ile.</p>", "<blockquote><a id=\"p14\"></a>\u201eDragostea... este o zei\u0163\u0103 crud\u0103, care, ca orice divinitate, vrea ca omul s\u0103 i se dea \u00een \u00eentregime, \u015fi nu se declar\u0103 mul\u0163umit\u0103 dec\u00e2t atunci c\u00e2nd acesta \u00eei jertfe\u015fte nu numai sufletul s\u0103u, ci \u015fi eul s\u0103u fizic. Cultul dragostei este suferin\u0163a, iar apogeul acestui cult este jertfa de sine, sinuciderea\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p15\"></a>Pentru a transforma dragostea \u00een \u201emoloh\u201c, \u00eentr-un diavol \u00eentruchipat, d-l Edgar o transform\u0103 mai \u00eent\u00e2i \u00een zei\u0163\u0103. Devenind zei\u0163\u0103, adic\u0103 un obiect al teologiei, ea este, fire\u015fte, supus\u0103 <i>criticii teologiei;</i> de altfel toat\u0103 lumea \u015ftie c\u0103 de la dumnezeu p\u00e2n\u0103 la diavol nu este dec\u00e2t un pas. D-l Edgar transform\u0103 dragostea \u00een \u201ezei\u0163\u0103\u201c, \u015fi chiar \u00eentr-o \u201ezei\u0163\u0103 crud\u0103\u201c, f\u0103c\u00e2nd din <i>omul care iube\u015fte</i>, din dragostea <i>omului</i>, omul <i>dragostei</i>, separ\u00e2nd de om <i>\u201edragostea\u201c</i> ca o esen\u0163\u0103 aparte \u015fi atribuindu-i acesteia ca atare o existen\u0163\u0103 de sine st\u0103t\u0103toare. Prin acest proces simplu, prin aceast\u0103 transformare a predicatului \u00een subiect, po\u0163i transforma critic toate determin\u0103rile \u015fi toate manifest\u0103rile fiin\u0163ei umane \u00een <i>fiin\u0163e fantastice</i> \u015fi \u00een <i>\u00eenstr\u0103in\u0103ri</i> de sine ale fiin\u0163ei umane. Astfel, de pild\u0103, critica critic\u0103 face din critic\u0103, ca predicat \u015fi activitate a omului, un subiect aparte, \u015fi anume o critic\u0103 \u00eendreptat\u0103 spre sine \u00eensu\u015fi, adic\u0103 o <i>critic\u0103 critic\u0103:</i> un \u201emoloh\u201c, al c\u0103rui cult este jertfa de sine, sinuciderea omului, \u00een primul r\u00e2nd sinuciderea <i>facult\u0103\u0163ii</i> lui <i>de a g\u00e2ndi</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p16\"></a><i>\u201eObiect</i> \u2014 exclam\u0103 lini\u015ftea cunoa\u015fterii \u2014, obiect, iat\u0103 expresia just\u0103, c\u0103ci, pentru cel ce iube\u015fte, cel iubit (femininul lipse\u015fte) import\u0103 numai ca <i>acest obiect exterior al afec\u0163iunii</i> celui dint\u00e2i, obiect \u00een care vrea s\u0103-\u015fi vad\u0103 satisf\u0103cut propriul s\u0103u sim\u0163\u0103m\u00e2nt egoist\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p17\"></a><i>Obiect!</i> Ce lucru \u00eengrozitor! Nu exist\u0103 nimic mai resping\u0103tor, mai profan, cu un mai pronun\u0163at caracter de mas\u0103 dec\u00e2t <i>obiectul</i> \u2014 \u00e0 bas [jos] obiectul! Cum putea subiectivitatea absolut\u0103, actus purus [actul pur], critica <i>\u201epur\u0103\u201c</i> s\u0103 nu vad\u0103 \u00een dragoste sa b\u00eate noire [lucrul cel mai nesuferit], o \u00eentrupare a diavolului, cum putea ea s\u0103 nu vad\u0103 toate acestea \u00een dragoste, care mai mult ca orice \u00eel \u00eenva\u0163\u0103 pe om s\u0103 cread\u0103 \u00een lumea obiectiv\u0103 din afara lui, care nu numai c\u0103 face din om un obiect, dar \u015fi \u00een obiect un om!</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>Dragostea, continu\u0103 scoas\u0103 din fire lini\u015ftea cunoa\u015fterii, dragostea nu se mul\u0163ume\u015fte s\u0103-l transforme pe om \u00een <i>categoria \u201eobiect\u201c</i> pentru alt om; ea \u00eel transform\u0103 chiar \u00eentr-un obiect <i>determinat</i>, <i>real</i>, \u00een <i>acest</i> obiect r\u0103u, individualizat (vezi Hegel, \u201eFenomenologia\u201c, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n13\">[13]</a> cu privire la categoriile: Acesta \u015fi Acela, unde se polemizeaz\u0103 \u015fi \u00eempotriva categoriei rele <i>\u201eAcesta\u201c)</i>, <i>exterior</i>, care are nu numai o existen\u0163\u0103 interioar\u0103, ascuns\u0103 \u00een creier, ci \u015fi una sensibil\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p19\"></a>Amorul<br/>Nu st\u0103 numai \u00een creier z\u0103vor\u00e2t.</blockquote>", "<p><a id=\"p20\"></a>Nu, iubita este un <i>obiect sensibil</i>, \u015fi critica critic\u0103 cere ca, atunci c\u00e2nd se \u00eenjose\u015fte s\u0103 recunoasc\u0103 un obiect, acesta s\u0103 fie cel pu\u0163in un obiect <i>nesensibil</i>. Dar dragostea este un <i>materialist necritic</i> \u015fi <i>necre\u015ftin</i>.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>\u00cen sf\u00e2r\u015fit, dragostea merge p\u00e2n\u0103 acolo \u00eenc\u00e2t transform\u0103 un om \u00een <i>\u201eacest obiect exterior al afec\u0163iunii\u201c</i> altui om, \u00eentr-un obiect \u00een care \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte satisfacerea sim\u0163\u0103m\u00e2ntul <i>egoist</i> al altui om, <i>egoist</i> pentru c\u0103 <i>\u00ee\u015fi caut\u0103</i> \u00een alt om <i>propria sa esen\u0163\u0103</i>, dar a\u015fa ceva nu trebuie \u00eeng\u0103duit. Critica critic\u0103 e at\u00e2t de <i>liber\u0103</i> de orice <i>egoism</i>, \u00eenc\u00e2t <i>g\u0103se\u015fte</i> epuizat\u0103 <i>\u00een propriul</i> ei <i>eu</i> totalitatea esen\u0163ei omene\u015fti.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>Fire\u015fte c\u0103 d-l Edgar nu ne spune prin ce se deosebe\u015fte iubita de celelalte \u201eobiecte exterioare ale afec\u0163iunii \u00een care \u00ee\u015fi g\u0103sesc satisfacerea sim\u0163\u0103mintele egoiste ale oamenilor\u201c. Fermec\u0103torul obiect al dragostei, at\u00e2t de plin de \u00een\u0163elesuri \u015fi de con\u0163inut, nu sugereaz\u0103 lini\u015ftei cunoa\u015fterii dec\u00e2t schema categorial\u0103: \u201eacest obiect exterior al afec\u0163iunii\u201c, \u00eentocmai cum o comet\u0103, de pild\u0103, nu sugereaz\u0103 filozofului speculativ al naturii dec\u00e2t categoria \u201enegativitate\u201c. F\u0103c\u00e2nd din om obiectul exterior al afec\u0163iunii sale, omul, ce-i drept, dup\u0103 propria m\u0103rturisire a criticii critice, \u00eei atribuie acestuia \u201e\u00eensemn\u0103tate\u201c, dar, ca s\u0103 zicem a\u015fa, <i>o \u00eensemn\u0103tate obiectiv\u0103</i>, pe c\u00e2nd \u00eensemn\u0103tatea pe care critica o atribuie obiectelor nu este altceva dec\u00e2t \u00eensemn\u0103tatea pe care \u015fi-o atribuie sie \u00eens\u0103\u015fi \u015fi care, prin urmare, nici nu se afirm\u0103 \u00een <i>\u201eexisten\u0163a</i> cea rea <i>exterioar\u0103\u201c</i>, ci \u00een <i>\u201eneantul\u201c</i> obiectului \u00eensemnat din punct de vedere critic.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Dac\u0103 pentru lini\u015ftea cunoa\u015fterii omul real nu reprezint\u0103 un <i>obiect</i>, \u00een schimb <i>omenirea</i> reprezint\u0103 pentru ea un <i>lucru</i>. Dragostea critic\u0103 \u201ese <i>fere\u015fte</i> \u00eenainte de toate ca din cauza persoanei s\u0103 nu uite <i>lucrul</i>, care nu este altceva dec\u00e2t lucrul \u00eensu\u015fi al omenirii\u201c. Dragostea necritic\u0103 nu separ\u0103 omenirea de omul individual, de omul ca persoan\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p24\"></a>\u201eDragostea \u00eens\u0103\u015fi, ca o pasiune <i>abstract\u0103</i>, despre care nu se \u015ftie de unde vine \u015fi \u00eencotro se duce, nu poate prezenta interes pentru o dezvoltare <i>interioar\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p25\"></a>Pentru lini\u015ftea cunoa\u015fterii, dragostea este o pasiune abstract\u0103 \u00een sensul limbajului <i>speculativ</i>, \u00een care concretul se nume\u015fte abstract, iar abstractul concret.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Cum zice poetul:</p>", "<blockquote><a id=\"p27\"></a>De unde vine, cine-i ea<br/>Era o tain\u0103 nep\u0103truns\u0103.<br/>Pleca, \u015fi urma-i se pierdea,<br/>\u015ei vraja-i r\u0103m\u00e2nea ascuns\u0103. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n14\">[14]</a></blockquote>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p28\"></a>Pentru abstrac\u0163ie, dragostea este \u201efata de pe meleaguri str\u0103ine\u201c, f\u0103r\u0103 pa\u015faport dialectic, \u015fi de aceea poli\u0163ia critic\u0103 o expulzeaz\u0103 din \u0163ar\u0103.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Pasiunea dragostei nu poate prezenta interes pentru o dezvoltare <i>interioar\u0103</i>, pentru c\u0103 nu poate fi construit\u0103 apriori, pentru c\u0103 dezvoltarea ei este o dezvoltare real\u0103 care are loc \u00een lumea sim\u0163urilor \u015fi \u00eentre indivizi reali. Interesul principal al construc\u0163iei speculative st\u0103 \u00eens\u0103 \u00een \u00eentreb\u0103rile \u201ede unde\u201c \u015fi \u201e\u00eencotro\u201c. \u201eDe unde\u201c este tocmai \u201e<i>necesitatea</i> unui concept, dovada \u015fi deduc\u0163ia lui\u201c (Hegel). \u201e\u00cencotro\u201c este determinarea \u201eprin care fiecare verig\u0103 a circuitului speculativ, ca element \u00eensufle\u0163it al metodei, este \u00een acela\u015fi timp \u00eenceputul unei noi verigi\u201c (Hegel). Dragostea ar merita deci \u201einteresul\u201c criticii speculative numai dac\u0103 \u201ede unde\u201c \u015fi \u201e\u00eencotro\u201c, aplicate ei, ar putea fi construite apriori.</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>Critica critic\u0103 combate aici nu numai dragostea, ci tot ce este viu, nemijlocit, orice experien\u0163\u0103 senzorial\u0103, orice experien\u0163\u0103 <i>real\u0103</i> \u00een general, despre care niciodat\u0103 nu <i>se \u015ftie</i> apriori \u201ede unde\u201c \u015fi \u201e\u00eencotro\u201c.</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Prin victoria sa asupra dragostei, d-l Edgar s-a <i>afirmat</i> pe deplin ca \u201elini\u015fte a cunoa\u015fterii\u201c \u015fi, ocup\u00e2ndu-se de <i>Proudhon</i>, poate dovedi \u00eendat\u0103 o mare virtuozitate de cunoa\u015ftere, pentru care <i>\u201eobiectul\u201c</i> a \u00eencetat de a mai fi <i>\u201eacest obiect exterior\u201c</i>, \u015fi totodat\u0103 poate dovedi o \u015fi mai mare <i>antipatie</i> fa\u0163\u0103 de limba francez\u0103.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_4\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p32\"></a>4. Proudhon</h5>", "<p><a id=\"p33\"></a>Dup\u0103 spusele criticii critice, nu <i>Proudhon</i>, ci <i>\u201epunctul de vedere</i> proudhonist\u201c a scris lucrarea \u201eQu\u2019est-ce que la propri\u00e9t\u00e9?\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n15\">[15]</a></p>", "<blockquote><a id=\"p34\"></a>\u201e\u00cencep descrierea punctului de vedere proudhonist cu o caracterizare a scrierii sale\u201c (a punctului de vedere) \u201e\u00abCe este proprietatea?\u00bb\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p35\"></a>Deoarece numai scrierile punctului de vedere critic au de la sine caracter, caracterizarea critic\u0103 \u00eencepe \u00een mod necesar prin a imprima un anumit caracter scrierii lui Proudhon. D-l Edgar imprim\u0103 acestei scrieri un caracter prin aceea c\u0103 o <i>traduce</i>. El \u00eei imprim\u0103, fire\u015fte, un caracter <i>r\u0103u</i>, pentru c\u0103 o transform\u0103 \u00eentr-un <i>obiect</i> al \u201eCriticii\u201c.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Scrierea lui Proudhon este deci supus\u0103 unui dublu atac din partea d-lui Edgar: unul <i>tacit</i>, \u00een traducerea lui caracterizant\u0103, iar atul <i>f\u0103\u0163i\u015f exprimat</i>, \u00een notele sale marginale critice. Vom vedea c\u0103 d-l Edgar d\u0103 dovad\u0103 de o for\u0163\u0103 nimicitoare mai mare atunci c\u00e2nd traduce dec\u00e2t atunci c\u00e2nd comenteaz\u0103.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_5\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p37\"></a>Traducere caracterizant\u0103 nr. 1</h6>", "<blockquote><a id=\"p38\"></a>\u201eNu vreau (zice Proudhon tradus \u00een mod critic) s\u0103 dau un sistem al noului; nu vreau dec\u00e2t desfiin\u0163area privilegiului, desfiin\u0163area sclaviei... dreptate, nimic altceva dec\u00e2t dreptate, iat\u0103 p\u0103rerea mea\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p39\"></a>Proudhon cel caracterizat se m\u0103rgine\u015fte la a voi \u015fi a fi de p\u0103rere, pentru c\u0103 \u201ebun\u0103voin\u0163a\u201c \u015fi \u201ep\u0103rerea\u201c ne\u015ftiin\u0163ific\u0103 sunt atribute caracteristice ale masei necritice. Proudhon cel caracterizat adopt\u0103 atitudinea smerit\u0103 care \u015fade bine masei \u015fi subordoneaz\u0103 ceea ce vrea fa\u0163\u0103 de ceea ce <i>nu</i> vrea. El nu pretinde c\u0103 vrea s\u0103 dea un sistem al noului; el vrea ceva mai pu\u0163in, el nu vrea <i>nimic</i> altceva dec\u00e2t desfiin\u0163area privilegiului etc. Pe l\u00e2ng\u0103 aceast\u0103 subordonare critic\u0103 a voin\u0163ei pe care o are fa\u0163\u0103 de voin\u0163a pe care nu o are, primele lui cuvinte se disting \u00eendat\u0103 printr-o specific\u0103 lips\u0103 de logic\u0103. Autorul, care \u00ee\u015fi \u00eencepe lucrarea spun\u00e2nd c\u0103 nu vrea s\u0103 dea un sistem al noului, trebuie s\u0103 ne spun\u0103, fire\u015fte, ce anume vrea s\u0103 dea, fie c\u0103 este vorba de idei vechi sistematizate sau de idei noi nesistmatizate. Dar Proudhon cel caracterizat, care nu vrea s\u0103 dea un sistm al noului, vrea el oare s\u0103 dea desfiin\u0163area privilegiilor? Nu. El o <i>vrea</i> numai.</p>", "<p><a id=\"p40\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon spune: \u201eJe ne fait pas le syst\u00e8me; je demande la fin du privil\u00e8ge\u201c [\u201eEu nu creez nici un sistem; eu cer desfiin\u0163area privilegiului\u201c] etc. Eu nu creez nici un sistem, eu cer etc. Cu alte cuvinte, adev\u0103ratul Proudhon declar\u0103 c\u0103 nu urm\u0103re\u015fte \u0163eluri abstract \u015ftiin\u0163ifice, ci formuleaz\u0103 fa\u0163\u0103 de societate revendic\u0103ri practice imediate. \u015ei revendicarea pe care o formuleaz\u0103 nu e arbitrar\u0103. Ea e motivat\u0103 \u015fi justificat\u0103 prin \u00eentreaga lui expunere; ea este rezumatul acestei expuneri, c\u0103ci: \u201eJustice, rien que justice; tel est le resum\u00e9 de mon <i>discours\u201c</i> [\u201eDreptate, nimic altceva dec\u00e2t dreptate; iat\u0103 concluzia expunerii mele\u201c]. Cu teza sa: \u201eDreptate, nimic altceva dec\u00e2t dreptate, iat\u0103 p\u0103rerea mea\u201c, Proudhon cel caracterizat se \u00eencurc\u0103 cu at\u00e2t mai r\u0103u cu c\u00e2t el mai crede multe alte lucruri, \u015fi, dup\u0103 spusele d-lui Edgar, <i>\u201ecrede\u201c</i>, de pild\u0103, c\u0103 filozofia n-a fost destul de practic\u0103, <i>\u201ecrede\u201c</i> c\u0103 spulber\u0103 afirma\u0163iile lui Charles Comte etc.</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>Proudhon cel critic se \u00eentreab\u0103: \u201e\u00censeamn\u0103 oare c\u0103 <i>omul</i> este dator s\u0103 fie ve\u015fnic nefericit?\u201c, adic\u0103 se \u00eentreab\u0103 dac\u0103 nefericirea este menirea moral\u0103 a omului. Adev\u0103ratul Proudhon este un francez u\u015furatic \u015fi se \u00eentreab\u0103 dac\u0103 nefericirea este o necesitate material\u0103, o <i>fatalitate</i>. (L\u2019homme <i>doit</i>-il \u00eatre \u00e9ternellement malheureux? [Omul <i>trebuie</i> s\u0103 fie oare ve\u015fnic nefericit?]).</p>", "<p><a id=\"p42\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon, omul din mas\u0103 (der massenhafte Proudhon), spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p43\"></a>\u201eEt sans m\u2019arr\u00eater aux explications \u00e0 toute fin des entrepreneurs de r\u00e9formes, accusant de la d\u00e9tresse g\u00e9n\u00e9rale ceux-ci la l\u00e2chete et l\u2019imp\u00e9ritie du pouvoir, ceux-l\u00e0 les conspirateurs et les \u00e9meutes, d\u2019autres l\u2019ignorance et la corruption g\u00e9n\u00e9rale\u201c etc. [\u201e\u015ei f\u0103r\u0103 s\u0103 m\u0103 opresc asupra explica\u0163iilor peremptorii ale fabrican\u0163ilor de reforme, dintre care unii arunc\u0103 vina mizeriei generale asupra la\u015fit\u0103\u0163ii \u015fi nepriceperii c\u00e2rmuitorilor, al\u0163ii asupra conspiratorilor \u015fi a r\u0103scoalelor, iar ceilal\u0163i asupra ignoran\u0163ei \u015fi asupra corup\u0163iei generale\u201c etc.]</blockquote>", "<p><a id=\"p44\"></a>Pentru c\u0103 expresia \u00e0 toute fin este o expresie rea, a masei (massenhafter Ausdruck), care nu se g\u0103se\u015fte \u00een dic\u0163ionarele germane de mas\u0103 (massenhafte W\u00f6rterb\u00fccher), Proudhon cel critic omite, fire\u015fte, determinarea mai precis\u0103 a \u201eexplica\u0163iilor\u201c. Acest termen este luat din jurispruden\u0163a francez\u0103, care este \u015fi ea legat\u0103 de mas\u0103, iar explications \u00e0 toute fin \u00eenseamn\u0103 explica\u0163ii peremptorii. Proudhon cel critic aduce jigniri <i>\u201ereformi\u015ftilor\u201c</i>, adic\u0103 unui partid socialist francez; <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n16\">[16]</a> adev\u0103ratul Proudhon jigne\u015fte pe fabrican\u0163ii de reforme. Adev\u0103ratul Proudhon distinge diferite categorii de entrepreneurs de r\u00e9formes. Unii, ceux-ci, spun <i>cutare lucru</i>, al\u0163ii, ceux-l\u00e0, spun <i>cutare lucru</i>, \u00een sf\u00e2r\u015fit al\u0163ii, d\u2019autres, spun <i>cutare lucru</i>. Proudhon cel critic \u00eens\u0103 pune pe <i>aceia\u015fi reformi\u015fti</i> \u201es\u0103 acuze c\u00e2nd una, c\u00e2nd alta\u201c, ceea ce dovede\u015fte \u00een orice caz nestatornicia lor. Adev\u0103ratul Proudhon, care se c\u0103l\u0103uze\u015fte dup\u0103 practica masei din Fran\u0163a, vorbe\u015fte despre \u201eles conspirateurs et les \u00e9meutes\u201c, adic\u0103 \u00eent\u00e2i de conspiratori \u015fi pe urm\u0103 de ac\u0163iunile lor, r\u0103scoalele. Dimpotriv\u0103, Proudhon cel critic, care pusese \u00een aceea\u015fi oal\u0103 diferitele categorii de reformi\u015fti, clasific\u0103 pe rebeli \u015fi zice deci: con1piratori \u015fi <i>rebeli</i>. Adev\u0103ratul Proudhon vorbe\u015fte despre <i>ignoran\u0163\u0103</i> \u015fi despre <i>\u201ecorup\u0163ia general\u0103\u201c</i>. Proudhon cel critic transform\u0103 ignoran\u0163a \u00een prostie, \u201ecorup\u0163ia\u201c \u00een \u201edepravare\u201c \u015fi, \u00een calitatea sa de critic critic, sf\u00e2r\u015fe\u015fte prin a face din prostie un fenomen <i>general</i>. El \u00eensu\u015fi d\u0103 imediat o pild\u0103 \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103, pun\u00e2nd cuv\u00e2ntul general la singular, \u015fi nu la plural. El scrie: l\u2019ignorance et la corruption g\u00e9n\u00e9ral<i>e</i>, dar vrea s\u0103 spun\u0103: prostia general\u0103 \u015fi depravarea general\u0103. Potrivit gramaticii franceze necritice, el ar fi trebuit s\u0103 scrie: l\u2019ignorance et la corruption g\u00e9n\u00e9ral<i>es</i>.</p>", "<p><a id=\"p45\"></a>Proudhon cel caracterizat, care vorbe\u015fte \u015fi g\u00e2nde\u015fte altfel dec\u00e2t Proudhon cel adev\u0103rat, a parcurs, bine\u00een\u0163eles, o alt\u0103 cale de <i>dezvoltare intelectual\u0103</i>. El \u201ei-a consultat pe mae\u015ftrii \u015ftiin\u0163ei, a citit sute de c\u0103r\u0163i de drept \u015fi de filozofie etc. \u015fi s-a convins <i>\u00een cele din urm\u0103</i> c\u0103 noi n-am priceput niciodat\u0103 sensul cuvintelor dreptate, echitate, libertate\u201c. Adev\u0103ratul Proudhon a crezut c\u0103 a \u00een\u0163eles <i>de la \u00eenceput</i> (j\u2019ai cru <i>d\u2019abord</i> reconna\u00eetre [am crezut c\u0103 am \u00een\u0163eles <i>de la \u00eenceput</i>]) ceea ce Proudhon cel critic a \u00een\u0163eles <i>\u201e\u00een cele din urm\u0103\u201c</i>. Transformarea critic\u0103 a lui d\u2019abord \u00een en fin [\u00een sf\u00e2r\u015fit] este necesar\u0103, pentru c\u0103 masei nu-i este permis s\u0103 cread\u0103 c\u0103 a \u00een\u0163eles ceva \u201ede la \u00eenceput\u201c. Adev\u0103ratul Proudhon poveste\u015fte f\u0103r\u0103 ocol c\u00e2t de mult l-a zguduit acest rezultat straniu al studiilor sale \u015fi c\u0103 el a refuzat s\u0103 cread\u0103 acest lucru. El s-a hot\u0103r\u00e2t deci s\u0103 fac\u0103 o <i>\u201eprob\u0103 de verificare\u201c</i> \u015fi s-a \u00eentrebat: \u201eE cu putin\u0163\u0103 ca toat\u0103 omenirea s\u0103 se fi \u00een\u015felat vreme at\u00e2t de \u00eendelungat\u0103 asupra principiilor aplic\u0103rii moralei? Cum \u015fi de ce s-a \u00een\u015felat?\u201c etc. El \u015fi-a spus c\u0103 exactitatea observa\u0163iilor sale depinde de r\u0103spunsul la aceste \u00eentreb\u0103ri. El a ajuns la concluzia c\u0103 \u00een moral\u0103, ca \u015fi \u00een toate celelalte ramuri de cuno\u015ftin\u0163e, erorile <i>\u201econstituie trepte ale \u015ftiin\u0163ei\u201c</i>. Dimpotriv\u0103, Proudhon cel critic se \u00eencrede imediat \u00een prima impresie pe care o fac asupra lui studiile sale de economie politic\u0103, studiul dreptului \u015fi alte studii similare. Se-n\u0163elege, masei nu-i este \u00eeng\u0103duit s\u0103 procedeze \u00eentr-un chip <i>temeinic;</i> ea ridic\u0103 neap\u0103rat la rangul de adev\u0103ruri incontestabile primele rezultate ale studiilor ei. Ea are \u201ede la \u00eenceput o p\u0103rere gata format\u0103, \u00eenainte de a se fi m\u0103surat cu contrarul ei\u201c; iat\u0103 de ce \u201ese constat\u0103\u201c mai t\u00e2rziu \u201ec\u0103 n-a ajuns nici la \u00eenceput atunci c\u00e2nd ea crede c\u0103 a ajuns la sf\u00e2r\u015fit\u201c.</p>", "<p><a id=\"p46\"></a>De aceea Proudhon cel critic continu\u0103 s\u0103 ra\u0163ioneze \u00een chipul cel mai incoerent \u015fi mai inconsistent:</p>", "<blockquote><a id=\"p47\"></a>\u201eCunoa\u015fterea legilor morale nu este complet\u0103 de la \u00eenceput: <i>de aceea</i> ea poate s\u0103 fie c\u00e2tva timp suficient\u0103 pentru progresul social; dar p\u00e2n\u0103 la urm\u0103 ea ne va duce pe o cale gre\u015fit\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p48\"></a>Proudhon cel critic nu motiveaz\u0103 de ce o cunoa\u015ftere incomplet\u0103 a legilor morale poate s\u0103 fie suficient\u0103 pentru progresul social fie chiar numai <i>o singur\u0103</i> zi. Adev\u0103ratul Prodnon \u00eens\u0103 s-a \u00eentrebat mai \u00eent\u00e2i dac\u0103 \u015fi de ce toat\u0103 omenirea a putut s\u0103 se \u00een\u015fele vreme at\u00e2t de \u00eendelungat\u0103, \u015fi numai dup\u0103 ce a g\u0103sit r\u0103spunsul c\u0103 toate erorile constituie trepte ale \u015ftiin\u0163ei, c\u0103 cele mai incomplete judec\u0103\u0163i ale noastre cuprind O sum\u0103 de adev\u0103ruri care sunt suficiente pentru un anumit num\u0103r de induc\u0163ii, ca \u015fi pentru o sfer\u0103 determinat\u00e2 din via\u0163a practic\u0103, \u015fi c\u0103 dincolo de acest num\u0103r \u015fi de aceast\u0103 sfer\u0103 ele duc \u00een teorie la absurd \u015fi \u00een practic\u0103 la ruin\u0103, numai dup\u0103 aceasta el poate s\u0103 spun\u0103 c\u0103 chiar o cunoa\u015ftere incomplet\u0103 a legilor morale poate s\u0103 fie c\u00e2tva timp suficient\u0103 pentru progresul social.</p>", "<p><a id=\"p49\"></a>Proudhon cel critic spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p50\"></a>\u201eDar dac\u0103 o nou\u0103 cunoa\u015ftere a devenit necesar\u0103, se isc\u0103 o lupt\u0103 aprig\u0103 \u00eentre prejudec\u0103\u0163ile vechi \u015fi ideea cea nou\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p51\"></a>Cum se poate isca o lupt\u0103 \u00eempotriva unui adversar care <i>nu</i> exist\u0103 <i>\u00eenc\u0103?</i> \u015ei de\u015fi Proudhon cel critic ne-a spus, ce-i drept, c\u0103 o idee nou\u0103 a devenit necesar\u0103, el n-a spus totu\u015fi c\u0103 ea a \u015fi <i>ap\u0103rut</i>.</p>", "<p><a id=\"p52\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p53\"></a>\u201eDe \u00eendat\u0103 ce cunoa\u015fterea superioar\u0103 a devenit neap\u0103rat necesar\u0103, ea <i>niciodat\u0103 nu se las\u0103 a\u015fteptat\u0103\u201c;</i> ea este prezent\u0103. <i>\u201eAtunci</i> \u00eencepe lupta\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p54\"></a>Proudhon cel critic afirm\u0103 c\u0103 \u201emenirea omului este de a se instrui pas cu pas\u201c, ca \u015fi cum omul n-ar avea cu totul alt\u0103 menire, \u015fi anume aceea de a fi om, \u015fi ca \u015fi cum autoinstruirea \u201epas cu pas\u201c ar \u00eensemna neap\u0103rat un pas \u00eenainte. Eu pot s\u0103 merg pas cu pas \u015fi s\u0103 ajung totu\u015fi exact la punctul de la care am plecat. Proudhon cel necritic nu vorbe\u015fte de \u201emenirea\u201c omului, ci de <i>condi\u0163ia</i> (condition), necesar\u0103 pentru om, de a se instrui, nu pas cu pas (pas \u00e0 pas), ci <i>treptat</i> (par degr\u00e9s). Proudhon cel critic \u00ee\u015fi spune sie \u00eensu\u015fi:</p>", "<blockquote><a id=\"p55\"></a>\u201ePrintre principiile care stau la temelia societ\u0103\u0163ii, exist\u0103 unul pe care ea nu-l \u00een\u0163elege, pe care ea l-a denaturat din ignorant\u0103 \u015fi care este pricina tuturor relelor. \u015ei totu\u015fi oamenii respect\u0103 <i>acest</i> principiu\u201c \u015fi \u201e\u00eel vor, c\u0103ci altfel ar fi lipsit de influen\u0163\u0103. Acest principiu, adev\u0103rat \u00een <i>esen\u0163a</i> lui, dar fals \u00een felul cum \u00eel concepem noi... \u00een ce const\u0103 el oare?\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p56\"></a>\u00cen prima fraz\u0103, Proudhon cel critic spune c\u0103 principiul a fost denaturat \u015fi r\u0103u \u00een\u0163eles de societate, ceea ce \u00eenseamn\u0103 c\u0103 \u00een sine el este just. \u00cen fraza a doua, el m\u0103rturise\u015fte \u00eenc\u0103 o dat\u0103 c\u0103 acest principiu este adev\u0103rat \u00een esen\u0163a lui, \u015fi totu\u015fi repro\u015feaz\u0103 societ\u0103\u0163ii c\u0103 vrea \u015fi respect\u0103 \u201eacest principiu\u201c. Adev\u0103ratul Proudhon, dimpotriv\u0103, nu critic\u0103 faptul c\u0103 acest principiu este respectat \u015fi dorit, ci faptul c\u0103 este respectat \u015fi dorit <i>a\u015fa</i> cum l-a falsificat ignoran\u0163a noastr\u0103. (\u201eCe principe... tel que notre ignorance l\u2019a fait, est honor\u00e9\u201c [\u201eAcest principiu... a\u015fa cum l-a f\u0103cut ignoran\u0163a noastr\u0103, este respectat\u201c.]). Proudhon cel critic consider\u0103 c\u0103 <i>esen\u0163a</i> principiului sub forma lui fals\u0103 este <i>adev\u0103rat\u0103</i>. Adev\u0103ratul Proudhon \u00eens\u0103 g\u0103se\u015fte c\u0103 esen\u0163a principiului falsificat este rodul concep\u0163iei noastre false, dar c\u0103 <i>obiectul</i> (objet) lui este adev\u0103rat, \u00eentocmai cum esen\u0163a alchimiei \u015fi a astrologiei este rodul fanteziei noastre, pe c\u00e2nd obiectul lor \u2014 mi\u015fcarea corpurilor cere\u015fti \u015fi propriet\u0103\u0163ile chimice ale corpurilor \u2014 este adev\u0103rat.</p>", "<p><a id=\"p57\"></a>Proudhon cel critic \u00ee\u015fi continu\u0103 monologul:</p>", "<blockquote><a id=\"p58\"></a>\u201eObiectul cercet\u0103rii noastre este legea, determinarea principiului social. Oamenii politici, adic\u0103 oamenii \u015ftiin\u0163ei sociale, sunt st\u0103p\u00e2ni\u0163i de idei cu totul nel\u0103murite; cum ins\u0103 la baza oric\u0103rei erori se afl\u0103 o realitate, vom g\u0103si \u00een c\u0103r\u0163ile lor adev\u0103rul pe care l-au adus \u00een lume f\u0103r\u0103 \u015ftirea lor\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p59\"></a>Proudhon cel critic ra\u0163ioneaz\u0103 \u00een chipul cel mai aventuros cu putin\u0163\u0103. Din faptul c\u0103 oamenii politici sunt ne\u015ftiutori \u015fi nel\u0103muri\u0163i, el deduce \u00eentr-un mod cu totul arbitrar c\u0103 la baza oric\u0103rei erori se afl\u0103 o realitate, lucru de care avem cu at\u00e2t mai pu\u0163ine motive s\u0103 ne \u00eendoim cu c\u00e2t fiecare eroare are la baz\u0103 o realitate \u00een persoana celui care comite eroarea respectiv\u0103. Din faptul c\u0103 <i>la baza</i> oric\u0103rei erori <i>se afl\u0103</i> o realitate, el trage \u00een continuare concluzia c\u0103 <i>\u00een c\u0103r\u0163ile</i> oamenilor politici se g\u0103se\u015fte adev\u0103rul. \u015ei p\u00e2n\u0103 la urm\u0103 spune c\u0103 acest adev\u0103r a fost adus \u00een <i>lume</i> de oamenii politici. Dac\u0103 ei l-ar fi adus \u00een <i>lume</i>, n-ar mai trebui trebi s\u0103-l c\u0103ut\u0103m \u00een <i>c\u0103r\u0163ile</i> lor.</p>", "<p><a id=\"p60\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p61\"></a>\u201eOamenii politici nu se \u00een\u0163eleg (ne s\u2019entendent pas) \u00eentre ei; deci eroarea lor este o eroare subiectiv\u0103, care \u00ee\u015fi are temeiul \u00een ei \u00een\u015fi\u015fi\u201c (donc c\u2019est en eux qu\u2019est l\u2019erreur). Ne\u00een\u0163elegerea lor reciproc\u0103 dovede\u015fte unilateralitatea lor. Ei confund\u0103 \u201ep\u0103rerea lor privat\u0103 cu judecata s\u0103n\u0103toas\u0103\u201c, \u015fi \u201ecum \u2014 potrivit deduc\u0163iei precedente \u2014 \u201eorice eroare are ca <i>obiect</i> o realitate adev\u0103rat\u0103, \u00een c\u0103r\u0163ile lor trebuie s\u0103 se g\u0103seasc\u0103 adev\u0103rul, pe care ei l-au pus acolo f\u0103r\u0103 s\u0103 \u015ftie\u201c, dar nu l-au adus \u00een lume. (Dans leurs livres doit se trouver la v\u00e9rit\u00e9, qu\u2019\u00e0 leur insu ils y auront mise).</blockquote>", "<p><a id=\"p62\"></a>Proudhon cel critic se \u00eentreab\u0103: \u201eCe este dreptatea? Care este esen\u0163a, caracterul \u015fi semnifica\u0163ia ei?\u201c, ca \u015fi c\u00e2nd dreptatea ar putea avea o semnifica\u0163ie aparte, distinct\u0103 de esen\u0163a \u015fi de caracterul ei. Proudhon cel necritic se \u00eentreab\u0103: care este principiul, caracterul \u015fi formula ei (la formule)? Formula exprim\u0103 principiul ca principiu al demonstra\u0163iei \u015ftiin\u0163ifice. \u00cen limba francez\u0103 a masei (In der massenhaften franz\u00f6sischen Sprache) exist\u0103 o deosebire esen\u0163ial\u0103 \u00eentre termenii \u201eformule\u201c \u015fi \u201esignification\u201c [\u201esemnifica\u0163ie\u201c]. \u00cen limba francez\u0103 critic\u0103, deosehirea dispare cu totul.</p>", "<p><a id=\"p63\"></a>Dup\u0103 considera\u0163iile sale cu totul lipsite de orice temei, Proudhon cel critic \u00ee\u015fi face curaj \u015fi exclam\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p64\"></a>\u201eS\u0103 \u00eencerc\u0103m s\u0103 ne apropiem ceva mai mult de obiectul nostru\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p65\"></a>Proudhon cel necritic, care a ajuns de mult la obiectul s\u0103u, \u00eencearc\u0103, dimpotriv\u0103, s\u0103 ajung\u0103 la determin\u0103ri mai precise \u015fi mai pozitive ale obiectului s\u0103u (d\u2019arriver \u00e0 quelque chose de plus pr\u00e9cis et de plus positif).</p>", "<p><a id=\"p66\"></a>Pentru Proudhon cel critic, \u201elegea\u201c este o <i>\u201edeterminare</i> a ceea ce e drept\u201c, pentru cel necritic o <i>\u201edeclarare\u201c</i> (d\u00e9claration) a acestuia. Proudhon cel necritic combate p\u0103rerea c\u0103 legea ar crea dreptul. Dar expresia o \u201edeterminare a legii\u201c poate tot at\u00e2t de bine s\u0103 \u00eensemne c\u0103 legea este determinat\u0103, c\u00e2t \u015fi c\u0103 ea determin\u0103; mai sus Proudhon cel critic a vorbit el \u00eensu\u015fi \u00een acest din urm\u0103 sens despre determinarea principiului social. De altfel, adev\u0103ratului Proudhon nu-i \u015fade bine s\u0103 fac\u0103 distinc\u0163ii at\u00e2t de subtile.</p>", "<p><a id=\"p67\"></a>Dup\u0103 toate aceste deosebiri dintre Proudhon cel caracterizat \u00een mod critic \u015fi Proudhon cel adev\u0103rat, nu este de mirare c\u0103 Proudhon nr. I \u00eencearc\u0103 s\u0103 demonstreze cu totul altceva dec\u00e2t Proudhon nr. II.</p>", "<p><a id=\"p68\"></a>Proudhon cel critic</p>", "<blockquote><a id=\"p69\"></a><i>\u201e\u00eencearc\u0103 s\u0103 demonstreze</i> cu ajutorul <i>experien\u0163ei istoriei\u201c</i> c\u0103, \u201eatunci c\u00e2nd ideea pe care ne-o facem despre ceea ce e echitabil \u015fi despre ceea ce e conform cu dreptul este fals\u0103, este <i>evident\u201c</i> (\u015fi, cu toat\u0103 aceast\u0103 eviden\u0163\u0103, el \u00eencearc\u0103 totu\u015fi s\u0103 demonstreze) \u201ec\u0103 toate aplic\u0103rile ei \u00een lege trebuie s\u0103 fie proaste \u015fi toate institu\u0163iile noastre defectuoase\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p70\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon este departe de a voi s\u0103 demonstreze ceea ce este evident. El spune dimpotriv\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p71\"></a>\u201eDac\u0103 ideea pe care ne-o facem despre ceea ce e echitabil \u015fi despre ceea ce e conform cu dreptul ar fi gre\u015fit determinat\u0103, dac\u0103 ar fi incomplet\u0103 sau chiar fals\u0103, este <i>evident</i> c\u0103 toate aplic\u0103rile noastre legislative ar fi proaste\u201c etc.</blockquote>", "<p><a id=\"p72\"></a>Ce vrea, a\u015fadar, s\u0103 demonstreze Proudhon cel necritic?</p>", "<blockquote><a id=\"p73\"></a>\u201eAceast\u0103 ipotez\u0103 \u2014 continu\u0103 el \u2014 a denatur\u0103rii drept\u0103\u0163ii \u00een concep\u0163ia noastr\u0103 \u015fi, \u00een consecin\u0163\u0103, \u00een ac\u0163iunile noastre ar fi un fapt dovedit dac\u0103 p\u0103rerile oamenilor despre no\u0163iunea de dreptate \u015fi despre aplic\u0103rile ei n-ar r\u0103m\u00e2ne constante, dac\u0103 \u00een diferite epoci ar fi suferit anumite modific\u0103ri, \u00eentr-un cuv\u00e2nt dac\u0103 ar fi avut loc un progres \u00een idei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p74\"></a>Or, \u201eceea ce <i>istoria</i> ne atest\u0103 prin m\u0103rturiile cele mai str\u0103lucite este\u201c tocmai aceast\u0103 lips\u0103 de constan\u0163\u0103, aceast\u0103 schimbare, acest progres. Proudhon cel necritic citeaz\u0103 apoi aceste m\u0103rturii str\u0103lucite ale istoriei. Dublura sa critic\u0103, care pe baza experien\u0163ei istoriei demonstreaz\u0103 cu totul alt\u0103 tez\u0103, prezint\u0103 acum \u00eens\u0103\u015fi aceast\u0103 experien\u0163\u0103 \u00eentr-un chip cu totul diferit.</p>", "<p><a id=\"p75\"></a>Dup\u0103 adev\u0103ratul Proudhon, c\u0103derea imperiului roman a fost prezis\u0103 de \u201e\u00een\u0163elep\u0163i\u201c (les sages); dup\u0103 cel critic ea a fost prezis\u0103 de \u201efilozofi\u201c. Fire\u015fte, Proudhon cel critic consider\u0103 c\u0103 numai filozofii pot fi \u00een\u0163elep\u0163i. Dup\u0103 adev\u0103ratul Proudhon, \u201edrepturile romanilor erau consfin\u0163ite printr-o practic\u0103 juridic\u0103\u201c sau \u201eprintr-o justi\u0163ie milenar\u0103\u201c (ces droits consacr\u00e9s par une justice dix fois s\u00e9culaire), dup\u0103 Proudhon cel critic existau la Roma \u201edrepturi consfin\u0163ite printr-o <i>dreptate</i> milenar\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p76\"></a>Dup\u0103 acela\u015fi Proudhon nr. I, la Roma se ra\u0163iona astfel:</p>", "<blockquote><a id=\"p77\"></a>\u201eRoma... a \u00eenvins prin politica \u015fi prin zeii ei, orice reform\u0103 adus\u0103 cultului \u015fi spiritului public ar fi o nebunie \u015fi o profanare\u201c (pentru Proudhon cel critic sacril\u00e8ge nu \u00eenseamn\u0103, ca \u00een limba francez\u0103 a masei, profanarea lucrurilor sfinte sau p\u00e2ng\u0103rirea lor, ci pur \u015fi simplu profanare); \u201edac\u0103 Roma \u015fi-ar propune s\u0103 elibereze popoarele, ea ar trebui s\u0103 renun\u0163e la dreptul ei\u201c. \u015ei Proudhon nr. 1 adaug\u0103: \u201eAstfel Roma avea de partea ei at\u00e2t faptul c\u00e2t \u015fi dreptul\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p78\"></a>Dup\u0103 Proudhon cel necritic, la Roma se ra\u0163iona mai aprofundat. Acolo <i>faptul</i> se preciza:</p>", "<blockquote><a id=\"p79\"></a>\u201eSclavii constituie sursa cea mai fecund\u0103 a bog\u0103\u0163iilor Romei; eliberarea popoarelor ar \u00eensemna deci <i>ruina finan\u0163elor ei\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p80\"></a>C\u00e2t prive\u015fte dreptul, Proudhon cel necritic adaug\u0103: \u201ePreten\u0163iile Romei \u00ee\u015fi g\u0103seau o justificare \u00een dreptul gin\u0163ilor (droit des gens)\u201c. Acest fel de a demonstra dreptul de cotropire corespunde \u00eentru totul concep\u0163iei juridice romane. Vezi pandectele masei (die massenhaften Pandekten): <i>jure gentium servitus</i> invasit [<i>\u201eSclavia</i> s-a r\u0103sp\u00e2ndit <i>prin dreptul gin\u0163ilor\u201c</i> (\u201eCorpus juris civilis\u201c)] (Fr. 4 D.1.1.).</p>", "<p><a id=\"p81\"></a>Dup\u0103 Proudhon cel critic, \u201eidolatria, sclavia \u015fi moliciunea alc\u0103tuiau temelia institu\u0163iilor romane\u201c, a tuturor institu\u0163iilor f\u0103r\u0103 nici o deosebire. Adev\u0103ratul Proudhon spune: \u201eIdolatria \u00een religie, sclavia \u00een stat \u015fi epicurismul \u00een via\u0163a privat\u0103\u201c (\u00een limba francez\u0103 profan\u0103 \u00e9picurisme nu este echivalent cu molesse, moliciune) \u201ealc\u0103tuiau temelia institu\u0163iilor\u201c. \u00cen aceast\u0103 stare de lucruri care domnea la Roma, \u201eapare\u201c, dup\u0103 Proudhon cel mistic, \u201ecuv\u00e2ntul domnului\u201c, iar dup\u0103 Proudhon cel adev\u0103rat, ra\u0163ionalistul, \u201eun om care <i>\u00ee\u015fi zicea</i> cuv\u00e2ntul domnului\u201c. Dup\u0103 adev\u0103ratul Proudhon, acest om spune preo\u0163ilor \u201evipere\u201c (vip\u00e8res), dup\u0103 Proudhon cel critic el se arat\u0103 mai galant cu ei \u015fi-i nume\u015fte \u201e\u015ferpi\u201c. La adev\u0103ratul Proudhon el vorbe\u015fte, dup\u0103 maniera roman\u0103, despre \u201eavoca\u0163i\u201c, pe c\u00e2nd la Proudhon cel critic, adopt\u00e2nd maniera german\u0103, el vorbe\u015fte despre \u201ejuri\u015fti\u201c.</p>", "<p><a id=\"p82\"></a>Proudhon cel critic, dup\u0103 ce a caracterizat spiritul revolu\u0163iei franceze drept spirit de contradic\u0163ie, adaug\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p83\"></a>\u201eAceasta este suficient ca s\u0103 ne convingem c\u0103 noul, care luase locul vechiului, nu avea ca atare nimic metodic \u015fi cump\u0103nit\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p84\"></a>El trebuie s\u0103 repete \u00een mod mecanic categoriile favorite ale criticii: \u201evechiul\u201c \u015fi \u201enoul\u201c. El trebuie s\u0103 pretind\u0103 absurditatea ca \u201enoul\u201c s\u0103 aib\u0103 <i>ca atare</i> <i>(an</i> sich) ceva metodic \u015fi cump\u0103nit, a\u015fa cum cineva ar avea, s\u0103 zicem, o infec\u0163ie ca atare (an sich). Adev\u0103ratul Proudhon spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p85\"></a>\u201eAceasta e suficient pentru a dovedi c\u0103 starea de lucruri care a luat locul celei vechi nu avea <i>\u00een</i> sine <i>(in</i> sich) nimic metodic \u015fi cump\u0103nit\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p86\"></a>Proudhon cel critic, antrenat de amintirea revolu\u0163iei franceze, <i>revolu\u0163ioneaz\u0103</i> \u00eentr-o asemenea m\u0103sur\u0103 limba francez\u0103, \u00eenc\u00e2t traduce un fait physique [un fapt fizic] prin: \u201eun fapt al fizicii\u201c, un fait intellectuel [un fapt al vie\u0163ii spirituale] prin: \u201eun fapt al intelectului\u201c. Prin aceast\u0103 revolu\u0163ionare a limbii franceze, Proudhon cel critic reu\u015fe\u015fte s\u0103 pun\u0103 fizica \u00een posesiunea tuturor faptelor care exist\u0103 \u00een natur\u0103. Dar dac\u0103, pe de o parte, el \u00eenal\u0163\u0103 peste m\u0103sur\u0103 \u015ftiin\u0163ele naturii, pe de alt\u0103 parte el le \u00eenjose\u015fte tot at\u00e2t de mult, deoarece le contest\u0103 intelectul \u015fi face distinc\u0163ie \u00eentre un fapt al intelectului \u015fi un fapt al fizicii. El face de asemenea inutile orice studii viitoare \u00een domeniul psihologiei \u015fi al logicii, ridic\u00e2nd faptul vie\u0163ii spirituale de-a dreptul la rangul de fapt al intelectului.</p>", "<p><a id=\"p87\"></a>Deoarece Proudhon cel critic, Proudhon nr I, nici nu b\u0103nuie\u015fte m\u0103car ce vrea s\u0103 dovedeasc\u0103 prin deduc\u0163ia sa istoric\u0103 adev\u0103ratul Proudhon, Proudhon nr. II, se \u00een\u0163elege de la sine c\u0103 pentru el nu exist\u0103 nici con\u0163inutul propriu-zis al acestei deduc\u0163ii, \u015fi anume dovada schimb\u0103rii concep\u0163iilor juridice \u015fi a <i>realiz\u0103rii</i> ne\u00eentrerupte a drept\u0103\u0163ii prin <i>negarea</i> dreptului pozitiv istoric.</p>", "<blockquote><a id=\"p88\"></a>\u201eLa soci\u00e9t\u00e9 fut sauv\u00e9e par la <i>n\u00e9gation</i> de ses principes... et la <i>violation des droits</i> les plus sacr\u00e9s\u201c [\u201eSocietatea a fost salvat\u0103 prin <i>negarea</i> principiilor sale... \u015fi prin <i>violarea</i> celor mai sfinte <i>drepturi\u201c</i>].</blockquote>", "<p><a id=\"p89\"></a>Astfel adev\u0103ratul Proudhon demonstreaz\u0103 cum prin negarea dreptului roman s-a ajuns la extinderea no\u0163iunii de drept \u00een <i>concep\u0163ia</i> cre\u015ftin\u0103, prin negarea dreptului de cucerire \u2014 la dreptul comunelor, prin negarea \u00eentregului drept feudal de c\u0103tre revolu\u0163ia francez\u0103 \u2014 la actula ordine de drept, care e cu mult mai larg\u0103.</p>", "<p><a id=\"p90\"></a>Critica critic\u0103 nu putea \u00een nici un caz s\u0103-i lase lui Proudhon gloria de a fi descoperit legea realiz\u0103rii unui principiu prin negarea lui. Sub aceast\u0103 form\u0103 con\u015ftient\u0103, ideea aceasta a fost o adev\u0103rat\u0103 revela\u0163ie pentru francezi.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_6\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p91\"></a>Not\u0103 marginal\u0103 critic\u0103 nr. 1</h6>", "<p><a id=\"p92\"></a>Dup\u0103 cum prima critic\u0103 a oric\u0103rei \u015ftiin\u0163e se afl\u0103 \u00een mod necesar sub influen\u0163a premiselor \u015ftiin\u0163ei pe care o combate, a\u015fa \u015fi lucrarea lui Proudhon <i>\u201eQuest-ce que la propri\u00e9t\u00e9?\u201c</i> este o critic\u0103 a economiei politice din punctul de vedere al economiei politice. \u2014 De partea juridic\u0103 a c\u0103r\u0163ii, parte care critic\u0103 dreptul din punctul de vedere al dreptului, nu este nevoie s\u0103 ne ocup\u0103m aici mai \u00eendeaproape, pentru c\u0103 ceea ce intereseaz\u0103 \u00een mod deosebit \u00een aceast\u0103 carte este critica economiei politice. \u2014 Dep\u0103\u015firea lucr\u0103ii lui Proudhon din punct de vedere \u015ftiin\u0163ific se realizeaz\u0103 deci prin critica <i>economiei politice</i>, inclusiv a econmiei politice a\u015fa cum apare \u00een concep\u0163ia lui Proudhon. Acest lucru a devenit posibil numai datorit\u0103 aportului adus de Proudhon \u00eensu\u015fi, dup\u0103 cum critica fomulat\u0103 de Proudhon a avut drept premise critica f\u0103cut\u0103 de fiziocra\u0163i sistemului mercantilist, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n17\">[17]</a> critica f\u0103cut\u0103 de Adam Smith fizilocra\u0163iilor, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n18\">[18]</a> critica f\u0103cut\u0103 de Ricardo lui Adam Smith, precum \u015fi lucr\u0103rHe lui Fouier \u015fi Saint-Simon.</p>", "<p><a id=\"p93\"></a>Toate ra\u0163ionamentele economiei politice au drept premis\u0103 <i>proprietatea privat\u0103</i>. Economia politic\u0103 consider\u0103 aceast\u0103 premis\u0103 fundamental\u0103 ca un fapt indiscutabil, pe care nu-l mai supune nici unui alt examen \u015fi despre care nu ajunge s\u0103 vorbeasc\u0103 dec\u00e2t \u201eaccidentellement\u201c [\u00een mod \u00eent\u00e2mpl\u0103tor], dup\u0103 cum m\u0103rturise\u015fte naiv <i>Say</i>. Iat\u0103 \u00eens\u0103 c\u0103 Proudhon supune baza economiei politice, <i>proprietatea privat\u0103</i>, unui examen critic, \u015fi anume primului examen hot\u0103r\u00e2t, necru\u0163\u0103tor \u015fi \u00een acela\u015fi timp \u015ftiin\u0163ific. Acesta este marele progres \u015ftiin\u0163ific pe care Proudhon l-a realizat, un progres care revolu\u0163ioneaz\u0103 economia politic\u0103 \u015fi care pentru prima oar\u0103 face posibil\u0103 o adev\u0103rat\u0103 \u015ftiin\u0163\u0103 a economiei politice. Lucrarea lui Proudhon \u201eQu\u2019est-ce que la propri\u00e9t\u00e9?\u201c are pentru economia politic\u0103 modern\u0103 aceea\u015fi \u00eensemn\u0103tate pe care o are pentru politica modern\u0103 lucrarea lui Siey\u00e8s \u201eQu\u2019est-ce que le tiers etat?\u201c [\u201eCe este starea a treia?\u201c]</p>", "<p><a id=\"p94\"></a>Dac\u0103 celelalte forme ale propriet\u0103\u0163ii private, de exemplu salariul, comer\u0163ul, valoarea, pre\u0163ul, banii etc., nu sunt considerate de Proudhon ca forme ale propriet\u0103\u0163ii private, cum s-a f\u0103cut, de pild\u0103, \u00een \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c (vezi \u201eSchi\u0163\u0103 a unei critici a economiei politice\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n19\">[19]</a> de F. Engels), ci sunt folosite de el ca premise ale economiei politice \u00een polemica \u00eempotriva economi\u015ftilor, aceasta corespunde \u00eentru totul punctului s\u0103u de vedere, justificat istorice\u015fte, pe care l-am expus mai sus.</p>", "<p><a id=\"p95\"></a>Economia politic\u0103 care accept\u0103 rela\u0163iile propriet\u0103\u0163ii private ca rela\u0163ii umane \u015fi ra\u0163ionale se g\u0103se\u015fte \u00eentr-o contradic\u0163ie permanent\u0103 cu premisa ei fundamental\u0103, proprietatea privat\u0103, contradic\u0163ie analog\u0103 cu aceea a teologului care d\u0103 \u00eentotdeauna reprezent\u0103rilor religioase o interpretare omeneasc\u0103 \u015fi care tocmai prin aceasta p\u0103c\u0103tuie\u015fte \u00eentotdeauna \u00eempotriva premisei sale fundamentale: caracterul supraomenesc al religiei. Astfel, \u00een economia politic\u0103, salariul apare la \u00eenceput ca partea propor\u0163ional\u0103 din produs care revine muncii. Salariul \u015fi beneficiul la capital se afl\u0103 unul fa\u0163\u0103 de cel\u0103lalt \u00een raporturile cele mai amicale, reciproc favorabile \u015fi \u00een aparen\u0163\u0103 c\u00e2t se poate de umane. Mai t\u00e2rziu se v\u0103de\u015fte c\u0103 ele se afl\u0103, dimpotriv\u0103, \u00een raportul cel mai ostil, \u00eentr-un raport <i>invers</i>. La \u00eenceput valoarea pare a fi ra\u0163ional determinat\u0103 prin cheltuielile de produc\u0163ie ale unui lucru \u015fi prin utilitatea lui social\u0103. Pe urm\u0103 \u00eens\u0103 se constat\u0103 c\u0103 valoarea este o determinare pur \u00eent\u00e2mpl\u0103toare, care nu se afl\u0103 \u00een nici un raport cu cheltuielile de produc\u0163ie sau cu utilitatea social\u0103. La \u00eenceput se consider\u0103 c\u0103 m\u0103rimea salariului se stabile\u015fte printr-un acord <i>liber</i> consim\u0163it \u00eentre muncitorul liber \u015fi capitalistul liber. Pe urm\u0103 \u00eens\u0103 se v\u0103de\u015fte c\u0103 muncitorul este nevoit s\u0103 lase s\u0103 i se stabileasc\u0103 salariul, dup\u0103 cum capitalistul este nevoit s\u0103-l fixeze la un nivel c\u00e2t mai cobor\u00e2t. \u00cen locul <i>libert\u0103\u0163ii</i> p\u0103r\u0163ilor contractante a intervenit <i>constr\u00e2ngerea</i>. Tot astfel stau lucrurile cu comer\u0163ul \u015fi cu toate celelalte rela\u0163ii economico-politice [national\u00f6konoische]. Economi\u015ftii simt \u015fi ei uneori aceste contradic\u0163ii, \u015fi dezv\u0103luirea acestora constituie con\u0163inutul principal al controverselor lor. Dar atunci c\u00e2nd devin con\u015ftien\u0163i de existen\u0163a acestor contradic\u0163ii, economi\u015ftii atac\u0103 <i>ei \u00een\u015fi\u015fi proprietatea privat\u0103</i> sub una din formele ei <i>par\u0163iale</i>, acuz\u00e2nd cutare sau cutare forme par\u0163iale c\u0103 falsific\u0103 salariul ra\u0163ional \u00een sine, adic\u0103 \u00een \u00eenchipuirea lor, valoarea ra\u0163ional\u0103 \u00een sine, comer\u0163ul ra\u0163ional \u00een sine. Astfel Adam Smith se ded\u0103 uneori la atacui \u00eempotiva capitali\u015ftilor, Destutt de Tracy \u00eempotriva bancherilor, Simonde de Sismondi \u00eempotriva sistemului industrial, Ricardo \u00eempotriva propriet\u0103\u0163ii funciare, iar aproape to\u0163i economi\u015fii moderni \u00eempotriva capitali\u015ftilor <i>neindustriali</i>, \u00een persoana c\u0103rora proprietatea apare numai \u00een calitate de <i>consumator</i>.</p>", "<p><a id=\"p96\"></a>Prin urmare, uneori \u2014 mai ales atunci c\u00e2nd atac\u0103 vreun abuz special \u2014 economi\u015ftii subliniaz\u0103 cu titlu de excep\u0163ie aparen\u0163a de uman \u00een rela\u0163iile economice, dar de cele mai multe ori ei consider\u0103 aceste rela\u0163ii tocmai \u00een ceea ce le <i>deosebe\u015fte</i> \u00een mod categoric de ceea ce este uman, adic\u0103 \u00een sensul lor strict economic. Incon\u015ftien\u0163i de existen\u0163a acestei contradic\u0163ii, ei se zbat \u00een\u0103untrul ei.</p>", "<p><a id=\"p97\"></a><i>Proudhon</i> a pus cap\u0103t o dat\u0103 pentru totdeauna acestei incon\u015ftien\u0163e. El a luat \u00een serios <i>aparen\u0163a uman\u0103</i> a rela\u0163iilor economice \u015fi a opus-o cu hot\u0103r\u00e2re <i>realit\u0103\u0163ii</i> lor <i>inumane</i>. El a silit aceste rela\u0163ii s\u0103 fie \u00een realitate ceea ce sunt \u00een imaginea pe care \u015fi-au f\u0103cut-o despre ele \u00eense\u015fi, sau, mai bine zis, s\u0103 renun\u0163e la aceast\u0103 imagine despre ele \u00eense\u015fi \u015fi s\u0103 m\u0103rturiseasc\u0103 c\u0103 \u00een realitate nu au nimic uman. \u015ei de aceea, pe deplin consecvent cu sine \u00eensu\u015fi, el a ar\u0103tat c\u0103 nu cutare sau cutare form\u0103 aparte de proprietate privat\u0103, cum pretinseser\u0103 ceilal\u0163i economi\u015fti, ci proprietatea privat\u0103 pur \u015fi simplu, \u00een universalitatea ei, falsific\u0103 rela\u0163iile economice. El a f\u0103cut tot ce critica economiei politice poate s\u0103 fac\u0103 f\u0103r\u0103 a p\u0103r\u0103si punctul de vedere al economiei politice.</p>", "<p><a id=\"p98\"></a>D-l Edgar, care vrea <i>s\u0103 caracterizeze punctul de vedere</i> al scrierii \u201eQu\u2019est-ce que la propri\u00e9t\u00e9?\u201c, nu spune, fire\u015fte, absolut nimic nici despre economia politic\u0103, nici despre caracterul distinctiv al scrierii \u00een chestiune, care se deosebe\u015fte tocmai prin aceea c\u0103 a f\u0103cut din problema <i>esen\u0163ei propriet\u0103\u0163ii private</i> problema vital\u0103 a economiei politice \u015fi a \u015ftiin\u0163ei dreptului. Pentru critica critic\u0103, toate acestea sunt de la sine \u00een\u0163elese. Proudhon, spune ea, n-a adus nimic nou prin negarea propriet\u0103\u0163ii private. El n-a f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103 divulge o tain\u0103 pe care critica critic\u0103 o trecuse sub t\u0103cere p\u00e2n\u0103 atunci.</p>", "<blockquote><a id=\"p99\"></a>\u201eProudhon \u2014 continu\u0103 d-l Edgar, imediat dup\u0103 traducerea lui caracterizant\u0103 \u2014 g\u0103se\u015fte deci \u00een istorie ceva absolut, o temelie ve\u015fnic\u0103, un dumnezeu care c\u0103l\u0103uze\u015fte omenirea: dreptatea\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p100\"></a>Lucrarea francez\u0103 a lui Proudhon, publicat\u0103 \u00een 1840, nu se situeaz\u0103 pe punctul de vedere al dezvolt\u0103rii germane din 1844. Este punctul de vedere al lui Proudhon, un punct de vedere pe care \u00eel \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fesc mul\u0163i autori francezi cu convingeri diametral opuse lui \u015fi care ofer\u0103 deci criticii critice avantajul de a fi caracterizat dintr-o singur\u0103 tr\u0103s\u0103tur\u0103 de condei punctele de vedere cele mai opuse. De altfel ajunge s\u0103 aplici \u00een mod consecvent legea stabilit\u0103 chiar de Proudhon, \u015fi anume legea \u00eenf\u0103ptuirii drept\u0103\u0163ii prin negarea ei, pentru a te putea descotorosi \u015fi de acest absolut \u00een istorie. Dac\u0103 Proudhon nu merge p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t \u015fi nu trage aceast\u0103 concluzie, aceasta se datore\u015fte numai nenorocului de a se fi n\u0103scut francez, \u015fi nu german.</p>", "<p><a id=\"p101\"></a>Prin ideea de absolut \u00een istorie, prin credin\u0163a sa \u00een dreptate, Proudhon a devenit pentru d-l Edgar un obiect <i>teologic;</i> \u015fi critica critic\u0103, care este ex professo [de specialitate] critic\u0103 a teologiei, poate acum s\u0103-l ia \u00een primire pentru a perora cu acest prilej pe tema \u201eideilor religioase\u201c.</p>", "<blockquote><a id=\"p102\"></a>\u201eCeea ce caracterizeaz\u0103 orice idee religioas\u0103 este faptul c\u0103 stabile\u015fte sub form\u0103 de dogm\u0103 o stare \u00een care p\u00e2n\u0103 la urm\u0103 unul dintre cei doi poli opu\u015fi r\u0103m\u00e2ne victorios \u015fi singurul adev\u0103rat\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p103\"></a>Vom vedea cum critica critic\u0103 religioas\u0103 stabile\u015fte sub form\u0103 de dogm\u0103 o stare \u00een care p\u00e2n\u0103 la urm\u0103 unul dintre cei doi poli opu\u015fi, \u015fi anume \u201eCritica\u201c \u00een calitate de adev\u0103r unic, dob\u00e2nde\u015fte victoria asupra celuilalt pol opus, \u201emasa\u201c. Proudhon \u00eens\u0103, lu\u00e2nd dreptatea masei drept ceva absolut, dreprt un dumnezeu al istoriei, a comis o nedreptate cu at\u00e2t mai mare cu c\u00e2t critica cea dreapt\u0103 \u00ee\u015fi rezervase <i>\u00een mod expres</i> rolul acestui absolut, al acestui dumnezeu al istoriei.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_7\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p104\"></a>Not\u0103 marginal\u0103 critic\u0103 nr. 2</h6>", "<blockquote><a id=\"p105\"></a>\u201ePornind de la faptul existen\u0163ei mizeriei, a s\u0103r\u0103ciei, Proudhon ajunge la vederi unilaterale; \u00een acest fapt el vede ceva care vine \u00een <i>contradic\u0163ie</i> cu egalitatea, cu dreptatea; \u015fi acest fapt \u00eei funizeaz\u0103 armele. Astfel acest fapt devine \u00een ochii lui un fapt absolut, justificat, pe c\u00e2nd cel al existen\u0163ei propriet\u0103\u0163ii private devine nejustificat\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p106\"></a>Lini\u015ftea cunoa\u015fterii ne spune c\u0103 \u00een faptul existen\u0163ei mizeriei Proudhon g\u0103se\u015fte ceva care vine \u00een contradic\u0163ie cu dreptatea, prin urmare el consider\u0103 c\u0103 acest fapt este nejustificat; iar \u00een fraza urm\u0103toare ne asigur\u0103 c\u0103 \u00een ochii lui acest fapt devine absolut, justificat.</p>", "<p><a id=\"p107\"></a>Economia politic\u0103 de p\u00e2n\u0103 acum, pornind de la faptul <i>bog\u0103\u0163iei</i>, pe care mi\u015fcarea propriet\u0103\u0163ii private o creeaz\u0103, chipurile, pentru <i>popoare</i>, ajunge la considera\u0163ii care fac apologia propriet\u0103\u0163ii private. Proudhon porne\u015fte de la faptul contrar, pe care economia politic\u0103 \u00eel voaleaz\u0103 prin sofisme, \u015fi anume faptul s\u0103r\u0103ciei create de mi\u015fcarea propriet\u0103\u0163ii private, \u015fi ajunge la considera\u0163iile sale care neag\u0103 proprietatea privat\u0103. Prima critic\u0103 a propriet\u0103\u0163ii private porne\u015fte, fire\u015fte, de la faptul \u00een care esen\u0163a plin\u0103 de contradicii a acestei propriet\u0103\u0163i private se manifest\u0103 \u00een forma cea mai palpabil\u0103, cea mai flagrant\u0103 \u015fi de-a dreptul revolt\u0103toare pentru sentimentul omului: de la faptul s\u0103r\u0103ciei, al mizeriei.</p>", "<blockquote><a id=\"p108\"></a>\u201eCritica, dimpotriv\u0103, \u00eembin\u0103 ambele fapte \u2014 s\u0103r\u0103cia \u015fi proprietatea \u2014 \u00eentr-unul singur: ea descoper\u0103 leg\u0103tura intim\u0103 dintre ele, face din ele un tot \u00eentreg \u015fi cerceteaz\u0103 apoi premisele existen\u0163ei acestui tot \u00eentreg ca atare\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p109\"></a>Critica, care p\u00e2n\u0103 acum n-a priceput nimic din faptul propriet\u0103\u0163ii \u015fi din cel al s\u0103r\u0103ciei, opune, \u201edimpotriv\u0103\u201c, propria ei fapt\u0103, s\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 numai \u00een \u00eenchipuirea ei, faptei reale a lui Proudhon. Ea \u00eembin\u0103 <i>am\u00e2ndou\u0103</i> faptele \u00eentr-unul <i>singur</i> \u015fi, dup\u0103 ce a f\u0103cut din <i>am\u00e2ndou\u0103</i> unul <i>singur</i>, descoper\u0103 existen\u0163a unei leg\u0103turi interne \u00eentre ele. Critica nu poate t\u0103g\u0103dui c\u0103 \u015fi Proudhon constat\u0103 existen\u0163a unei leg\u0103turi intime \u00eentre faptul s\u0103r\u0103ciei \u015fi cel al propriet\u0103\u0163ii, deoarece tocmai \u00een virtutea acestei leg\u0103turi el cere desfiin\u0163area propriet\u0103\u0163ii pentru a desfiin\u0163a mizeria. Proudhon a mers chiar mai departe. El a ar\u0103tat \u00een am\u0103nunt <i>cum</i> mi\u015fcarea capitalului produce mizeria. Dimpotriv\u0103, critica critic\u0103 nu se ocup\u0103 cu asemenea fleacuri. Ea descoper\u0103 c\u0103 s\u0103r\u0103cia \u015fi proprietatea privat\u0103 sunt <i>poli opu\u015fi</i>, ceea ce este, de altfel, o p\u0103rere destul de r\u0103sp\u00e2ndit\u0103. Ea <i>face</i> din s\u0103r\u0103cie \u015fi din bog\u0103\u0163ie un <i>tot \u00eentreg</i> \u015fi \u201ecerceteaz\u0103 apoi premisele existen\u0163ei acestui tot \u00eentreg <i>ca atare\u201c;</i> este o cercetare cu at\u00e2t mai superflu\u0103, cu c\u00e2t critica \u00eens\u0103\u015fi a <i>creat</i> chiar acum acest \u201etot \u00eentreg ca atare\u201c, \u015fi de aceea \u00eens\u0103\u015fi aceast\u0103 <i>creare</i> este premisa existen\u0163ei lui.</p>", "<p><a id=\"p110\"></a>Cercet\u00e2nd premisele existen\u0163ei \u201eacestui tot \u00eentreg ca atare\u201c, critica critic\u0103 caut\u0103 deci aceste premise, \u00eentr-o manier\u0103 cu adev\u0103rat teologic\u0103, <i>\u00een afara</i> acestui tot \u00eentreg. Specula\u0163ia critic\u0103 se mi\u015fc\u0103 \u00een afara obiectului de care pretinde c\u0103 se ocup\u0103. \u00cen timp ce <i>\u00eentreaga opozi\u0163ie</i> dintre s\u0103r\u0103cie \u015fi bog\u0103\u0163ie nu este altceva dec\u00e2t <i>mi\u015fcarea celor dou\u0103 laturi ale ei</i>, \u00een timp ce chiar natura acestor dou\u0103 laturi con\u0163ine premisele existen\u0163ei \u00eentregului tot, critica critic\u0103 se dispenseaz\u0103 de studierea acestei mi\u015fc\u0103ri reale care formeaz\u0103 \u00eentregul tot, pentru ca \u00een felul acesta s\u0103 poat\u0103 declara c\u0103 critica critic\u0103, ca lini\u015fte a cunoa\u015fterii, se afl\u0103 deasupra celor dou\u0103 extreme ale opozi\u0163iei \u015fi c\u0103 activitatea ei, dup\u0103 ce a creat \u201e\u00eentregul tot ca atare\u201c, este singura \u00een stare s\u0103 suprime abstrac\u0163ia creat\u0103 de ea.</p>", "<p><a id=\"p111\"></a>Proletariatul \u015fi bog\u0103\u0163ia sunt poli opu\u015fi. Ca atare, ei constituie un tot \u00eentreg. Ambii sunt genera\u0163i de lumea propriet\u0103\u0163ii private. Problema este de a \u015fti ce pozi\u0163ie determinat\u0103 ocup\u0103 fiecare dintre aceste dou\u0103 elemente \u00een aceast\u0103 opozi\u0163ie. Nu este suficient s\u0103 le declar\u0103m ca fiind dou\u0103 laturi ale unui tot \u00eentreg.</p>", "<p><a id=\"p112\"></a>Proprietatea privat\u0103, ca proprietate privat\u0103, ca bog\u0103\u0163ie, este silit\u0103 s\u0103-\u015fi men\u0163in\u0103 <i>propria ei existen\u0163\u0103</i> \u015fi deci existen\u0163a polului ei opus: proletariatul. Ea este latura <i>pozitiv\u0103</i> a opozi\u0163iei, proprietatea privat\u0103 satisf\u0103cut\u0103 \u00een sine \u00eens\u0103\u015fi.</p>", "<p><a id=\"p113\"></a>Dimpotriv\u0103, proletariatul, ca proletariat, este silit s\u0103 se desfiin\u0163eze pe sine \u00eensu\u015fi, deci \u015fi polul s\u0103u opus care-l condi\u0163ioneaz\u0103, care-l face s\u0103 fie proletariat: proprietatea privat\u0103. El este latura <i>negativ\u0103</i> a opozi\u0163iei, nelini\u015ftea din\u0103untrul ei, proprietatea privat\u0103 suprimat\u0103 \u015fi care se suprim\u0103 singur\u0103.</p>", "<p><a id=\"p114\"></a>Clasa posedant\u0103 \u015fi clasa proletariatului reprezint\u0103 aceea\u015fi \u00eenstr\u0103inare de sine a omului. Dar prima clas\u0103 se simte satisf\u0103cut\u0103 \u015fi afirmat\u0103 \u00een aceast\u0103 \u00eenstr\u0103inare de sine, ea vede \u00een \u00eenstr\u0103inare <i>propria ei putere</i> \u015fi posed\u0103 \u00een ea <i>aparen\u0163a</i> unei existen\u0163e umane; cea de-a doua se simte anihilat\u0103 \u00een aceast\u0103 \u00eenstr\u0103inare \u015fi vede \u00een ea propria ei neputin\u0163\u0103 \u015fi realitatea unei existen\u0163e inumane. Aceast\u0103 clas\u0103 reprezint\u0103, ca s\u0103 folosim o expresie a lui Hegel, \u00een oropsire <i>revolta</i> \u00eempotriva acestei oropsiri, revolt\u0103 spre care ea este necesarmente \u00eempins\u0103 de contradic\u0163ia dintre <i>natura</i> ei omeneasc\u0103 \u015fi condi\u0163iile ei de via\u0163\u0103, care sunt o negare f\u0103\u0163i\u015f\u0103, categoric\u0103 \u015fi atotcuprinz\u0103toare a acestei naturi.</p>", "<p><a id=\"p115\"></a>\u00cen\u0103untrul acestei opozi\u0163ii, proprietarul privat reprezint\u0103 deci partea <i>conservatoare</i>, iar proletarul partea <i>distructiv\u0103</i>. De la primul porne\u015fte ac\u0163iunea \u00eendreptat\u0103 spre men\u0163inerea opozi\u0163iei, de la cel de-al doilea ac\u0163iunea \u00eendreptat\u0103 spre desfiin\u0163area ei.</p>", "<p><a id=\"p116\"></a>E drept c\u0103, \u00een cadrul mi\u015fc\u0103rii ei economice, proprietatea privat\u0103 duce la propria ei suprimare, dar numai pe calea unei dezvolt\u0103ri independente de ea, incon\u015ftiente, care are loc \u00eempotriva voin\u0163ei ei \u015fi care e determinat\u0103 de natura lucrurilor, numai prin aceea c\u0103 genereaz\u0103 proletariatul <i>ca</i> proletariat, mizeria con\u015ftient\u0103 de mizeria ei spiritual\u0103 \u015fi fizic\u0103, dezumanizarea con\u015ftient\u0103 de dezumanizarea ei, \u015fi care de aceea tinde s\u0103 se desfiin\u0163eze pe sine \u00eens\u0103\u015fi. Proletariatul aduce la \u00eendeplinire sentin\u0163a pe care proprietatea privat\u0103 o pronun\u0163\u0103 \u00eempotriva ei \u00eens\u0103\u015fi gener\u00e2nd proletariatul, dup\u0103 cum aduce la \u00eendeplinire sentin\u0163a pe care munca salariat\u0103 o pronun\u0163\u0103 \u00eempotriva ei \u00eens\u0103\u015fi produc\u00e2nd bog\u0103\u0163ia altora \u015fi propia ei mizerie. Repurt\u00e2nd victoria, proletariatul nu devine nicidecum latura absolut\u0103 a societ\u0103\u0163ii, c\u0103ci el repurteaz\u0103 victoria numai desfiin\u0163\u00e2ndu-se pe sine \u015fi polul s\u0103u opus. O dat\u0103 cu victoria proletariatului dispare at\u00e2t proletariatul c\u00e2t \u015fi polul s\u0103u opus care-l condi\u0163ioneaz\u0103: proprietatea privat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p117\"></a>Dac\u0103 autorii sociali\u015fti atribuie proletariatului acest rol istoric mondial, ei n-o fac nicidecum pentru c\u0103 ar considera, cum pretinde critica critic\u0103, c\u0103 proletarii sunt ni\u015fte <i>zei</i>. Ba chiar dimpotriv\u0103. Pentru c\u0103 \u00een proletariatul gata format este practic terminat\u0103 desprinderea de orice uman, chiar \u015fi de <i>aparen\u0163a</i> de uman; pentru c\u0103 \u00een condi\u0163iile de via\u0163\u0103 ale prolelariatului sunt \u00eentrunite toate condi\u0163iile de via\u0163\u0103 ale societ\u0103\u0163ii actuale, ajunse la punctul culminant al inumanului; pentru c\u0103 \u00een proletariat omul s-a pierdut pe sine \u00eensu\u015fi, dar \u00een acela\u015fi timp nu numai c\u0103 a c\u0103p\u0103tat con\u015ftiin\u0163a teoretic\u0103 a acestei pierderi, dar este \u015fi direct silit s\u0103 se revolte \u00eempotriva acestui inuman, \u00eempins fiind de <i>mizerie</i> \u2014 aceast\u0103 expresie practic\u0103 a <i>necesit\u0103\u0163ii</i> \u2014, de mizeria absolut ne\u00eendur\u0103toare, care nu mai poate fi \u00eenl\u0103turat\u0103, care nu mai poate fi \u00eenfrumuse\u0163at\u0103, \u2014 iat\u0103 de ce proletariatul poate \u015fi trebuie s\u0103 se elibereze pe sine. Dar el nu se poate elibera pe sine f\u0103r\u0103 a desfiin\u0163a propriile sale condi\u0163ii de via\u0163\u0103. El nu poate desfiin\u0163a propriile sale condi\u0163ii de via\u0163\u0103 f\u0103r\u0103 a desfiin\u0163a <i>toate</i> condi\u0163iile inumane de via\u0163\u0103 ale societ\u0103\u0163ii actuale, sintetizate \u00een propria sa situa\u0163ie. Nu degeaba trece el prin \u015fcoala aspr\u0103, dar care c\u0103le\u015fte, a <i>muncii</i>. Nu este vorba de ceea ce cutare sau cutare proletar, sau chiar \u00eentregul proletariat, <i>consider\u0103</i> c\u0103 este scopul s\u0103u \u00een momentul de fa\u0163\u0103. Este vorba de <i>ceea ce</i> proletariatul <i>este</i> \u00een realitate \u015fi de ceea ce va fi el istorice\u015fte nevoit s\u0103 fac\u0103 \u00een virtutea acestei <i>existen\u0163e</i>. \u0162inta \u015fi ac\u0163iunea sa istoric\u0103 \u00eei sunt dinainte trasate, \u00een modul cel mai limpede \u015fi irevocabil, de propriile sale condi\u0163ii de via\u0163\u0103, precum \u015fi de \u00eentreaga organizare a societ\u0103\u0163ii burgheze contemporane. Nu este nevoie s\u0103 vorbim aici am\u0103nun\u0163it despre faptul c\u0103 o parte considerabil\u0103 a proletariatului englez \u015fi francez este deja <i>p\u0103truns\u0103 de con\u015ftiin\u0163a</i> sarcinii ei istorice \u015fi lucreaz\u0103 \u00een permanen\u0163\u0103 la dezvoltarea \u015fi limpezirea definitiv\u0103 a acestei con\u015ftiin\u0163e.</p>", "<p><a id=\"p118\"></a>\u201eCritica critic\u0103\u201c se consider\u0103 cu at\u00e2t mai pu\u0163in obligat\u0103 s\u0103 recunoasc\u0103 acest lucru, cu c\u00e2t s-a proclamat pe sine \u00eens\u0103\u015fi unicul element creator al istoriei. Ea este aceea care a dezv\u0103luit opozi\u0163iile istorice \u015fi de la ea eman\u0103 activitatea menit\u0103 s\u0103 duc\u0103 la desfiin\u0163area lor. De aceea prin gura lui Edgar, care constituie \u00eentruchiparea ei, ea ne face cunoscut\u0103 urm\u0103toarea <i>declara\u0163ie:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p119\"></a>\u201eCultur\u0103 \u015fi lips\u0103 de cultur\u0103, posesiune \u015fi neposesiune, aceste <i>contrarii</i>, dac\u0103 nu se urm\u0103re\u015fte <i>profanarea</i> lor, trebuie <i>s\u0103 revin\u0103 \u00eentru totul</i> criticii\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p120\"></a>Posesiunea \u015fi neposesiunea au primit consacrarea metafizic\u0103 de contrarii critice-speculative. De aceea numai m\u00e2na criticii critice poate s\u0103 le ating\u0103 f\u0103r\u0103 s\u0103 comit\u0103 un sacrilegiu. Capitali\u015ftii \u015fi muncitorii nu trebuie s\u0103 se amestece \u00een rela\u0163iile lor reciproce.</p>", "<p><a id=\"p121\"></a>D-l Edgar, departe de a b\u0103nui c\u0103 cineva s-ar putea atinge de concep\u0163ia lui critic\u0103 dspre opozi\u0163ie, c\u0103 aceast\u0103 concep\u0163ie sf\u00e2nt\u0103 ar putea s\u0103 fie profanat\u0103, pune \u00een gura advesaului s\u0103u o obiec\u0163ie pe care numai el singur putea s\u0103 \u015fi-o aduc\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p122\"></a>\u201eEste oare cu putin\u0163\u0103 \u2014 \u00eentreab\u0103 adversarul imaginar al criticii critice \u2014 s\u0103 folose\u015fti alte no\u0163iuni dec\u00e2t no\u0163iunile, deja existente, de libertate, egalitate etc.? Eu r\u0103spund \u2014 lua\u0163i aminte la ceea ce r\u0103spunde d-l Edgar \u2014 c\u0103 limba greac\u0103 \u015fi limba latin\u0103 au disp\u0103rut de \u00eendat\u0103 ce a fost epuizat\u0103 sfera ideilor la a c\u0103ror exprimare serveau aceste limbi\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p123\"></a>Acum este limpede de ce critica critic\u0103 nu ne ofer\u0103 absolut nici o idee \u00een limba <i>german\u0103</i>. Limba ideilor criticii critice n-a ap\u0103rut \u00eenc\u0103, cu toate c\u0103 d-l Reichard prin felul s\u0103u critic de a folosi cuvintele str\u0103ine, d-l Faucher prin felul s\u0103u de a folosi limba englez\u0103, iar d-l Edgar prin felul s\u0103u de a folosi limba francez\u0103 au f\u0103cut mult pentru a preg\u0103ti <i>noua</i> limb\u0103 <i>critic\u0103</i>.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_8\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p124\"></a>Traducere caracterizant\u0103 nr. 2</h6>", "<p><a id=\"p125\"></a>Proudhon cel critic spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p126\"></a>\u201eCultivatorii \u015fi-au \u00eemp\u0103r\u0163it p\u0103m\u00e2ntul; egalitatea a consfin\u0163it numai posesiunea; cu acest prilej ea a consfin\u0163it proprietatea\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p127\"></a>Dup\u0103 Proudhon cel critic, proprietatea funciar\u0103 a ap\u0103rut concomitent cu \u00eemp\u0103r\u0163irea p\u0103m\u00e2ntului. Trecerea de la posesiune la proprietate se realizeaz\u0103 la el prin formula \u201ecu acest prilej\u201c.</p>", "<p><a id=\"p128\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon:</p>", "<blockquote><a id=\"p129\"></a>\u201eAgricultura a pus temelia <i>posesiunii funciare</i>... Nu era suficient s\u0103 se asigure muncitorului roadele muncii sale dac\u0103 nu i se asigurau \u00een acela\u015fi timp \u015fi uneltele de produc\u0163ie. Pentru a ap\u0103ra pe cel slab \u00eempotriva abuzurilor celui tare... s-a sim\u0163it nevoia de a se stabili \u00eentre posesori linii de demarca\u0163ie permanente\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p130\"></a>Prin urmare, cu acest prilej egalitatea a consfin\u0163it \u00eenainte de orice <i>posesiunea</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p131\"></a>\u201eCu fiecare an se constata c\u0103, o dat\u0103 cu \u00eenmul\u0163irea popula\u0163iei, cre\u015ftea l\u0103comia \u015fi cupiditatea coloni\u015ftilor; s-a crezut c\u0103 prin crearea unor bariere noi \u015fi de nebiruit se va putea pune fr\u00e2u ambi\u0163iei. Astfel p\u0103m\u00e2ntul a devenit proprietate, ca urmare a nevoii de egalitate... F\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103 c\u0103, din punct de vedere geografic, \u00eemp\u0103r\u0163irea n-a fost niciodat\u0103 egal\u0103... dar principiul a r\u0103mas totu\u015fi acela\u015fi; egalitatea consfin\u0163ise posesiunea, egalitatea a consfin\u0163it \u015fi proprietatea\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p132\"></a>Proudhon cel critic spune c\u0103</p>", "<blockquote><a id=\"p133\"></a>\u201evechii \u00eentemeietori ai propriet\u0103\u0163ii, absorbi\u0163i de grija pentru satisfacerea nevoilor lor, au sc\u0103pat din vedere faptul c\u0103 dreptul de proprietat implic\u0103 dreptul de a \u00eenstr\u0103ina, de a vinde, de a dona, de a dob\u00e2ndi \u015fi de a pierde, ceea ce distrugea egalitatea de la care plecaser\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p134\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon nu spune c\u0103, absorbi\u0163i de grija pentru satisfacerea nevoilor lor, \u00eentemeietorii propriet\u0103\u0163ii ar fi sc\u0103pat din vedere aceast\u0103 evolu\u0163ie a propriet\u0103\u0163ii. Se poate spune mai cur\u00e2nd c\u0103 n-au prev\u0103zut-o; dar, chiar dac\u0103 ar fi putut s-o prevad\u0103, tot nevoia momentului ar fi \u00eenvins. Adev\u0103ratul Proudhon este de altminteri prea mult un om al masei (zu massenhaft) pentru a opune <i>\u201edreptului de proprietate\u201c</i> dreptul de a \u00eenstr\u0103ina, de a vinde etc., adic\u0103 pentru a opune genului speciile sale. El opune \u201edreptul de a-\u015fi <i>p\u0103stra</i> partea de mo\u015ftenire\u201c \u201edreptului de a o <i>\u00eenstr\u0103ina</i> etc.\u201c, ceea ce constituie o opozi\u0163ie real\u0103 \u015fi un progres real.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_9\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p135\"></a>Not\u0103 marginal\u0103 critic\u0103 nr. 3</h6>", "<blockquote><a id=\"p136\"></a>\u201ePe ce \u00ee\u015fi \u00eentemeiaz\u0103 Proudhon demonstra\u0163ia lui cu privire la imposibilitatea propriet\u0103\u0163ii? De necrezut: pe acela\u015fi principiu al egalit\u0103\u0163ii!\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p137\"></a>Dac\u0103 d-l Edgar ar fi reflectat pu\u0163in, s-ar fi convins c\u0103 e un lucru de crezut. D-l Edgar nu poate s\u0103 nu \u015ftie c\u0103 d-l Bruno Bauer a pus la baza tuturor considera\u0163iilor sale \u201econ\u015ftiin\u0163a de sine <i>infinit\u0103\u201c</i> \u015fi a considerat acest pricipiu ca fiind totodat\u0103 \u015fi principiul creator al evangheliilor, care prin infinita lor lips\u0103 de con\u015ftiin\u0163\u0103 s-ar p\u0103rea c\u0103 se afl\u0103 \u00een contradic\u0163ie direct\u0103 cu con\u015ftiin\u0163a de sine infinit\u0103. Tot astfel Proudhon consider\u0103 egalitatea ca principiu creator al propriet\u0103\u0163ii private, care se afl\u0103 \u00een contradic\u0163ie direct\u0103 cu egalitatea. Dac\u0103 d-l Edgar va compara o clip\u0103 <i>egalitatea</i> francez\u0103 cu con\u015ftiin\u0163a de sine german\u0103, va g\u0103si c\u0103 acest din urm\u0103 principiu exprim\u0103 <i>\u00een manier\u0103 german\u0103</i>, adic\u0103 \u00een formele g\u00e2ndirii abstracte, ceea ce primul exprim\u0103 <i>\u00een manier\u0103 francez\u0103</i>, adic\u0103 \u00een limbajul politicii \u015fi al intui\u0163iei g\u00e2nditoare. Con\u015ftiin\u0163a de sine este egalitatea omului cu el \u00eensu\u015fi \u00een g\u00e2ndirea pur\u0103. Egalitatea este con\u015ftiin\u0163a de sine a omului dob\u00e2ndit\u0103 \u00een elementul practicii, adic\u0103 con\u015ftiin\u0163a pe care o are un om despre alt om ca egal al s\u0103u \u015fi atitudinea unui om fa\u0163\u0103 de alt om ca egal al s\u0103u. Egalitatea este expresia francez\u0103 care dsemneaz\u0103 unitatea esen\u0163ei omene\u015fti, con\u015ftiin\u0163a generic\u0103 \u015fi comportarea generic\u0103 a omului, identitatea practic\u0103 dintre om \u015fi om, adic\u0103 raportul social sau omenesc al omului fa\u0163\u0103 de om. De aceea, dup\u0103 cum \u00een Germania critica distructiv\u0103, \u00eenainte de a ajunge, \u00een persoana lui <i>Feuerbach</i>, la intuirea <i>omului real</i>, se str\u0103duia s\u0103 distrug\u0103 cu ajutorul principiului <i>con\u015ftiin\u0163ei de sine</i> tot ce este determinat \u015fi existent, tot astfel critica distructiv\u0103 din Fran\u0163a se str\u0103duia s\u0103 ob\u0163in\u0103 acela\u015fi rezultat cu ajutorul principiului <i>egalit\u0103\u0163ii</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p138\"></a>\u201eProudhon se sup\u0103r\u0103 pe filozofie, ceea ce \u00een sine nu constituie un lucru pe care s\u0103 i-l putem repro\u015fa. Dar de ce se sup\u0103r\u0103? Filozofia, afirm\u0103 el, n-a fost destul de practic\u0103 p\u00e2n\u0103 acum; ea s-a \u00een\u0103l\u0163at \u00een sferele senine ale <i>specula\u0163iei</i> \u015fi de acolo <i>oamenii</i> i s-au p\u0103rut prea mici. Eu \u00eens\u0103 cred c\u0103 filozofia este suprapractic\u0103, adic\u0103 ea n-a fost p\u00e2n\u0103 acum dec\u00e2t expresia abstract\u0103 a st\u0103rilor existente, a fost \u00een permanen\u0163\u0103 prizoniera premiselor lor, premise pe care le-a acceptat ca absolute\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p139\"></a>P\u0103rerea c\u0103 filozofia este expresia abstract\u0103 a st\u0103rilor existente apar\u0163ine la origine nu d-lui Edgar, ci lui <i>Feuerbach</i>, primul care a definit filozofia ca empirism speculativ \u015fi mistic \u015fi a demonstrat acest lucru. Dar d-l Edgar \u015ftie s\u0103 dea acestei p\u0103reri o \u00eentors\u0103tur\u0103 original\u0103 \u015fi critic\u0103. \u015ei anume: \u00een timp ce Feuerbach ajunge la concluzia c\u0103 filozofia trebuie s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 \u00een\u0103l\u0163imi1e specula\u0163iei \u015fi s\u0103 coboare \u00een ad\u00e2ncimile mizeriei omene\u015fti, d-l Edgar, dimpotriv\u0103, ne \u00eenva\u0163\u0103 c\u0103 filozofia este suprapractic\u0103. S-ar p\u0103rea \u00eens\u0103 mai degrab\u0103 c\u0103 filozofia, tocmai pentru c\u0103 nu era dec\u00e2t expresia transcendent\u0103 \u015fi abstract\u0103 a st\u0103rilor existente, datorit\u0103 acestui caracter transcendent \u015fi abstract al ei, datorit\u0103 <i>deosebirii</i> ei <i>imaginare</i> de lume, a trebuit s\u0103-\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 st\u0103rile existente \u015fi oamenii reali au r\u0103mas mult mai prejos dec\u00e2t ea; pe de alt\u0103 parte, deoarece <i>\u00een realitate</i> filozofia nu se deosebea de lume, ea se g\u0103sea \u00een imposibilitatea de a pronun\u0163a asupra acesteia o <i>sentin\u0163\u0103 adev\u0103rat\u0103</i> sau de a executa fa\u0163\u0103 de ea o putere real\u0103 de distingere, ceea ce \u00eenseamn\u0103 c\u0103 nu putea s\u0103 intervin\u0103 \u00een mod <i>practic</i>, ci trebuia s\u0103 se mul\u0163umeasc\u0103 cel mult cu o practic\u0103 in abstracto. Filozofia nu era suprapractic\u0103 dec\u00e2t \u00een sensul c\u0103 plutea deasupra practicii. Critica critic\u0103, pentru care omenirea formeaz\u0103 o singur\u0103 mas\u0103 lipsit\u0103 de spirit, ne ofer\u0103 o dovad\u0103 c\u00e2t se poate de izbitoare a faptului c\u00e2t de infinit de mici apar \u00een ochii specula\u0163iei oamenii reali. Vechea specula\u0163ie este de acord cu critica critic\u0103 \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103. Citi\u0163i, de pild\u0103, urm\u0103toarea fraz\u0103 din \u201eFilozofia dreptului\u201c a lui Hegel:</p>", "<blockquote><a id=\"p140\"></a>\u201eDin punctul de vedere al nevoilor, obiectul concret al reprezent\u0103rii este ceea ce numim <i>om;</i> prin urmare, aici, \u015fi <i>\u00een fond numai</i> aici, este vorba de om \u00een acest sens\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p141\"></a>\u00cen toate celelalte cazuri, atunci c\u00e2nd specula\u0163ia vorbe\u015fte despre om, ea nu are \u00een vedere <i>concretul</i>, ci numai <i>abstractul</i>, <i>ideea</i>, <i>spiritul etc</i>. Exemple care ilustreaz\u0103 \u00een chip izbitor felul cum exprim\u0103 filozofia st\u0103rile existente ne-a dat d-l Faucher \u00een a sa descriere a st\u0103rilor actuale din Anglia \u015fi d-l Edgar \u00een prezentarea st\u0103rii actuale a limbii franceze.</p>", "<blockquote><a id=\"p142\"></a>\u201eAstfel \u015fi Proudhon este practic: g\u0103sind c\u0103 no\u0163iunea de egalitate st\u0103 la baza dovezilor \u00een favoarea propriet\u0103\u0163ii, el porne\u015fte de la aceea\u015fi no\u0163iune pentru a combate proprietatea\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p143\"></a>Proudhon procedeaz\u0103 aici exact a\u015fa cum procedeaz\u0103 criticii germani: pornind de la ideea de om, idee care, dup\u0103 cum g\u0103sesc ei, st\u0103 la baza dovezilor existen\u0163ei lui dumnezeu, combat tocmai existen\u0163a lui dumnezeu.</p>", "<blockquote><a id=\"p144\"></a>\u201eDac\u0103 consecin\u0163ele principiului egalit\u0103\u0163ii sunt mai puternice dec\u00e2t egalitatea \u00eens\u0103\u015fi, este cazul s\u0103 ne \u00eentreb\u0103m: cum vrea s\u0103 ajute Proudhon acestui principiu s\u0103 dob\u00e2ndeasc\u0103 o t\u0103rie at\u00e2t de nea\u015fteptat\u0103?\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p145\"></a>Dup\u0103 d-l B[runo] Bauer, la baza tuturor ideilor religioase st\u0103 con\u015ftiin\u0163a de sine. Tot ea este, dup\u0103 p\u0103rerea lui, principiul creator al evangheliilor. De ce atunci consecin\u0163ele principiului con\u015ftiin\u0163ei de sine au fost mai puternice dec\u00e2t principiul \u00eensu\u015fi? Pentru c\u0103, ni se r\u0103spunde \u00een maniera german\u0103, con\u015ftiin\u0163a de sine este \u00eentr-adev\u0103r principiul creator al ideilor religioase, dar numai ca con\u015ftiin\u0163\u0103 de sine ie\u015fit\u0103 din sfera ei proprie, aflat\u0103 \u00een contradic\u0163ie cu sine \u00eens\u0103\u015fi, exteriorizat\u0103 \u015fi \u00eenstr\u0103inat\u0103. Con\u015ftiin\u0163a de sine reintrat\u0103 \u00een propria ei sfer\u0103, con\u015ftiin\u0163a de sine care se \u00een\u0163elege pe sine \u00eens\u0103\u015fi \u015fi-\u015fi concepe propria sa esen\u0163\u0103, \u00eenseamn\u0103 deci domina\u0163ia asupra crea\u0163iilor propriei ei exterioriz\u0103ri. Exact \u00een aceea\u015fi situa\u0163ie se afl\u0103 \u015fi Proudhon, cu deosebirea, bine\u00een\u0163eles, c\u0103 el vorbe\u015fte fran\u0163uze\u015fte, \u00een timp ce noi folosim limba german\u0103, \u015fi c\u0103 de aceea exprim\u0103 \u00een maniera francez\u0103 ceea ce noi exprim\u0103m \u00een maniera german\u0103.</p>", "<p><a id=\"p146\"></a>Proudhon \u00ee\u015fi pune el \u00eensu\u015fi \u00eentrebarea: de ce egalitatea, care ca principiu creator ra\u0163ional st\u0103 la baza institu\u0163iei propriet\u0103\u0163ii, iar ca ultim temei ra\u0163ional st\u0103 la baza tuturor dovezilor \u00een favoarea propriet\u0103\u0163ii, de ce egalitatea nu exist\u0103 totu\u015fi, ci, dimpotriv\u0103, exist\u0103 nega\u0163ia ei, proprietatea privat\u0103? De aceea el supune unui examen faptul propriet\u0103\u0163ii \u00een sine \u015fi demonstreaz\u0103 \u201ec\u0103 \u00een realitate proprietatea, ca institu\u0163ie \u015fi ca principiu, este <i>imposibil\u0103\u201c</i> (pag. 34), c\u0103 adic\u0103 <i>se contrazice pe sine \u00eens\u0103\u015fi</i> \u015fi se suprim\u0103 singur\u0103 \u00een toate punctele, c\u0103 ea este \u2014 exprimat\u0103 \u00een maniera german\u0103 \u2014 existen\u0163a egalit\u0103\u0163ii exteriorizate, aflate \u00een contradic\u0163ie cu sine \u00eens\u0103\u015fi \u015fi \u00eenstr\u0103inate de sine \u00eens\u0103\u015fi. Adev\u0103rata stare de lucruri din Fran\u0163a, ca \u015fi constatarea acestei \u00eenstr\u0103in\u0103ri, \u00eei arat\u0103 lui Proudhon, pe bun\u0103 dreptate, necesitatea suprim\u0103rii efective a acestei \u00eenstr\u0103in\u0103ri.</p>", "<p><a id=\"p147\"></a>Neg\u00e2nd proprietatea privat\u0103, Proudhon simte nevoia de a justifica totodat\u0103 <i>istorice\u015fte</i> existen\u0163a acesteia. Ca toate primele \u00eencerc\u0103ri de acest gen, considera\u0163iile lui Proudhon au \u015fi ele un caracter pragmatic, adic\u0103 el presupune c\u0103 genera\u0163iile trecute au c\u0103utat \u00een mod con\u015ftient \u015fi deliberat s\u0103 \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 \u00een institu\u0163iile lor egalitatea, care este pentru el expresia esen\u0163ei omene\u015fti.</p>", "<blockquote><a id=\"p148\"></a>\u201eRevenim mereu la aceea\u015fi chestiune... Proudhon scrie \u00een interesul proletarilor\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p149\"></a>Ceea ce-l \u00eendeamn\u0103 s\u0103 scrie nu este interesul criticii satisf\u0103cut\u0103 de sine, nici vreun interes abstract sau artificial, ci un interes de mas\u0103, real, istoric, un interes care va duce dincolo de o simpl\u0103 <i>critic\u0103</i>, un interes care va duce la <i>criz\u0103</i>. Proudhon nu numai c\u0103 scrie \u00een interesul proletarilor, dar este el \u00eensu\u015fi proletar, ouvrier [muncitor]. Lucrarea lui este un manifest \u015ftiin\u0163ific al proletariatului francez \u015fi are deci cu totul alt\u0103 importan\u0163\u0103 istoric\u0103 dec\u00e2t elucubra\u0163iile literare ale unui critic critic oarecare.</p>", "<blockquote><a id=\"p150\"></a>\u201eProudhon scrie \u00een interesul acelora care nu au nimic. A avea \u015fi a nu avea sunt pentru el categorii absolute. A avea \u00eenseamn\u0103 pentru el lucrul suprem, pentru c\u0103, \u00een acela\u015fi timp, a nu avea st\u0103 \u00een fa\u0163a lui ca obiect suprem al reflexiei. Fiecare om trebuie s\u0103 aib\u0103, dar nu mai mult dec\u00e2t cel\u0103lalt, sus\u0163ine Proudhon. Dar nu trebuie uitat c\u0103 din tot ce am m\u0103 intereseaz\u0103 numai ceea ce am \u00een mod exclusiv, ceea ce am \u00een plus fa\u0163\u0103 de altul. \u00cen condi\u0163ii de egalitate, at\u00e2t avu\u0163ia c\u00e2t \u015fi \u00eens\u0103\u015fi egalitatea devin pentru mine ceva indiferent\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p151\"></a>D-l Edgar afirm\u0103 c\u0103 <i>a avea</i> \u015fi <i>a nu avea</i> sunt pentru Proudhon <i>categorii</i> absolute. Critica critic\u0103 vede peste tot numai categorii. Astfel, pentru d-l Edgar a avea \u015fi a nu avea, salariul, retribuirea, mizeria \u015fi nevoia, munca pentru satisfacerea nevoii, \u2014 toate acestea nu sunt pentru el nimic altceva dec\u00e2t categorii.</p>", "<p><a id=\"p152\"></a>Dac\u0103 societatea ar trebui s\u0103 se elibereze numai de <i>categoriile</i> a avea \u015fi a nu avea, este cert c\u0103 orice dialectician, chiar \u015fi unul mai slab dec\u00e2t d-l Edgar, i-ar face ei c\u00e2t se poate de u\u015foar\u0103 \u201ebiruirea\u201c \u015fi \u201esuprimarea\u201c acestor categorii! De altfel d-l Edgar consider\u0103 c\u0103 lucrul acesta este at\u00e2t de lipsit de \u00eensemn\u0103tate, \u00eenc\u00e2t nici nu g\u0103se\u015fte c\u0103 ar fi cazul <i>s\u0103 explice</i> m\u0103car, \u00een opozi\u0163ie cu Proudhon, ce anume sunt categoriile a avea \u015fi a nu avea. Deoarece \u00eens\u0103 a nu avea este nu numai o categorie, ci o realitate foarte trist\u0103, deoarece \u00een zilele noastre omul care nu are nimic nu este nimic, deoarece el este lipsit de mijloace de existen\u0163\u0103 \u00een general \u015fi cu at\u00e2t mai mult de mijloace care s\u0103-i asigure o existen\u0163\u0103 omeneasc\u0103, deoarece a nu avea este o stare de complet\u0103 separare a omului de condi\u0163iile obiective ale existen\u0163ei sale, pe bun\u0103 dreptate a nu avea \u00eei apare lui Proudhon ca obiect suprem al reflexiei, \u015fi aceasta cu at\u00e2t mai mult cu c\u00e2t \u00eenaintea lui \u015fi a autorilor sociali\u015fti \u00een general s-a reflectat mai pu\u0163in asupra acestui subiect. A nu avea este <i>spiritualismul</i> cel mai desperat, cea mai deplin\u0103 irealitate a omului, cea mai deplin\u0103 realitate a neomului, este o posesiune foarte pozitiv\u0103, posesiunea foamei, a frigului, a bolilor, a crimelor, a \u00eenjosirii, a \u00eendobitocirii, a tot ce este contrar omului \u015fi naturii. Dar orice obiect din care cercet\u0103torul, pe deplin con\u015ftient de importan\u0163a acestuia, face pentru prima oar\u0103 un obiect al reflexiei apare implicit ca <i>obiect suprem al reflexiei</i>.</p>", "<p><a id=\"p153\"></a>Dorin\u0163a lui Proudhon de a suprima pe a nu avea \u015fi vechea form\u0103 de a avea este cu totul identic\u0103 cu dorin\u0163a lui de a suprima raportul practic \u2014 \u00eenstr\u0103inat al omului fa\u0163\u0103 de <i>esen\u0163a</i> lui <i>obiectiv\u0103</i>, de a suprima expesia <i>economico-politic\u0103 [national\u00f6konomischer</i> Ausdruck] a \u00eenstr\u0103in\u0103rii de sine a omului. Dar \u00eentruc\u00e2t critica pe care o face el economiei politice continu\u0103 s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een cadrul premiselor economiei politice, redob\u00e2ndirea lumii obiective mai apare la Proudhon sub forma economico-politic\u0103 [national\u00f6konomische Form] a <i>posesiunii</i>.</p>", "<p><a id=\"p154\"></a>Proudhon nu opune no\u0163iunii a nu avea no\u0163iunea a avea, cum pretinde critica critic\u0103, ci, dimpotriv\u0103, opune vechii forme de a avea \u2014 adic\u0103 <i>propriet\u0103\u0163ii private</i> \u2014 <i>posesiunea</i>. El proclam\u0103 posesiunea o <i>\u201efunc\u0163ie social\u0103\u201c</i>. Or, ceea ce prezint\u0103 \u201einteres\u201c \u00eentr-o func\u0163ie nu este de \u201ea exclude\u201c pe cel\u0103lalt, ci de a pune \u00een ac\u0163iune \u015fi de a realiza for\u0163ele proprii, for\u0163ele esen\u0163ei proprii.</p>", "<p><a id=\"p155\"></a>Proudhon n-a reu\u015fit s\u0103 expun\u0103 aceast\u0103 idee \u00eentr-un mod adecvat. Ideea \u201eposesiunii <i>egale\u201c</i> exprim\u0103 \u00een termenii economiei politice, adic\u0103 tot \u00eentr-o form\u0103 \u00eenstr\u0103inat\u0103, faptul c\u0103 <i>obiectul</i>, ca <i>existen\u0163\u0103 pentru om</i>, ca <i>existen\u0163\u0103 obiectiv\u0103 a omului</i>, este \u00een acela\u015fi timp <i>existen\u0163a determinat\u0103 a omului pentru un alt om</i>, <i>rela\u0163ia uman\u0103</i> a omului <i>fa\u0163\u0103 de alt om</i>, <i>comportarea social\u0103 a omului fa\u0163\u0103 de om</i>. Proudhon suprim\u0103 \u00eenstr\u0103inarea economico-politic\u0103 [national\u00f6konomische Entfremdung], r\u0103m\u00e2n\u00e2nd <i>\u00een cadrul</i> acestei \u00eenstr\u0103in\u0103ri.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_10\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p156\"></a>Traducere caracterizant\u0103 nr. 3</h6>", "<p><a id=\"p157\"></a>Proudhon cel critic posed\u0103 \u015fi un <i>proprietar critic</i>, dup\u0103 a c\u0103rui</p>", "<blockquote><a id=\"p158\"></a><i>\u201eproprie</i> m\u0103rturisire cei care au fost nevoi\u0163i s\u0103 munceasc\u0103 pentru el au pierdut ceea ce \u015fi-a \u00eensu\u015fit el\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p159\"></a>Proudhon cel adev\u0103rat spune adev\u0103ratului proprietar:</p>", "<blockquote><a id=\"p160\"></a>\u201eAi muncit! N-ai pus oare niciodat\u0103 pe al\u0163ii s\u0103 munceasc\u0103 pentru tine? Cum se explic\u0103 deci c\u0103, muncind pentru tine, ei au pierdut ceea ce tu te-ai priceput s\u0103 dob\u00e2nde\u015fti f\u0103r\u0103 a munci pentru ei?\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p161\"></a>Dup\u0103 Proudhon cel critic, prin \u201erichesse naturelle\u201c [bog\u0103\u0163ie natural\u0103] Say in\u0163elege <i>\u201eposesiuni</i> naturale\u201c, cu toate c\u0103 Say, pentru a \u00eenl\u0103tura orice confuzie, declar\u0103 \u00een mod expres \u00een compendiul la al s\u0103u \u201eTrait\u00e9 d\u2019\u00e9conomie politique\u201c c\u0103 prin richesse nu \u00een\u0163elege nici proprietate, nici posesiune, ci o \u201esum\u0103 de valori\u201c. Fire\u015fte, Proudhon cel critic \u00eel corecteaz\u0103 pe Say \u00een acela\u015fi mod \u00een care \u015fi el, la r\u00e2ndul s\u0103u, este corectat de d-l Edgar. Astfel, dup\u0103 cum afirm\u0103 Proudhon cel critic, din faptul c\u0103 p\u0103m\u00e2ntul este mai u\u015for de \u00eensu\u015fit dec\u00e2t apa \u015fi aerul, Say \u201ededuce imediat dreptul de a transforma \u00een proprietate ogoarele\u201c. Say, dimpotriv\u0103, departe de a deduce din posibilitatea mai mare a \u00eensu\u015firii p\u0103m\u00e2ntului un <i>drept</i> de proprietate asupra acestuia, spune deslu\u015fit: \u201eLes <i>droits</i> des propri\u00e9taires de terre \u2014 remontent \u00e0 une <i>spoliation\u201c</i> [\u201eDrepturile proprietarilor funciari au la origine <i>jaful\u201c</i>] (\u201eTrait\u00e9 d\u2019\u00e9conomie politique\u201c, \u00e9dition III, t. I, p. 136, nota). De aceea, dup\u0103 Say, este nevoie de \u201econcursul legisla\u0163iei\u201c \u015fi de \u201edreptul pozitiv\u201c pentru statonicirea <i>dreptului</i> de proprietate funciar\u0103. Adev\u0103ratul Proudhon nu spune c\u0103, din faptul \u00eensu\u015firii mai u\u015foare a p\u0103m\u00e2ntului, Say <i>ar deduce</i> \u201eimediat\u201c dreptul de proprietate funciar\u0103; el \u00eei repro\u015feaz\u0103 c\u0103 pune posibilitatea <i>\u00een locul</i> dreptului \u015fi <i>confund\u0103</i> problema posibilit\u0103\u0163ii cu problema dreptului:</p>", "<blockquote><a id=\"p162\"></a>\u201eSay prend la possibilit\u00e9 <i>pour</i> le droit. On ne demande pas pourquoi la terre a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t appropri\u00e9e que la mer et les airs; on veut savoir, en vertu de quel <i>droit</i> l\u2019homme s\u2019est appropri\u00e9 cette richesse\u201c [\u201eSay confund\u0103 posibilitatea <i>cu</i> dreptul. Nu se pune \u00eentrebarea de ce a fost mai cur\u00e2nd \u00eensu\u015fit p\u0103m\u00e2ntul dec\u00e2t marea sau aerul, ci \u00een virtutea c\u0103rui <i>drept</i> \u015fi-a \u00eensu\u015fit omul aceast\u0103 bog\u0103\u0163ie\u201c].</blockquote>", "<p><a id=\"p163\"></a>Proudhon cel critic continu\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p164\"></a>\u201eLa aceasta r\u0103m\u00e2ne <i>numai</i> s\u0103 ad\u0103ug\u0103m c\u0103, o dat\u0103 cu \u00eensu\u015firea unei por\u0163iuni de p\u0103m\u00e2nt, se \u00eensu\u015fesc \u015fi celelalte elemente, ca aerul, apa, focul: Terra, aqua, aere et igne interdicti sumus\u201c [\u201eNe este interzis accesul la p\u0103m\u00e2nt, ap\u0103, aer \u015fi foc\u201c (o parafrazare a formulei izgonirii \u00een Roma antic\u0103)].</blockquote>", "<p><a id=\"p165\"></a>Departe de a fi ad\u0103ugat <i>\u201enumai\u201c</i> aceasta, adev\u0103ratul Proudhon spune, dimpotriv\u0103, c\u0103 \u00een treac\u0103t (en passant) \u201eatrage aten\u0163ia\u201c asupra \u00eensu\u015firii aerului \u015fi apei. La Proudhon cel critic, formula roman\u0103 a izgonirii din \u0163ar\u0103 apare \u00een cursul ra\u0163ionamentului \u00eentr-un chip inexplicabil. El uit\u0103 s\u0103 spun\u0103 cine sunt ace\u015fti <i>\u201enoi\u201c</i> la care se refer\u0103 interdic\u0163ia. Adev\u0103ratul Proudhon se adreseaz\u0103 celor care nu posed\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p166\"></a>\u201eProletari, ...<i>proprietatea</i> ne <i>izgone\u015fte</i> din societate, terra etc. interdicti sumus\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p167\"></a>Proudhon cel critic polemizeaz\u0103 cu Charles Comte \u00een felul urm\u0103tor:</p>", "<blockquote><a id=\"p168\"></a>\u201eCharles Comte consider\u0103 c\u0103, pentru a tr\u0103i, omul are nevoie de aer, de hran\u0103, de \u00eembr\u0103c\u0103minte. Unele dintre aceste lucruri, cum sunt aerul \u015fi apa, fiind inepuizabile, r\u0103m\u00e2n totdeauna proprietate colectiv\u0103, pe c\u00e2nd altele, exist\u00e2nd \u00een cantitate mai mic\u0103, devin proprietate privat\u0103. Charles Comte \u00ee\u015fi sprijin\u0103 deci demonstra\u0163ia pe no\u0163iunile: limitat \u015fi nelimitat. El ar fi ajuns, poate, la alte concluzii dac\u0103 adopta drept categorii principale no\u0163iunile: indispensabil \u015fi neindispensabil\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p169\"></a>C\u00e2t de copil\u0103roas\u0103 este polemica lui Proudhon cel critic! El \u00eei sugereaz\u0103 lui Charles Comte s\u0103 renun\u0163e la categoriile pe care \u00ee\u015fi sprijin\u0103 demonstra\u0163ia \u015fi s\u0103 sar\u0103 la alte categorii, pentru a ajunge nu la propriile lui concluzii, ci, <i>\u201epoate\u201c</i>, la concluziile lui Proudhon cel critic.</p>", "<p><a id=\"p170\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon nu-i face lui Charles Comte asemenea sugestii; el nu-l expediaz\u0103 cu un \u201epoate\u201c, ci \u00eel bate cu propriile lui categorii.</p>", "<p><a id=\"p171\"></a>Charles Comte, spune Proudhon, porne\u015fte de la faptul c\u0103 aerul, hrana \u015fi, \u00een unele clime, \u00eembr\u0103c\u0103mintea sunt indispensabile omului nu pentru ca s\u0103 tr\u0103iasc\u0103, ci pentru ca s\u0103 nu \u00eenceteze s\u0103 tr\u0103iasc\u0103. Pentru a se conserva, omul are deci mereu nevoie (dup\u0103 Charles Comte) s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 diverse lucruri. Aceste lucruri nu exist\u0103 toate \u00een aceea\u015fi cantitate.</p>", "<blockquote><a id=\"p172\"></a>\u201eLumina corpurilor cere\u015fti, aerul, apa exist\u0103 \u00een cantit\u0103\u0163i at\u00e2t de mari, \u00eenc\u00e2t omul nu poate s\u0103 le \u00eenmul\u0163easc\u0103 sau s\u0103 le \u00eempu\u0163ineze \u00een propor\u0163ii sim\u0163itoare; fiecare poate deci s\u0103-\u015fi ia din toate acestea at\u00e2t c\u00e2t \u00eei trebuie, <i>f\u0103r\u0103 a prejudicia cu ceva satisfacerea nevoilor celorlal\u0163i\u201c</i>. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n20\">[20]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p173\"></a>Proudhon porne\u015fte chiar de la propriile defini\u0163ii ale lui Comte. Mai \u00eent\u00e2i el \u00eei demonstreaz\u0103 c\u0103 p\u0103m\u00e2ntul este \u015fi el un obiect de prim\u0103 necesitate, a c\u0103rui folosin\u0163\u0103 trebuie deci s\u0103 fie accesibil\u0103 oricui, \u00een limitele specificate de Comte, \u015fi anume <i>\u201ef\u0103r\u0103 a prejudicia satisfacerea nevoilor celorlal\u0163i\u201c</i>. De ce dar a devenit p\u0103m\u00e2ntul proprietate privat\u0103? Charles Comte r\u0103spunde: pentru c\u0103 <i>nu</i> este <i>nelimitat</i>. El ar fi trebuit \u00eens\u0103 s\u0103 trag\u0103 concluzia invers\u0103: deoarece este <i>limitat</i>, p\u0103m\u00e2ntul nu poate fi \u00eensu\u015fit. \u00censu\u015firea aerului sau a apei nu cauzeaz\u0103 nim\u0103nui vreun prejudiciu, pentru c\u0103 acestea se g\u0103sesc totdeauna \u00een cantitate suficient\u0103, pentru c\u0103 sunt nelimitate. Dimpotriv\u0103, \u00eensu\u015firea arbitrar\u0103 a p\u0103m\u00e2ntului prejudiciaz\u0103 satisfacerea nevoilor celorlal\u0163i tocmai pentru c\u0103 p\u0103m\u00e2ntul este <i>limitat</i>. De aceea folosin\u0163a lui trebuie reglementat\u0103 \u00een interesul <i>tuturor</i>. Argumentatia lui Charles Comte constituie un argument \u00eempotriva tezei sale.</p>", "<blockquote><a id=\"p174\"></a>\u201eCharles Comte, a\u015fa conchide Proudhon\u201c (\u015fi anume Proudhon cel critic), \u201eporne\u015fte de la ideea c\u0103 o na\u0163iune poate s\u0103 fie proprietara unei \u0163\u0103ri; or, dac\u0103 proprietatea implic\u0103 dreptul de a uza \u015fi de a abuza \u2014 jus utendi et abutendi re sua [dreptul de a uza \u015fi de a abuza de lucrul s\u0103u] \u2014, nici na\u0163iunii nu i se poate recunoa\u015fte dreptul de a uza \u015fi de a abuza de o \u0163ar\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p175\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon nu vorbe\u015fte despre jus utendi et abutendi pe care <i>\u201el-ar implica\u201c</i> dreptul de proprietate. El este prea mult un om din mas\u0103 pentru a vorbi despre dreptul de proprietate pe care \u00eel implic\u0103 dreptul de proprietate. C\u0103ci jus utendi et abutendi re sua este \u00eensu\u015fi dreptul de proprietate. De aceea Proudhon contest\u0103 f\u0103\u0163i\u015f unui popor dreptul de proprietate asupra teritoriului s\u0103u. Celor care g\u0103sesc c\u0103 aceasta este o exagerare, el le r\u0103spunde c\u0103 din dreptul imaginar al propriet\u0103\u0163ii na\u0163ionale s-au dedus \u00een toate epocile preten\u0163iile de suzeranitate, tributurile, drepturile regaliene, servitu\u0163ile etc.</p>", "<p><a id=\"p176\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon argumenteaz\u0103 \u00eempotriva lui Charles Comte \u00een felul urm\u0103tor: Comte vrea s\u0103 arate cum se na\u015fte proprietatea, \u015fi \u00eencepe prin a presupune na\u0163iunea ca proprietar\u0103, c\u0103z\u00e2nd astfel \u00een eroarea denumit\u0103 petitio principii. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n21\">[21]</a> El pune statul s\u0103 v\u00e2nd\u0103 terenuri \u015fi pe \u00eentreprinz\u0103tor s\u0103 le cumpere, ceea ce \u00eenseamn\u0103 c\u0103 el presupune dinainte rela\u0163iile de <i>proprietate</i> pe care vrea s\u0103 le demonstreze.</p>", "<p><a id=\"p177\"></a>Proudhon cel critic d\u0103r\u00e2m\u0103 <i>sistemul decimal francez</i>. El p\u0103streaz\u0103 <i>francul</i>, dar \u00een locul <i>centimei</i> pune <i>\u201egologanul\u201c</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p178\"></a>\u201eC\u00e2nd cedez, adaug\u0103 Proudhon\u201c (Proudhon cel critic), \u201eo bucat\u0103 de p\u0103m\u00e2nt, m\u0103 lipsesc nu numai de o recolt\u0103, ci sustrag copiilor \u015fi nepo\u0163ilor mei un bun durabil. P\u0103m\u00e2ntul are valoare nu numai azi, el are \u015fi o valoare poten\u0163ial\u0103, viitoare\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p179\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon nu vorbe\u015fte despre faptul c\u0103 p\u0103m\u00e2ntul are valoare nu numai azi, ci \u015fi m\u00e2ine; el opune valorii actuale, integrale, valoarea poten\u0163ial\u0103, viitoare, care depinde de \u00eendem\u00e2narea mea de a valorifica p\u0103m\u00e2ntul. El spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p180\"></a>\u201eDistruge\u0163i lotul vostru de p\u0103m\u00e2nt sau, ceea ce este tot una pentru voi, vinde\u0163i-l; aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 v\u0103 lipsi\u0163i nu numai de o recolt\u0103, de dou\u0103 sau de mai multe recolte, ci c\u0103 nimici\u0163i toate roadele pe care le-a\u0163i putea culege de pe acest lot voi, copiii \u015fi nepo\u0163ii vo\u015ftri\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p181\"></a>Proudhon nu vrea s\u0103 sublinieze opozi\u0163ia dinte o recolt\u0103 \u015fi bunul durabil \u2014 banii primi\u0163i \u00een schimbul p\u0103m\u00e2ntului ar putea s\u0103 devin\u0103 \u015fi ei, sub form\u0103 de capital, un \u201ebun durabil\u201c \u2014, ci opozi\u0163ia dintre valoarea actual\u0103 \u015fi valoarea pe care o poate dob\u00e2ndi p\u0103m\u00e2ntul printr-o cultivare ne\u00eentrerupt\u0103.</p>", "<p><a id=\"p182\"></a>Charles Comte spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p183\"></a>\u201eValoarea nou\u0103 pe care o adaug unui lucru prin munca mea este proprietatea mea. Proudhon\u201c (Proudhon cel critic) \u201evrea s\u0103-l combat\u0103 \u00een felul urm\u0103tor: omul ar trebui <i>deci</i> s\u0103 \u00eenceteze a mai fi proprietar de \u00eendat\u0103 ce \u00eenceteaz\u0103 s\u0103 munceasc\u0103. Proprietatea asupra produsului nu poate niciodat\u0103 s\u0103 atrag\u0103 dup\u0103 sine proprietatea asupra materiei care st\u0103 la baza produsului\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p184\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p185\"></a>\u201eAdmit c\u0103 muncitorul poate s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 produsele muncii sale, dar nu \u00een\u0163eleg cum proprietatea asupra produselor ar putea s\u0103 atrag\u0103 dup\u0103 sine proprietatea asupra materiei. Oare pescarul care pe acela\u015fi mal se pricepe s\u0103 prind\u0103 mai mul\u0163i pe\u015fti dec\u00e2t ceilal\u0163i pescari devine prin aceast\u0103 \u00eendem\u00e2nare a sa proprietarul locului de pescuit? Oare \u00eendem\u00e2narea unui v\u00e2n\u0103tor a fost considerat\u0103 vreodat\u0103 ca un titlu de proprietate asupra v\u00e2natului din cantonul respectiv? La fel stau lucrurile \u015fi cu plugarul. Pentru a transforma <i>posesiunea</i> \u00een <i>proprietate</i>, este nevoie <i>\u015fi</i> de <i>o alt\u0103 condi\u0163ie</i> \u00een afar\u0103 de munc\u0103, altfel omul ar \u00eenceta s\u0103 fie proprietar de \u00eendat\u0103 ce ar \u00eenceta s\u0103 fie muncitor\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p186\"></a>Cessante causa, cessat effectus [C\u00e2nd \u00eenceteaz\u0103 cauza, \u00eenceteaz\u0103 \u015fi efectul]. Dac\u0103 proprietarul este proprietar numai \u00een calitate de muncitor, atunci el \u00eenceteaz\u0103 de a fi proprietar de \u00eendat\u0103 ce \u00eenceteaz\u0103 de a fi muncitor.</p>", "<blockquote><a id=\"p187\"></a>\u201eA\u015fadar, dup\u0103 <i>lege</i>, <i>prescrip\u0163ia</i> este aceea care creeaz\u0103 proprietatea; munca este numai semnul palpabil, actul material, prin care se <i>manifest\u0103</i> ocuparea\u201c.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p188\"></a>\u201eSistemul \u00eensu\u015firii prin munc\u0103 \u2014 continu\u0103 Proudhon \u2014 <i>este</i> deci <i>\u00een contradic\u0163ie cu legea;</i> \u015fi atunci c\u00e2nd adep\u0163ii acestui sistem pretind c\u0103 se servesc de el pentru a explica legile, ei <i>se contrazic singuri\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p189\"></a>Apoi, dac\u0103 \u00een conformitate cu aceast\u0103 p\u0103rere se afirm\u0103 c\u0103 des\u0163elenirea unei \u00eentinderi de p\u0103m\u00e2nt, de pild\u0103, \u201ecreeaz\u0103 proprietatea deplin\u0103 asupra acesteia\u201c, ra\u0163ionamentul acesta este un petitio principii. De fapt nu este adev\u0103rat dec\u00e2t c\u0103 s-a creat o nou\u0103 capacitate productiv\u0103 a materiei. Or, ceea ce trebuia demonstrat este c\u0103 prin aceasta a fost creat\u0103 \u00eens\u0103\u015fi proprietatea materiei. Dar materia \u00eens\u0103\u015fi n-a fost creat\u0103 de om. El nu creeaz\u0103 \u00een genere nici o capacitate productiv\u0103 a materiei dec\u00e2t dac\u0103 materia respectiv\u0103 exist\u0103 \u00een prealabil.</p>", "<p><a id=\"p190\"></a>Proudhon cel critic face din <i>Gracchus Babeuf</i> un partizan al <i>libert\u0103\u0163ii</i>, pe c\u00e2nd pentru adev\u0103ratul Proudhon el este un partizan al <i>egalit\u0103\u0163ii</i> (partisan de l\u2019\u00e9galit\u00e9).</p>", "<p><a id=\"p191\"></a><i>Proudhon cel critic</i>, care vrea s\u0103 calculeze onorariul cuvenit lui <i>Homer</i> pentru Iliada, spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p192\"></a>\u201eOnorariul pe care i-l pl\u0103tesc eu lui Homer trebuie s\u0103 fie egal cu ceea ce el <i>\u00eemi d\u0103 mie</i>. Cum se poate stabili valoarea a ceea ce \u00eemi d\u0103 el mie?\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p193\"></a>Proudhon cel critic dlspre\u0163uie\u015fte mult prea mult subtilit\u0103\u0163ile limbajului economiei politice pentru a \u015fti c\u0103 <i>valoarea</i> unui obiect \u015fi ceea ce obiectul acesta <i>d\u0103</i> altuia sunt lucruri cu totul deosebite. Adev\u0103ratul Proudhon spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p194\"></a>\u201eOnorariul poetului trebuie s\u0103 fie egal cu <i>produsul</i> lui; care este deci valoarea acestui produs?\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p195\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon presupune c\u0103 Iliada are un <i>pre\u0163</i> infinit (sau valoare de schimb, prix), \u00een timp ce Proudhon cel critic presupune c\u0103 are o <i>valoare</i> infinit\u0103. Adev\u0103ratul Proudhon opune valoarea Iliadei, <i>valoarea ei</i> \u00een sensul <i>economiei politice</i> (valeur intrins\u00e8que), valorii ei de schimb (valeur \u00e9changeable); Proudhon cel critic opune \u201evalorii\u201c ei \u201einterioare\u201c, \u015fi anume valorii ei ca poezie, \u201evaloarea pentru schimb\u201c.</p>", "<p><a id=\"p196\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p197\"></a>\u201eRecompensa material\u0103 \u015fi talentul nu au o unitate de m\u0103sur\u0103 comun\u0103. Sub <i>acest</i> raport, situa\u0163ia tuturor produc\u0103torilor este aceea\u015fi. \u00cen consecin\u0163\u0103, orice compara\u0163ie \u00eentre ei \u015fi orice clasificare dup\u0103 avere este imposibil\u0103\u201c. (\u201eEntre une r\u00e9compense mat\u00e9rielle et le talent il n\u2019existe pas de commune mesure; sous <i>ce</i> rapport la condition de tous les producteurs est \u00e9gale; cons\u00e9quemment toute comparaison entre eux et toute distinction de fortune est impossible\u201c).</blockquote>", "<p><a id=\"p198\"></a>Proudhon cel critic spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p199\"></a><i>\u201eRelativ vorbind</i>, situa\u0163ia produc\u0103torilor este egal\u0103. Talentul... nu poate fi evaluat din punct de vedere material... Orice compara\u0163ie a produc\u0103torilor \u00eentre ei, orice <i>distinc\u0163ie exterioar\u0103</i> \u00eentre ei este imposibil\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p200\"></a>Proudhon cel critic afirm\u0103 c\u0103</p>", "<blockquote><a id=\"p201\"></a>\u201eomul de \u015ftiin\u0163\u0103 trebuie <i>s\u0103 se simt\u0103</i> \u00een societate <i>egal</i> cu to\u0163i ceilal\u0163i, pentru c\u0103 talentul \u015fi priceperea sa nu sunt <i>dec\u00e2t</i> un produs al priceperii sociale\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p202\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon nu vorbe\u015fte nic\u0103ieri de sentimentele omului de talent. El spune c\u0103 talentul trebuie s\u0103 coboare la nivelul societ\u0103\u0163ii. El nu afirm\u0103 c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in c\u0103 omul de talent ar fi <i>numai</i> un produs al societ\u0103\u0163ii; dimpotriv\u0103, el spune c\u0103</p>", "<blockquote><a id=\"p203\"></a>\u201eomul de talent a depus eforturi pentru a elabora in el \u00eensu\u015fi o unealt\u0103 folositoare... \u00een el se afl\u0103 un muncitor liber <i>\u015fi</i> un capital social acumulat\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p204\"></a>Proudhon cel critic continu\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p205\"></a>\u201eEl trebuie, \u00een afar\u0103 de aceasta, s\u0103 fie recunosc\u0103tor societ\u0103\u0163ii c\u0103 \u00eel dispenseaz\u0103 de celelalte munci \u015fi \u00eei d\u0103 astfel posibilitatea de a se consacra \u015ftiin\u0163ei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p206\"></a>Adev\u0103ratul Proudhon nu recurge nic\u0103ieri la recuno\u015ftin\u0163a omului de talent. El spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p207\"></a>\u201eArtistul, savantul, poetul \u00ee\u015fi primesc dreapta recompens\u0103 prin simplul fapt c\u0103 societatea le \u00eeng\u0103duie s\u0103 se consacre exclusiv \u015ftiin\u0163ei \u015fi artei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p208\"></a>\u00cen cele din urm\u0103, Proudhon cel critic s\u0103v\u00e2r\u015fe\u015fte minunea c\u0103 o societate de 150 de muncitori este \u00een stare s\u0103 \u00eentre\u0163in\u0103 un <i>\u201emare\u015fal\u201c</i>, deci, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, \u015fi o <i>armat\u0103</i>. La adev\u0103ratul Proudhon, mare\u015falul este un <i>\u201epotcovar\u201c</i> (mar\u00e9chal).</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_11\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p209\"></a>Not\u0103 marginal\u0103 critic\u0103 nr. 4</h6>", "<blockquote><a id=\"p210\"></a>\u201eDac\u0103 el\u201c (Proudhon) \u201ep\u0103streaz\u0103 no\u0163iunea de salariu, dac\u0103 vede \u00een societate o institu\u0163ie care ne d\u0103 de lucru \u015fi ne pl\u0103te\u015fte munca efectuat\u0103, el este cu atit mai pu\u0163in \u00eendrept\u0103\u0163it s\u0103 adopte timpul ca m\u0103sur\u0103 a pl\u0103\u0163ii, cu c\u00e2t ceva mai sus, de acord cu <i>Hugo Grotius</i>, el afirm\u0103 c\u0103, \u00een raport cu <i>\u00eensemn\u0103tatea (Geltung)</i> a unui obiect, timpul este indiferent\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p211\"></a>Iat\u0103 singurul punct \u00een care critica \u00eencearc\u0103 s\u0103-\u015fi \u00eendeplineasc\u0103 sarcina \u015fi s\u0103-i dovedeasc\u0103 lui Proudhon c\u0103, pornind de la punctul de vedere al economiei politice, el argumenteaz\u0103 gre\u015fit \u00eempotriva economiei politice. Dar tocmai aici critica <i>se face de r\u00e2s</i> \u00eentr-un mod cu adev\u0103rat critic.</p>", "<p><a id=\"p212\"></a>Proudhon, de acord cu Grotius, dezvolt\u0103 ideea c\u0103 <i>prescrip\u0163ia</i> nu constituie un titlu pentru transformarea <i>posesiunii \u00een proprietate</i>, adic\u0103 pentru transformarea unui <i>\u201eprincipiu de drept\u201c</i> \u00een alt principiu de drept, tot a\u015fa cum timpul nu poate transforma adev\u0103rul c\u0103 suma unghiurilor unui triunghi este egal\u0103 cu dou\u0103 unghiuri drepte, \u00eentr-un alt adev\u0103r c\u0103 suma unghiurilor unui triunghi ar fi egal\u0103 cu trei unghiuri drepte.</p>", "<blockquote><a id=\"p213\"></a>\u201eNiciodat\u0103 nu ve\u0163i reu\u015fi s\u0103 face\u0163i \u2014 exclam\u0103 Proudhon \u2014 ca durata timpului, care prin ea \u00eens\u0103\u015fi nu creeaz\u0103 nimic, nu schimb\u0103 nimic, nu modific\u0103 nimic, s\u0103 poat\u0103 <i>s\u0103-l transforme</i> pe <i>uzufructuar</i> \u00een <i>proprietar\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p214\"></a>D-l Edgar conchide: spun\u00e2nd c\u0103 simpla durat\u0103 a timpului nu poate <i>s\u0103 transforme</i> un principiu de drept \u00een alt principiu de drept, spun\u00e2nd c\u0103 \u00een general aceast\u0103 durat\u0103 ca atare nu poate s\u0103 schimbe sau s\u0103 modifice ceva, Proudhon d\u0103 dovad\u0103 de inconsecven\u0163\u0103 atunci c\u00e2nd face din <i>timpul de munc\u0103</i> m\u0103sura <i>valorii</i> economice a produsului muncii. D-l Edgar reu\u015fe\u015fte s\u0103 formuleze aceast\u0103 observa\u0163ie critic critic\u0103 datorit\u0103 faptului c\u0103 traduce \u201evaleur\u201c [valoare] prin \u201eGeltung\u201c [\u00eensemn\u0103tate, semnifica\u0163ie] \u015fi c\u0103 \u00een felul acesta cap\u0103t\u0103 posibilitatea de a aplica termenul Geltung \u00een acela\u015fi sens at\u00e2t unui principiu de drept c\u00e2t \u015fi valorii (Wert) comerciale a unui produs al muncii. El a reu\u015fit s\u0103 fac\u0103 acest lucru identific\u00e2nd durata goal\u0103 a timpului cu timpul de munc\u0103 plin. Dac\u0103 Proudhon ar fi spus c\u0103 timpul nu poate s\u0103 prefac\u0103 o musc\u0103 \u00een elefant, critica critic\u0103 ar fi fost tot at\u00e2t de \u00eendrept\u0103\u0163it\u0103 s\u0103 conchid\u0103: \u00een acest caz el nu poate s\u0103 fac\u0103 din timpul de munc\u0103 m\u0103sura salariului.</p>", "<p><a id=\"p215\"></a>C\u0103 <i>timpul de munc\u0103 cerut</i> pentru producerea unui obiect intr\u0103 \u00een <i>cheltuielile de produc\u0163ie</i> ale acestui obiect, c\u0103 <i>cheltuielile de produc\u0163ie</i> ale unui obiect reprezint\u0103 ceea ce el <i>cost\u0103</i>, deci suma cu care poate fi <i>v\u00e2ndut</i>, abstrac\u0163ie f\u0103c\u00e2nd de efectele <i>concuren\u0163ei</i>, sunt lucruri care trebuie s\u0103 fie accesibile chiar \u015fi criticii critice. \u00cen afara timpului de munc\u0103 \u015fi a materialului muncii, economi\u015ftii \u00eenglobeaz\u0103 \u00een cheltuielile de produc\u0163ie \u015fi renta proprietarului funciar, precum \u015fi dob\u00e2nzile \u015fi profitul capitalistului. La Proudhon, acestea din urm\u0103 sunt \u00eenl\u0103turate, deoarece este \u00eenl\u0103turat\u0103 \u015fi proprietatea privat\u0103. Nu mai r\u0103m\u00e2n deci dec\u00e2t timpul de munc\u0103 \u015fi cheltuielile. F\u0103c\u00e2nd din timpul de munc\u0103, din existen\u0163a determinat\u0103 \u015fi nemijlocit\u0103 a activit\u0103\u0163ii omene\u015fti ca atare m\u0103sura salariului \u015fi a determin\u0103rii valorii produsului, Proudhon face din elementul omenesc elementul hot\u0103r\u00e2tor, pe c\u00e2nd, \u00een vechea economie politic\u0103, decisiv\u0103 era puterea material\u0103 a capitalului \u015fi a propriet\u0103\u0163ii funciare. Cu alte cuvinte, Proudhon \u00eel restabile\u015fte pe om \u00een drepturile lui, dar o face \u00eentr-o form\u0103 care mai \u0163ine de economia politic\u0103, deci \u00eentr-o form\u0103 plin\u0103 de contradic\u0163ii. Pentru a ne da seama c\u00e2t de just procedeaz\u0103 Proudhon din punctul de vedere al economiei politice, este de ajuns s\u0103 lu\u0103m \u00een considerare faptul c\u0103, chiar \u00een primele pagini ale lur\u0103rii sale \u201eAn Inquiry into the Nature and Causes of the Wealth of Nations\u201c [\u201eStudiu asupra naturii \u015fi cauzelor avu\u0163iei na\u0163iunilor\u201c], \u00eentemeietorul noii economii politice, <i>Adam Smith</i>, dezvolt\u0103 ideea c\u0103 \u00eenainte de instituirea propriet\u0103\u0163ii private, deci \u00een ipoteza <i>inexisten\u0163ei propriet\u0103\u0163ii private</i>, <i>timpul de munc\u0103</i> era m\u0103sura <i>salariului</i>, precum \u015fi a <i>valorii produsului muncii</i>, care \u00eenc\u0103 nu se deosebea de salariu.</p>", "<p><a id=\"p216\"></a>S\u0103 admit\u0103 \u00eens\u0103 critica critic\u0103 pentru un moment c\u0103 Proudhon n-a pornit de la premisa salariului. Crede ea oare c\u0103 <i>timpul</i> necesar pentru producerea unui obiect va \u00eenceta <i>vreodat\u0103</i> s\u0103 constituie un moment esen\u0163ial al \u201e\u00eensemn\u0103t\u0103\u0163ii\u201c acestui obiect. Crede ea oare c\u0103 timpul va \u00eenceta s\u0103 fie <i>pre\u0163ios?</i></p>", "<p><a id=\"p217\"></a>\u00centruc\u00e2t prive\u015fte produc\u0163ia material\u0103 nemijlocit\u0103, chestiunea dac\u0103 un obiect oarecare trebuie s\u0103 fie produs sau nu, adic\u0103 chestiunea <i>valorii</i> obiectului, va depinde esen\u0163ialmente de timpul de munc\u0103 cerut pentru producerea lui. C\u0103ci de timp depinde dac\u0103 societatea are timpul necesar pentru o dezvoltare cu adev\u0103rat omeneasc\u0103.</p>", "<p><a id=\"p218\"></a>\u015ei chiar \u00een domeniul produc\u0163iei <i>spirituale</i>, dac\u0103 vreau s\u0103 procedez \u00een mod ra\u0163ional, nu trebuie oare, la stabilirea volumului, a caracterului \u015fi planului unei lucr\u0103ri spirituale, s\u0103 \u0163in seama \u015fi de timpul necesar pentru producerea ei? Altfel m\u0103 expun cel pu\u0163in riscului ca obiectul meu, care exist\u0103 \u00een idee, s\u0103 nu devin\u0103 niciodat\u0103 un obiect real, deci s\u0103 nu poat\u0103 dob\u00e2ndi dec\u00e2t valoarea unui obiect imaginar, adic\u0103 o <i>valoare imaginar\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p219\"></a>Critica economiei politice, f\u0103cut\u0103 din punctul de vedere al economiei politice, recunoa\u015fte toate determin\u0103rile esen\u0163iale ale activit\u0103\u0163ii omene\u015fti, dar numai \u00eentr-o form\u0103 \u00eenstr\u0103inat\u0103. A\u015fa, de pild\u0103, \u00een cazul de fa\u0163\u0103 ea transform\u0103 \u00eensemn\u0103tatea timpului pentru <i>munca omeneasc\u0103</i> \u00een \u00eensemn\u0103tatea lui pentru <i>salariu</i>, pentru munca salariat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p220\"></a>D-l Egdar continu\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p221\"></a>\u201ePentru ca talentul s\u0103 fie silit s\u0103 accepte m\u0103sura ar\u0103tat\u0103 mai sus, Proudhon <i>abuzeaz\u0103</i> de no\u0163iunea <i>libert\u0103\u0163ii tranzac\u0163iilor</i> \u015fi afirm\u0103 c\u0103 societatea \u015fi membrii ei au dreptul de a refuza crea\u0163iile talentului\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p222\"></a>La <i>adep\u0163ii lui Fourier</i> \u015fi <i>ai lui Saint-Simon</i>, talentul, situ\u00e2ndu-se pe t\u0103r\u00e2mul economiei politice, formuleaz\u0103 exagerate <i>preten\u0163ii de onorariu</i>, lu\u00e2nd ca m\u0103sur\u0103 a <i>valorii de schimb</i> a produc\u0163iilor sale \u00eenchipuirile lui despre propria sa valoare infinit\u0103. La aceste preten\u0163ii ale talentului, Proudhon r\u0103spunde exact a\u015fa cum economia politic\u0103 r\u0103spunde la orice preten\u0163ii ale unui pre\u0163 care vrea s\u0103 se ridice cu mult deasupra a\u015fa-zisului pre\u0163 natural, adic\u0103 deasupra cheltuielilor de produc\u0163ie a obiectului oferit, \u015fi anume r\u0103spunde invoc\u00e2nd libertatea tranzac\u0163iilor. Dar Proudhon nu <i>abuzeaz\u0103</i> de acest raport \u00een sensul economiei politice; dimpotriv\u0103, el presupune drept ceva real ceea ce la economi\u015fti nu este dec\u00e2t nominal \u015fi iluzoriu: <i>libertatea</i> p\u0103r\u0163ilor contractante.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_12\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p223\"></a>Traducere caracterizant\u0103 nr. 4</h6>", "<p><a id=\"p224\"></a>\u00cen \u00eencheiere, Proudhon cel critic reformeaz\u0103 <i>societatea francez\u0103</i>, transform\u00e2nd at\u00e2t pe proletarii francezi c\u00e2t \u015fi burghezia francez\u0103.</p>", "<p><a id=\"p225\"></a>El contest\u0103 proletarilor francezi <i>\u201efor\u0163a\u201c</i>, pentru c\u0103 adev\u0103ratul Proudhon le repro\u015feaz\u0103 lipsa de <i>virtute</i> (vertu). <i>\u00cendem\u00e2narea</i> lor \u00een munc\u0103 el o transform\u0103 \u00eentr-o \u00eendem\u00e2nare problematic\u0103 \u2014 \u201esunte\u0163i, <i>poate</i>, \u00eendem\u00e2natici \u00een munc\u0103\u201c \u2014 pentru c\u0103 adev\u0103ratul Proudhon o recunoa\u015fte \u00een mod necondi\u0163ionat <i>(prompts</i> au travail vous \u00eates [sunte\u0163i <i>zelo\u015fi</i> \u00een munc\u0103] etc.). El transform\u0103 pe burghezii francezi \u00een b\u00fcrgeri <i>s\u0103raci cu duhul</i>, acolo unde adev\u0103ratul Proudhon vorbe\u015fte despre burghezii infami (bourgeois ignobles) \u00een opozi\u0163ie cu nobilii \u00eenfiera\u0163i (nobles fl\u00e9tris). El transform\u0103 pe bourgeois dintr-un burghez juste-milieu (bourgeois juste-milieu) \u00een <i>\u201ebunii</i> no\u015ftri b\u00fcrgeri\u201c, lucru pentru care burghezia francez\u0103 poate s\u0103-i fie recunosc\u0103toare. Acolo unde adev\u0103ratul Proudhon spune c\u0103 <i>\u201ecre\u015fte reaua</i>-voin\u0163\u0103\u201c a burghezilor francezi (la malveillance de nos bourgeois), Proudhon cel critic spune, pe deplin consecvent, c\u0103 cre\u015fte <i>\u201enep\u0103sarea</i> b\u00fcrgerilor no\u015ftri\u201c. Burghezul adev\u0103ratului Proudhon este at\u00e2t de pu\u0163in <i>nep\u0103s\u0103tor</i> \u00eenc\u00e2t \u00ee\u015fi strig\u0103 lui \u00eensu\u015fi: \u201eN\u2019ayons pas peur! N\u2019ayons pas peur!\u201c [\u201eS\u0103 nu ne fie team\u0103! S\u0103 nu ne fie team\u0103!\u201c]. A\u015fa vorbe\u015fte numai un om care vrea cu ajutorul ra\u0163iunii s\u0103 alunge teama \u015fi \u00eengrijorarea.</p>", "<p><a id=\"p226\"></a>Cre\u00e2ndu-l pe Proudhon cel critic prin traducerea adev\u0103ratului Proudhon, critica critic\u0103 a ar\u0103tat masei ce \u00eenseamn\u0103 o traducere critic\u0103 perfect\u0103. Ea a ar\u0103tat \u201ecum trebuie s\u0103 fie o traducere\u201c. De aceea ea combate pe bun\u0103 dreptate traducerile proaste, vulgare (die massenhaften \u00dcbersetzungen):</p>", "<blockquote><a id=\"p227\"></a>\u201ePublicul german vrea s\u0103 capete c\u0103r\u0163i la un pre\u0163 derizoriu, \u015fi de aceea editorul vrea s\u0103 aib\u0103 o traducere ieftin\u0103; traduc\u0103torul nu vrea s\u0103 fie muritor de foame de pe urma muncii sale; el nici nu poate s\u0103 lucreze cu matur\u0103 chibzuin\u0163\u0103\u201c (cu toat\u0103 lini\u015ftea cunoa\u015fterii), \u201edeoarece editorul trebuie s-o ia \u00eenaintea concuren\u0163ilor, public\u00e2nd c\u00e2t mai repede traducerile. Mai mult chiar: traduc\u0103torul \u00eensu\u015fi trebuie s\u0103 se team\u0103 de concuren\u0163\u0103; el trebuie s\u0103 se team\u0103 c\u0103 un altul s-ar putea oferi s\u0103 livreza marfa mai repede \u015fi mai ieftin, \u015fi de aceea, f\u0103r\u0103 s\u0103 stea mult pe g\u00e2nduri, dicteaz\u0103 unui s\u0103rman scrib manuscrisul s\u0103u, \u00eel dicteaz\u0103 c\u00e2t mai repede cu putin\u0163\u0103, pentru a nu pl\u0103ti degeaba scribul, care este remunerat cu ora. \u015ei este \u00eenc\u00e2ntat dac\u0103 a doua zi poate s\u0103-l satisfac\u0103 pe tipograful care \u00eel asalteaz\u0103. De altfel, traducerile care inund\u0103 pia\u0163a c\u0103r\u0163ii \u00een \u0163ara noastr\u0103 nu sunt dec\u00e2t expresia <i>neputin\u0163ei</i> literaturii germane de azi\u201c etc. (\u201eAllgemeine Literatur-Zeitung\u201c, num\u0103rul VIII, pag. 54).</blockquote>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_13\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p228\"></a>Not\u0103 marginal\u0103 critic\u0103 nr. 5</h6>", "<blockquote><a id=\"p229\"></a>\u201eDovada imposibilit\u0103\u0163ii propriet\u0103\u0163ii, dovad\u0103 pe care Proudhon o deduce din faptul c\u0103 omenirea se distruge singur\u0103 mai ales prin sistemul dob\u00e2nzilor \u015fi al profitului \u015fi prin dispropor\u0163ia dintre consuma\u0163ie \u015fi produc\u0163ie, trebuia completat\u0103 cu dovada contrariului ei, \u015fi anume c\u0103 proprietatea privat\u0103 este istorice\u015fte posibil\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p230\"></a>Un instinct fericit spune criticii critice s\u0103 nu se opreasc\u0103 asupra considera\u0163iilor lui Proudhon despre sistemul dob\u00e2nzilor \u015fi al profitului etc., adic\u0103 asupra celor mai importante considera\u0163ii din lucrarea lui Proudhon. \u00centr-adev\u0103r, \u00een acest punct critica ideilor lui Proudhon, \u015fi chiar numai un simulacru de critic\u0103, nu mai poate fi f\u0103cut f\u0103r\u0103 a avea cuno\u015ftin\u0163e foarte pozitive \u00een ceea ce prive\u015fte mi\u015fcarea propriet\u0103\u0163ii private. Critica critic\u0103 caut\u0103 s\u0103-\u015fi compenseze neputin\u0163a, formul\u00e2nd observa\u0163ia c\u0103 Proudhon n-a f\u0103cut dovada posibilit\u0103\u0163ii istorice a propriet\u0103\u0163ii private. De ce critica, care nu ofer\u0103 dec\u00e2t vorbe, cere altora s\u0103-i dea <i>totul?</i></p>", "<blockquote><a id=\"p231\"></a>\u201eProudhon dovede\u015fte imposibilitatea propriet\u0103\u0163ii, \u00eentemeindu-se pe faptul c\u0103, cu salariul primit pentru munca sa, muncitorul nu poate s\u0103-\u015fi r\u0103scumpere produsul. \u00cen fundamentarea acestei teze, Proudhon, invoc\u00e2nd esen\u0163a capitalului, nu aduce un argument decisiv. Muncitorul nu-\u015fi poate r\u0103scump\u0103ra produsul, pentru c\u0103 acesta r\u0103m\u00e2ne un produs colectiv, pe c\u00e2nd el \u00eensu\u015fi nu este dec\u00e2t un om pl\u0103tit izolat\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p232\"></a>\u00cen opozi\u0163ie cu deduc\u0163ia lui Proudhon, d-l Edgar ar fi putut merge mult mai departe, spun\u00e2nd c\u0103 muncitorul nu-\u015fi <i>poate</i> r\u0103scump\u0103ra produsul pentru c\u0103 este \u00een genere <i>nevoit s\u0103-l r\u0103scumpere</i>. Defini\u0163ia cump\u0103r\u0103rii con\u0163ine \u015fi elementul comport\u0103rii muncitorului fa\u0163\u0103 de produsul s\u0103u ca fa\u0163\u0103 de un obiect plecat de la el, \u00eenstr\u0103inat. Argumentul decisiv al d-lui Edgar nu ne spune, printre altele, de ce capitalistul, care nici el <i>nu</i> este <i>altceva</i> dec\u00e2t un om <i>izolat</i>, ba chiar un om <i>pl\u0103tit</i> prin profit \u015fi prin dob\u00e2nzi, poate s\u0103 r\u0103scumpere nu numai produsul muncii, ci chiar ceva mai mult dec\u00e2t acest produs. Pentru a explica acest lucru, d-l Edgar va trebui s\u0103 explice raportul dintre munc\u0103 \u015fi capital, adic\u0103 va trebui s\u0103 cerceteze esen\u0163a capitalului.</p>", "<p><a id=\"p233\"></a>Pasajul citat arat\u0103 \u00een chipul cel mai izbitor cum critica critic\u0103, de \u00eendat\u0103 ce a \u00eenv\u0103\u0163at ceva de la un autor, d\u0103 acestui lucru o \u00eentors\u0103tur\u0103 critic\u0103 \u015fi \u00eel folose\u015fte chiar \u00eempotriva autorului respectiv, ca pe o \u00een\u0163elepciune descoperit\u0103 de ea. C\u0103ci de la Proudhon a luat critica critic\u0103 argumentul, chipurile neinvocat de Proudhon, dar invocat de d-l Edgar. Proudhon spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p234\"></a>\u201eDivide et impera [dezbin\u0103 \u015fi st\u0103p\u00e2ne\u015fte]... dezbina\u0163i-i pe muncitori \u015fi este foarte posibil ca salariul zilnic pl\u0103tit fiec\u0103rui muncitor \u00een parte s\u0103 \u00eentreac\u0103 valoarea fiec\u0103rui produs individual; dar nu despre aceasta este vorba... Chiar dac\u0103 a\u0163i pl\u0103tit fiecare for\u0163\u0103 \u00een parte, tot nu a\u0163i pl\u0103tit for\u0163a colectiv\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p235\"></a>Proudhon este <i>primul</i> care a atras aten\u0163ia asupra faptului c\u0103 suma salariilor muncitorilor individuali, chiar dac\u0103 fiecare munc\u0103 individual\u0103 a fost pl\u0103tit\u0103 integral, nu pl\u0103te\u015fte for\u0163a colectiv\u0103 concretizat\u0103 \u00een produsul lor, c\u0103 deci muncitorul nu este pl\u0103tit ca <i>parte a for\u0163ei de munc\u0103 colective</i>. D-l Edgar prezint\u0103 aceast\u0103 idee \u00eentr-o form\u0103 denaturat\u0103, spun\u00e2nd c\u0103 muncitorul nu este dec\u00e2t un om pl\u0103tit individual. Critica critic\u0103 folose\u015fte deci o idee <i>general\u0103</i> a lui Proudhon, opun\u00e2nd-o dezvolt\u0103rii <i>concrete</i> pe care acela\u015fi Proudhon a dat-o ulterior aceleia\u015fi idei. Ea \u00ee\u015fi \u00eensu\u015fe\u015fte aceast\u0103 idee \u00een chip critic \u015fi enun\u0163\u0103 \u00een termenii urm\u0103tori misterul <i>socialismului critic:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p236\"></a>\u201eMuncitorul din ziua de azi <i>se g\u00e2nde\u015fte</i> numai la el, adic\u0103 admite s\u0103 fie pl\u0103tit numai ca persoan\u0103 izolat\u0103. El <i>\u00eensu\u015fi</i> este acela care nu \u0163ine seama de for\u0163a uria\u015f\u0103, incomensurabil\u0103 care rezult\u0103 din colaborarea lui cu alte for\u0163e\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p237\"></a>Dup\u0103 p\u0103rerea criticii critice, tot r\u0103ul rezid\u0103 \u00een <i>\u201eg\u00e2ndirea\u201c</i> muncitorilor. Este adev\u0103rat c\u0103 muncitorii englezi \u015fi francezi au alc\u0103tuit asocia\u0163ii \u00een care discut\u0103 nu numai nevoile lor imediate ca <i>muncitori</i>, ci \u015fi nevoile lor ca <i>oameni</i>, unde, pe l\u00e2ng\u0103 aceasta, dau dovad\u0103 de o larg\u0103 \u015fi temeinic\u0103 con\u015ftiin\u0163\u0103 a for\u0163ei \u201euria\u015fe\u201c, \u201eincomensurabile\u201c care rezult\u0103 din colaborarea lor. Dar ace\u015fti muncitori comuni\u015fti, de <i>mas\u0103</i> (massenhafte), care lucreaz\u0103, de pild\u0103, \u00een atelierele din Lyon sau din Manchester, nu consider\u0103 c\u0103 prin <i>\u201eg\u00e2ndire pur\u0103\u201c</i>, prin simple ra\u0163ionamente, vor putea sc\u0103pa de patroni \u015fi de propria lor \u00eenjosire practic\u0103. Ei resimt foarte dureros <i>deosebirea</i> dintre <i>existen\u0163\u0103</i> \u015fi <i>g\u00e2ndire</i>, dintre <i>con\u015ftiin\u0163\u0103</i> \u015fi <i>via\u0163\u0103</i>. Ei \u015ftiu c\u0103, departe de a fi \u00eenchipuiri ideale, proprietatea, capitalul, banii, munca salariat\u0103 etc. sunt produse foarte practice \u015fi foarte concrete ale \u00eenstr\u0103in\u0103rii lor de sine, care trebuie suprimate deci tot \u00eentr-un mod pracic \u015fi concret, pentru ca omul s\u0103 devin\u0103 om nu numai \u00een <i>g\u00e2ndire</i> \u015fi \u00een <i>con\u015ftiin\u0163\u0103</i>, ci \u015fi \u00een <i>existen\u0163a</i> de mas\u0103 (im massenhaften <i>Sein)</i>, \u00een via\u0163\u0103. Critica critic\u0103 \u00eens\u0103 \u00eei \u00eenva\u0163\u0103, dimpotriv\u0103, c\u0103 ei \u00eenceteaz\u0103 de a fi \u00een realitate muncitori salaria\u0163i dac\u0103 suprim\u0103 \u00een g\u00e2ndire ideea de munc\u0103 salariat\u0103, dac\u0103 \u00eenceteaz\u0103 de a se mai considera \u00een g\u00e2ndire muncitori salaria\u0163i \u015fi dac\u0103, potrivit cu aceast\u0103 \u00eenchipuire n\u0103stru\u015fnic\u0103, nu mai admit s\u0103 fie pl\u0103ti\u0163i ca persoane izolate. Ca ideali\u015fti absolu\u0163i, ca fiin\u0163e eterice, pot, fire\u015fte, s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 apoi din eterul g\u00e2ndirii pure. Critica critic\u0103 \u00eei \u00eenva\u0163\u0103 c\u0103 ei suprim\u0103 capitalul real atunci c\u00e2nd biruie \u00een <i>g\u00e2ndire</i> categoria capital, c\u0103 se schimb\u0103 <i>\u00eentr-adev\u0103r</i> \u015fi devin oameni reali atunci c\u00e2nd \u00ee\u015fi schimb\u0103 \u00een con\u015ftiin\u0163\u0103 <i>\u201eeul\u201c</i> lor <i>\u201eabstract\u201c</i>, \u015fi resping cu dispre\u0163, ca pe o opera\u0163ie necritic\u0103, orice schimbare <i>real\u0103</i> a existen\u0163ei lor reale, a condi\u0163iilor reale ale existen\u0163ei lor, adic\u0103 a <i>eului</i> lor real. <i>\u201eSpiritul\u201c</i>, pentru care realitatea nu \u00eenseamn\u0103 dec\u00e2t categorii, reduce, fire\u015fte, \u00eentreaga activitate \u015fi practic\u0103 omeneasc\u0103 la procesul dialectic de g\u00e2ndire al criticii critice. Tocmai prin aceasta se deosebe\u015fte socialismul <i>ei</i> de socialismul \u015fi comunismul <i>de mas\u0103</i> (von dem <i>massenhaften</i> Sozialismus und Kommunismus).</p>", "<p><a id=\"p238\"></a>Dup\u0103 aceste grandioase considera\u0163ii, d-l Edgar trebuie, fire\u015fte, \u201es\u0103 conteste\u201c criticii lui Proudhon elementul \u201econ\u015ftiin\u0163\u0103\u201c.</p>", "<blockquote><a id=\"p239\"></a><i>\u201eDar</i> Proudhon vrea <i>de asemenea s\u0103 fie practic\u201c</i>. \u201eEl crede c\u0103 a \u015fi cunoscut\u201c. \u201e\u015ei totu\u015fi \u2014 exclam\u0103 triumf\u0103toare lini\u015ftea cunoa\u015fterii \u2014 noi \u015fi acum ne vedem obliga\u0163i s\u0103-i contest\u0103m <i>lini\u015ftea cunoa\u015fterii\u201c</i>. \u201eCit\u0103m c\u00e2teva pasaje pentru a ar\u0103ta c\u00e2t de pu\u0163in a aprofundat el pozi\u0163ia sa fa\u0163\u0103 de societate\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p240\"></a>Ulerior vom cita \u015fi alte c\u00e2teva pasaje din lucr\u0103rile criticii critice (vezi banca pentru s\u0103raci \u015fi gospod\u0103ria model), pentru a ar\u0103ta c\u0103 ea nu cunoa\u015fte \u00eenc\u0103 nici cele mai elementare rela\u0163ii economice \u015fi deci cu at\u00e2t mai pu\u0163in ar putea s\u0103 pretind\u0103 c\u0103 le-a aprofundat, \u015fi c\u0103 de aceea, cu tactul critic care \u00eei este propriu, s-a sim\u0163it chemat\u0103 s\u0103-l supun\u0103 pe Proudhon unei analize critice.</p>", "<p><a id=\"p241\"></a>Dup\u0103 ce critica critic\u0103, \u00een calitate de lini\u015fte a cunoa\u015fterii, <i>\u201ea venit de hac\u201c tuturor \u201eopozi\u0163iilor\u201c de mas\u0103 (massenhafte \u201eGegens\u00e4tze\u201c)</i>, dup\u0103 ce a luat \u00een st\u0103p\u00e2nire \u00eentreaga realitate sub form\u0103 de categorii \u015fi dup\u0103 ce a redus la dialectica speculativ\u0103 \u00eentreaga activitate omeneasc\u0103, vom vedea \u00een cele ce urmeaz\u0103 cum din dialectica speculativ\u0103 ea creeaz\u0103 din nou lumea. Se \u00een\u0163elege de la sine c\u0103, pentru a nu fi \u201eprofanate\u201c, minunile crea\u0163iei critic-speculative a lumii nu pot fi \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fite masei profane dec\u00e2t sub form\u0103 de <i>mistere</i>. De aceea critica critic\u0103, lu\u00e2nd chipul lui Vi\u015fnu-Szeliga, apare ca <i>negustor de mistere</i>. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n22\">[22]</a></p>"], "title": "CAPITOLUL IV. \u201eCritica critic\u0103\u201c ca lini\u015ftea cunoa\u015fterii, sau \u201ecritica critic\u0103\u201c \u00een persoana d-lui Edgar", "idChr": "1.04"}, {"content": ["<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>CAPITOLUL V</p>", "<h3 style=\"text-align: center;\" title=\"CAPITOLUL V. \u201eCritica critic\u0103\u201c sub \u00eenf\u0103\u0163i\u015farea unui negustor de mistere, sau \u201ecritica critic\u0103\u201c \u00een persoana d-lui Szeliga\"><a id=\"p1\"></a>\u201eCritica critic\u0103\u201c sub \u00eenf\u0103\u0163i\u015farea unui negustor de mistere,<br/>sau \u201ecritica critic\u0103\u201c \u00een persoana d-lui Szeliga</h3>", "<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>\u00centruchipat\u0103 \u00een persoana lui <i>Szeliga-Vi\u015fnu</i>, \u201ecritica critic\u0103\u201c ne face o apoteoz\u0103 a romanului \u201eLes Myst\u00e8res de Paris\u201c [\u201eMisterele Parisului\u201c]. Eug\u00e8ne Sue e proclamat un \u201ecritic critic\u201c. Afl\u00e2nd aceasta, el poate exclama ca \u015fi burghezul gentilom al lui Moli\u00e8re:</p>", "<blockquote><a id=\"p3\"></a>\u201ePar ma foi, il y a plus de quarante ans que je dis de la prose, sans que j\u2019en susse rien; et je vous suis le plus oblig\u00e9 du monde de m\u2019avoir appris cela\u201c [\u201ePe legea mea, de peste patruzeci de ani vorbesc \u00een proz\u0103, f\u0103r\u0103 a avea habar; \u015fi v\u0103 sunt c\u00e2t se poate de recunosc\u0103tor c\u0103 m-a\u0163i f\u0103cut s\u0103 aflu aceasta\u201c]. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n23\">[23]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p4\"></a>Expunerea critic\u0103 a d-lui Szeliga este precedat\u0103 de un prolog <i>estetic</i>.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>\u201ePrologul estetic\u201c explic\u0103 \u00een felul urm\u0103tor semnifica\u0163ia general\u0103 a epopeii \u201ecritice\u201c, \u015fi \u00een special a \u201eMisterelor Parisului\u201c:</p>", "<blockquote><a id=\"p6\"></a>\u201eEpopeea genereaz\u0103 ideea c\u0103 prezentul \u00een sine nu este nimic, nu e nici m\u0103car\u201c \u2014 <i>nimic</i>, nici m\u0103car! \u2014 \u201eve\u015fnicul <i>hotar</i> dintre <i>trecut</i> \u015fi <i>viitor</i>, ci\u201c \u2014 nimic, nici m\u0103car, ci \u2014 \u201eci <i>ruptura</i>, <i>ce trebuie sudat\u0103</i> mereu, care desparte <i>nemurirea</i> de <i>ceea ce este efemer</i>... <i>Aceasta</i> este <i>semnifica\u0163ia general\u0103</i> a \u00abMisterelor Parisului\u00bb\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p7\"></a>\u201ePrologul estetic\u201c mai afirm\u0103 apoi c\u0103, \u201edac\u0103 vrea, <i>criticul</i> poate fi \u015fi <i>poet\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Toat\u0103 critica pe care o face d-l Szeliga va demonstra juste\u0163ea acestei afirma\u0163ii. Ea, aceast\u0103 critic\u0103, este \u00een \u00eentregime rodul <i>\u201eimagina\u0163iei poetice\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Ea este totodat\u0103 un produs al \u201eartei <i>libere\u201c</i> a\u015fa cum o define\u015fte \u201eprologul estetic\u201c, adic\u0103 \u201edescoper\u0103 <i>ceva cu totul nou</i>, <i>ceva ce nu a existat \u00eenc\u0103 absolut niciodat\u0103\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Ea este, \u00een sf\u00e2r\u015fit, chiar o <i>epopee critic\u0103</i>, c\u0103ci e \u201eruptura, ce trebuie sudat\u0103 mereu\u201c, care \u201edesparte\u201c \u201enemurirea\u201c \u2014 critica critic\u0103 a d-lui Szeliga \u2014 de \u201eceea ce este efemer\u201c, de romanul d-lui Eug\u00e8ne Sue.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_14\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p11\"></a>1. \u201eMisterul s\u0103lb\u0103ticirii \u00een cadrul civiliza\u0163iei\u201c \u015fi \u201emisterul lipsei de drepturi \u00een stat\u201c</h5>", "<p><a id=\"p12\"></a>Dup\u0103 cum se \u015ftie, ideea \u00eentruchip\u0103rii, ideea trinit\u0103\u0163ii, ideea nemuririi etc. din religia cre\u015ftin\u0103 au fost considerate de <i>Feuerbach</i> ca misterul \u00eentruchip\u0103rii, misterul trinit\u0103\u0163ii, misterul nemuririi. D-l Szeliga consider\u0103 drept mistere toate r\u00e2nduielile actuale din lume. Dar \u00een tmp ce <i>Feuerbach</i> a dezv\u0103luit <i>mistere reale</i>, d-l <i>Szeliga</i>, dimpotriv\u0103, transform\u0103 \u00een <i>mistere trivialit\u0103\u0163i</i> reale. Arta sa const\u0103 nu \u00een a dezv\u0103lui ce este ascuns, ci \u00een a ascunde ce este dezv\u0103luit.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Astfel el declar\u0103 drept <i>mistere</i> s\u0103lb\u0103ticirea (existen\u0163a infractorilor) \u00een cadrul civiliza\u0163iei, precum \u015fi lipsa de drepturi \u015fi inegalitatea \u00een stat. Aceasta \u00eenseamn\u0103 una din dou\u0103: ori c\u0103 literatura socialist\u0103, care a dezv\u0103luit aceste mistere, a r\u0103mas un mister pentru d-l Szeliga, ori c\u0103 el vrea s\u0103 transforme \u00eentr-un mister particular al \u201ecriticii critice\u201c cele mai cunoscute rezultate ale acestei literaturi.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>De aceea nu este nevoie s\u0103 insist\u0103m prea mult asupra considera\u0163iilor d-lui Szeliga pe tema acestor mistere. Subliniem numai c\u00e2teva perle.</p>", "<blockquote><a id=\"p15\"></a>\u201e\u00cen fa\u0163a legii \u015fi a judec\u0103torului, to\u0163i sunt <i>egali:</i> mari \u015fi mici, boga\u0163i \u015fi s\u0103raci. Acest principiu st\u0103 \u00eenscris \u00een fruntea profesiunii de credin\u0163\u0103 a <i>statului\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p16\"></a>A statului? Profesiunea de credin\u0163\u0103 a celor mai multe dintre state \u00eencepe, dimpotriv\u0103, prin a stabili c\u0103 \u00een fa\u0163a <i>legii nu exist\u0103 egalitate</i> \u00eentre mari \u015fi mici, \u00eentre boga\u0163i \u015fi s\u0103raci.</p>", "<blockquote><a id=\"p17\"></a>\u201e\u015elefuitorul de pietre pre\u0163ioase Morel, \u00een onestitatea sa naiv\u0103, exprim\u0103 foarte limpede acest mister\u201c (\u015fi anume misterul opozi\u0163iei dintre s\u0103rac \u015fi bogat); \u201eel spune: De-ar \u015fti boga\u0163ii! De-ar \u015fti boga\u0163ii! Nenorocirea este c\u0103 ei nu \u015ftiu ce \u00eenseamn\u0103 s\u0103r\u0103cia\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p18\"></a>D-l Szeliga nu \u015ftie c\u0103, din polite\u0163e fa\u0163\u0103 de burghezia francez\u0103, Eug\u00e8ne Sue comite un <i>anacronism</i> atunci c\u00e2nd ia o vorb\u0103 curent\u0103 a burghezilor din timpul lui Ludovic al XIV-lea: \u201eAh! si le roi le savait\u201c [\u201eAh! de-ar \u015fti regele!\u201c] \u015fi, d\u00e2ndu-i forma modificat\u0103: \u201eAh! si le riche le savait!\u201c [\u201eAh! de-ar \u015fti bogatul!\u201c], o pune \u00een gura muncitorului Morel din timpul Chartei v\u00e9rit\u00e9. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n24\">[24]</a> \u00cen Anglia \u015fi \u00een Fran\u0163a cel pu\u0163in, au \u00eencetat s\u0103 existe asemenea raporturi <i>naive</i> \u00eentre bogat \u015fi s\u0103rac. \u00cen aceste \u0163\u0103ri, reprezentan\u0163ii \u015ftiin\u0163ifici ai avu\u0163iei, economi\u015ftii, au r\u0103sp\u00e2ndit idei am\u0103nun\u0163ite despre mizeria fizic\u0103 \u015fi moral\u0103 a s\u0103r\u0103cimii. Drept consolare, ei au demonstrat c\u0103 aceast\u0103 stare de mizerie trebuie s\u0103 se men\u0163in\u0103, pentru c\u0103 trebuie s\u0103 se men\u0163in\u0103 actuala stare de lucruri. Mai mult, ei au avut chiar grij\u0103 s\u0103 calculeze \u00een ce <i>propor\u0163ie</i> trebuie s\u0103r\u0103cimea s\u0103-\u015fi decimeze prin decese r\u00e2ndurile ei spre binele boga\u0163ilor \u015fi spre binele ei propriu.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>C\u00e2nd Eug\u00e8ne Sue descrie tavernele, ascunz\u0103torile \u015fi limbajul <i>infractorilor</i>, d-l Szeliga descoper\u0103 <i>\u201emisterul\u201c</i> c\u0103 scopul urm\u0103rit de \u201eautor\u201c nu este de a descrie acest limbaj \u015fi aceste ascunz\u0103tori ca atare, ci</p>", "<blockquote><a id=\"p20\"></a>\u201ede a cunoa\u015fte misterul mobilelor r\u0103ului etc.\u201c. \u201eInfractorii se simt la ei <i>acas\u0103</i>... tocmai \u00een locurile cu circula\u0163ia cea mai intens\u0103!\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p21\"></a>Ce-ar spune un naturalist dac\u0103 i s-ar demonstra c\u0103 celula albinei nu-l intereseaz\u0103 ca celul\u0103 de albin\u0103, c\u0103 ea nu este un mister pentru acela care n-a studiat-o, deoarece albina \u201ese simte la ea acas\u0103\u201c \u201etocmai\u201c \u00een aer liber \u015fi pe flori? \u00cen ascunz\u0103torile infractorilor \u015fi \u00een limbajul infractorilor se oglinde\u015fte caracterul infractorului, ele fac parte din existen\u0163a sa, descrierea lor face parte integrant\u0103 din descrierea lui, dup\u0103 cum din descrierea unei femme galante [curtezan\u0103] nu poate lipsi descrierea unei petite maison [cas\u0103 de rendez-vous].</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>Nu numai pentru parizieni \u00een general, ci chiar pentru poli\u0163ia parizian\u0103 ascunz\u0103torile infractorilor constituie un asemenea \u201emister\u201c, \u00eenc\u00e2t \u015fi acum se deschid \u00een centrul ora\u015fului str\u0103zi luminoase \u015fi largi pentru ca aceste ascunz\u0103tori s\u0103 devin\u0103 accesibile poli\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>\u00cen fine, \u00eensu\u015fi Eug\u00e8ne Sue declar\u0103 c\u0103 \u00een descrierile men\u0163ionate mai sus el conteaz\u0103 \u201esur la curiosit\u00e9 craintive\u201c [\u201epe curiozitatea plin\u0103 de team\u0103\u201c] a cititorului. \u00cen toate romanele sale, d-l Eug\u00e8ne Sue a contat pe aceast\u0103 curiozitate plin\u0103 de team\u0103 a cititorului. E de ajuns s\u0103 ne amintim de Atar-Gull, Salamandra, Plik \u015fi Plok etc.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_15\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p24\"></a>2. Misterul construc\u0163iei speculative</h5>", "<p><a id=\"p25\"></a>Misterul expunerii critice a \u201eMisterelor Parisului\u201c este misterul <i>construc\u0163iei speculative</i>, <i>hegeliene</i>. Dup\u0103 ce d-l Szeliga a declarat drept \u201emistere\u201c \u201es\u0103lb\u0103ticirea \u00een cadrul civiliza\u0163iei\u201c \u015fi lipsa de drepturi \u00een stat, adic\u0103 dup\u0103 ce le-a redus la categoria <i>\u201emister\u201c</i>, el las\u0103 \u201emisterul\u201c s\u0103-\u015fi urmeze <i>cursul vie\u0163ii sale speculative</i>. C\u00e2teva cuvinte vor fi suficiente pentru a caracteriza \u00een <i>general</i> construc\u0163ia speculativ\u0103. Felul \u00een care d-l Szeliga trateaz\u0103 \u201eMisterele Parisului\u201c ne va ar\u0103ta aplicarea ei \u00een <i>particular</i>.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Dac\u0103, oper\u00e2nd cu mere, pere, fragi \u015fi migdale reale, \u00eemi formez no\u0163iunea general\u0103 de <i>\u201efruct\u201c (\u201eFrucht\u201c)</i>, dac\u0103 merg mai departe \u015fi-mi <i>imaginez</i> c\u0103 no\u0163iunea mea abstract\u0103: \u201eFructul\u201c <i>(\u201edie</i> Frucht\u201c), la care ajung pornind de la fructe reale, este o esen\u0163\u0103 care exist\u0103 \u00een afara mea, ba chiar constituie <i>adev\u0103rata</i> esen\u0163\u0103 a perei, a m\u0103rului etc., aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103, vorbind \u00een termeni <i>speculativi</i>, proclam \u201eFructul\u201c drept <i>\u201esubstan\u0163\u0103\u201c</i> a perei, a m\u0103rului, a migdalei etc. Prin aceasta eu spun c\u0103 pentru par\u0103 nu este esen\u0163ial faptul c\u0103 este par\u0103, c\u0103 pentru m\u0103r nu este esen\u0163ial faptul c\u0103 este m\u0103r. Esen\u0163ial la aceste lucruri n-ar fi existen\u0163a lor determinat\u0103 real\u0103, care poate fi intuit\u0103 prin sim\u0163uri, ci acea esen\u0163\u0103 pe care am abstras-o din ele \u015fi pe care le-am substituit-o, esen\u0163a no\u0163iunii mele, \u201eFructul\u201c. Eu proclam deci m\u0103rul, para, migdala etc. drept simple forme de existen\u0163\u0103, <i>moduri</i> ale \u201eFructului\u201c. Este adev\u0103rat c\u0103 judecata mea finit\u0103, ajutat\u0103 de sim\u0163uri, <i>distinge</i> m\u0103rul de par\u0103 \u015fi para de migdal\u0103, dar ra\u0163iunea mea speculativ\u0103 declar\u0103 c\u0103 aceast\u0103 distinc\u0163ie senzorial\u0103 este neesen\u0163ial\u0103 \u015fi indiferent\u0103. Ra\u0163iunea speculativ\u0103 vede \u00een m\u0103r <i>acela\u015fi lucru</i> ca \u00een par\u0103 \u015fi \u00een par\u0103 acela\u015fi lucru ca \u00een migdal\u0103, \u015fi anume \u201eFructul\u201c. Fructele reale particulare nu sunt considerate dec\u00e2t ca fructe <i>aparente</i>, a c\u0103ror esen\u0163\u0103 adev\u0103rat\u0103 este \u201eSubstan\u0163a\u201c, \u201eFructul\u201c.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>\u00cen felul acesta nu se ajunge la o prea mare <i>bog\u0103\u0163ie de determin\u0103ri (Bestimmungen)</i>. Mineralogul a c\u0103rui \u015ftiin\u0163\u0103 s-ar limita exclusiv la constatarea c\u0103 toate mineralele sunt \u00een realitate \u201eMineralul\u201c n-ar fi mineralog dec\u00e2t \u00een <i>propria sa \u00eenchipuire</i>. La vederea oric\u0103rui mineral, mineralogul speculativ ar spune: \u201eMineralul\u201c, \u015fi toat\u0103 \u015ftiin\u0163a sa s-ar limita la repetarea acestui cuv\u00e2nt de at\u00e2tea ori c\u00e2te minerale reale exist\u0103.</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>G\u00e2ndirea speculativ\u0103, care din diferitele fructe reale a f\u0103cut <i>un</i> \u201efruct\u201c al abstrac\u0163iei \u2014 \u201eFructul\u201c \u2014, este nevoit\u0103 deci, pentru a ajunge la aparen\u0163a unui con\u0163inut real, s\u0103 \u00eencerce \u00eentr-un chip oarecare s\u0103 revin\u0103 de la \u201eFruct\u201c, de la <i>substan\u0163\u0103</i>, la <i>diversele</i> fructe reale din via\u0163a de toate zilele, la par\u0103, la m\u0103r, la migdal\u0103 etc. Dar pe c\u00e2t de u\u015for este s\u0103 ob\u0163ii, pornind de la fructele reale, no\u0163iunea abstract\u0103 \u201eFructul\u201c, pe at\u00e2t le greu este ca, pornind de la no\u0163iunea abstract\u0103 \u201eFructul\u201c, s\u0103 ob\u0163ii fructe reale. Este chiar imposibil s\u0103 ajungi ce la o abstrac\u0163ie la ceea ce este <i>contrariul</i> abstrac\u0163iei dac\u0103 nu <i>renun\u0163i</i> la abstrac\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>De aceea filozoful speculativ renun\u0163\u0103 la abstrac\u0163ia \u201eFructului\u201c, dar renun\u0163\u0103 la ea \u00eentr-un chip <i>speculativ</i>, <i>mistic</i>, \u015fi anume p\u0103str\u00e2nd aparen\u0163a c\u0103 nu renun\u0163\u0103 la ea. Adev\u0103rul \u00eens\u0103 este c\u0103 el numai \u00een aparen\u0163\u0103 dep\u0103\u015fe\u015fte aceast\u0103 abstrac\u0163ie. El ra\u0163ioneaz\u0103 cam \u00een felul urm\u0103tor:</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>Dac\u0103 \u00een realitate m\u0103rul, para, migdala, fraga nu sunt altceva dec\u00e2t \u201eSubstan\u0163a\u201c, \u201eFructul\u201c, se pune \u00eentrebarea: cum se face c\u0103 \u201eFructul\u201c \u00eemi apare c\u00e2nd sub form\u0103 de m\u0103r, c\u00e2nd sub form\u0103 de par\u0103 sau de migdal\u0103, de unde provine aceast\u0103 <i>aparen\u0163\u0103 de diversitate</i> care contrazice at\u00e2t de palpabil concep\u0163ia mea speculativ\u0103 despre <i>unitate</i>, despre \u201eSubstan\u0163\u0103\u201c, despre \u201eFruct\u201c?</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Aceasta se explic\u0103, r\u0103spunde filozoful speculativ, prin faptul c\u0103 \u201eFructul\u201c nu este o esen\u0163\u0103 moart\u0103, nediferen\u0163iat\u0103, nemi\u015fcat\u0103, ci o esen\u0163\u0103 vie, care se autodiferen\u0163iaz\u0103 \u015fi care se afl\u0103 \u00een mi\u015fcare. Diversitatea fructelor din via\u0163a de toate zilele are importan\u0163\u0103 nu numai pentru intelectul <i>meu</i> senzorial, ci \u015fi pentru \u201eFructul\u201c \u00eensu\u015fi, pentru ra\u0163iunea speculativ\u0103. Diferitele fructe din via\u0163a de toate zilele sunt diferite manifest\u0103ri de via\u0163\u0103 ale \u201efructului <i>unic\u201c</i>, ele sunt cristaliz\u0103ri pe care le creeaz\u0103 \u201eFructul\u201c \u00eensu\u015fi. Astfel, de pild\u0103, \u00een m\u0103r \u201eFructul\u201c \u00ee\u015fi acord\u0103 o existen\u0163\u0103 de m\u0103r, \u00een par\u0103 o existen\u0163\u0103 de par\u0103. De aceea nu mai putem s\u0103 spunem, cum am spune din punctul de vedere al no\u0163iunii de substan\u0163\u0103: para este \u201eFructul\u201c, m\u0103rul este \u201efructul\u201c, migdala este \u201efructul\u201c, ci, dimpotriv\u0103, \u201eFructul\u201c se afirm\u0103 ca par\u0103, \u201eFructul\u201c se afirm\u0103 ca m\u0103r, \u201eFructul\u201c se afirm\u0103 ca migdal\u0103, iar deosebirile care diferen\u0163iaz\u0103 m\u0103rul, para, migdala \u00eentre ele sunt tocmai autodiferen\u0163ierile <i>\u201eFructului\u201c</i> \u015fi fac ca diferitele fructe s\u0103 fie verigi diferen\u0163iate \u00een procesul de via\u0163\u0103 al \u201eFructului\u201c. \u201eFructul\u201c nu mai este, a\u015fadar, o unitate f\u0103r\u0103 con\u0163inut, nediferen\u0163iat\u0103, ci unitatea ca <i>ansamblul</i>, ca <i>\u201etotalitatea\u201c</i> fructelor care <i>formeaz\u0103</i> o <i>\u201esuccesiune organic\u0103\u201c</i>. \u00cen fiecare verig\u0103 din aceast\u0103 serie, \u201eFructul\u201c \u00ee\u015fi d\u0103ruie\u015fte o existen\u0163\u0103 concret\u0103 mai dezvoltat\u0103, mai pronun\u0163at\u0103, p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd \u00een cele din urm\u0103, ca \u201esintez\u0103\u201c a tuturor fructelor, devine totodat\u0103 <i>unitatea</i> vie care le con\u0163ine pe fiecare dintre ele, dizolvate \u00een ea \u00eens\u0103\u015fi, dup\u0103 cum le \u015fi produce din ea \u00eens\u0103\u015fi, a\u015fa cum, de pild\u0103, toate membrele corpului se transform\u0103 ne\u00eencetat \u00een s\u00e2nge \u015fi se reproduc ne\u00eencetat din s\u00e2nge.</p>", "<p><a id=\"p32\"></a>Prin urmare, dac\u0103 religia cre\u015ftin\u0103 cunoa\u015fte numai o <i>singur\u0103</i> \u00eentruchipare a lui dumnezeu, \u00een schimb filozofia speculativ\u0103 posed\u0103 tot at\u00e2tea \u00eentruchip\u0103ri c\u00e2te lucruri exist\u0103, dup\u0103 cum \u00een cazul de fa\u0163\u0103 ea posed\u0103 \u00een fiecare fruct o \u00eentruchipare a substan\u0163ei, a fructului absolut. Ceea ce intereseaz\u0103 deci \u00een primul r\u00e2nd pe filozoful speculativ este de a produce <i>existen\u0163a</i> fructelor reale, existente \u00een via\u0163a de toate zilele, \u015fi de a spune apoi cu un aer misterios c\u0103 exist\u0103 mere, pere, migdale \u015fi stafide. Dar merele, perele, migdalele \u015fi stafidele pe care le reg\u0103sim \u00een lumea speculativ\u0103 nu mai sunt dec\u00e2t <i>aparen\u0163e</i> de mere, pere, migdale \u015fi stafide, c\u0103ci ele reprezint\u0103 momente ale vie\u0163ii \u201eFructului\u201c, ale acestei <i>entit\u0103\u0163i</i> abstracte <i>a intelectului</i>, \u015fi de aceea sunt ele \u00eensele <i>entit\u0103\u0163i</i> abstracte <i>ale intelectului</i>. Prin urmare, ceea ce te bucur\u0103 \u00een aceast\u0103 opera\u0163ie speculativ\u0103 este faptul c\u0103 reg\u0103se\u015fti toate fructele reale, dar nu ca fructe r\u0103s\u0103rite din p\u0103m\u00e2ntul material, ci ca fructe cu o semnifica\u0163ie superioar\u0103, mistic\u0103, izvor\u00e2te din eterul min\u0163ii tale \u015fi reprezent\u00e2nd \u00eentruchip\u0103ri ale \u201eFructului\u201c, ale <i>subiectului absolut</i>. Deci, dac\u0103 te \u00eentorci de la abstrac\u0163ie, de la entitatea <i>supranatural\u0103</i> a intelectului \u2014 \u201eFructul\u201c \u2014, la fructele <i>naturale</i> reale, atunci, dimpotriv\u0103, atribui totodat\u0103 fructelor naturale o semnifica\u0163ie supranatural\u0103 \u015fi le transformi \u00een abstrac\u0163ii pure. Ceea ce te intereseaz\u0103 \u00eenainte de toate este tocmai s\u0103 dovede\u015fti <i>unitatea</i> \u201eFructului\u201c \u00een toate aceste manifest\u0103ri de via\u0163\u0103 ale sale \u2014 \u00een m\u0103r, \u00een par\u0103, \u00een migdal\u0103 \u2014, adic\u0103 <i>leg\u0103tura mistic\u0103</i> dintre aceste fructe, \u015fi s\u0103 ar\u0103\u0163i cum \u00een fiecare dintre ele \u201eFructul\u201c se realizeaz\u0103 <i>treptat</i> \u015fi trece <i>\u00een mod necesar</i> de la o form\u0103 de existen\u0163\u0103 concret\u0103 a sa la alta, de exemplu de la existen\u0163a sa concret\u0103 ca stafid\u0103 la existen\u0163a sa concret\u0103 ca migdal\u0103. Valoarea fructelor din via\u0163a de toate zilele <i>nu mai</i> const\u0103 deci \u00een \u00eensu\u015firile lor <i>naturale</i>, <i>ci</i> \u00een \u00eensu\u015firea lor <i>speculativ\u0103</i>, care rezerv\u0103 fiec\u0103rui fruct un loc anumit \u00een procesul de via\u0163\u0103 al \u201eFructului absolut\u201c.</p>", "<p><a id=\"p33\"></a>Omul de r\u00e2nd nu crede c\u0103 spune ceva extraordinar atunci c\u00e2nd afirm\u0103 c\u0103 exist\u0103 mere \u015fi pere. Filozoful \u00eens\u0103, atunci c\u00e2nd exprim\u0103 \u00een termeni speculativi aceste existen\u0163e, spune ceva <i>extraordinar</i>. El a s\u0103v\u00e2r\u015fit o <i>minune;</i> din <i>entitatea</i> ireal\u0103 <i>a intelectului</i>, \u201eFructul\u201c, el a creat <i>entit\u0103\u0163i reale ale naturii:</i> m\u0103rul, para etc., adic\u0103 din <i>propriul</i> s\u0103u <i>intelect abstract</i>, pe care el \u015fi-l imagineaz\u0103 ca un subiect absolut, aflat \u00een afara sa, \u00een cazul de fa\u0163\u0103 ca \u201eFructul\u201c, el a <i>creat</i> aceste fructe, \u015fi ori de c\u00e2te ori filozoful speculativ afirm\u0103 existen\u0163a cut\u0103rui sau cut\u0103rui obiect, el \u00eendepline\u015fte un act de crea\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p34\"></a>Se \u00een\u0163elege de la sine c\u0103 filozoful speculativ poate s\u0103 realizeze acest proces de crea\u0163ie ne\u00eentrerupt\u0103 numai datorit\u0103 faptului c\u0103 prezint\u0103 drept determin\u0103ri <i>descoperite</i> de el propriet\u0103\u0163i unanim cunoscute \u015fi senzorial intuite ale m\u0103rului, perei etc., numai datorit\u0103 faptului c\u0103 d\u0103 formulelor abstracte ale intelectului, pe care numai intelectul abstract le poate crea, <i>numele</i> unor lucruri reale; \u00een sf\u00e2r\u015fit, numai datorit\u0103 faptului c\u0103 proclam\u0103 drept <i>autoactivitate</i> a subiectului absolut, a \u201eFructului\u201c, <i>propria</i> sa activitate, prin care <i>el trece</i> de la reprezenfarea m\u0103r la reprezentarea par\u0103.</p>", "<p><a id=\"p35\"></a>Aceast\u0103 opera\u0163ie se nume\u015fte \u00een limbaj speculativ: conceperea <i>substan\u0163ei</i> ca <i>subiect</i>, ca <i>proces l\u0103untric</i>, ca <i>persoan\u0103 absolut\u0103</i>, \u015fi acest mod de concepere constituie tr\u0103s\u0103tura esen\u0163ial\u0103 a metodei <i>hegeliene</i>.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Era necesar s\u0103 \u00eencepem cu aceste observa\u0163ii preliminare pentru a-l face inteligibil pe d-l Szeliga. Dac\u0103 p\u00e2n\u0103 acum d-l Szeliga a redus rela\u0163ii reale, ca, de pild\u0103, dreptul \u015fi civiliza\u0163ia, la categoria misterului, transform\u00e2nd astfel \u201eMisterul\u201c \u00een substan\u0163\u0103, abia acum el se ridic\u0103 pe culmi cu adev\u0103rat speculative, pe culmi <i>hegeliene</i>, \u015fi transform\u0103 \u201eMisterul\u201c \u00eentr-un subiect de sine st\u0103t\u0103tor care <i>se \u00eentruchipeaz\u0103</i> \u00een situa\u0163ii \u015fi persoane reale, astfel \u00eenc\u00e2t contese, marchize, grizete, portari, notari, \u015faratani, intrigi amoroase, baluri, u\u015fi de lemn etc. reprezint\u0103 manifest\u0103rile de via\u0163\u0103 ale acestui subiect. Dup\u0103 ce a creat din lumea real\u0103 categoria \u201eMisterul\u201c, el creeaz\u0103 acum din aceast\u0103 categorie lumea real\u0103.</p>", "<p><a id=\"p37\"></a>\u00cen expunerea d-lui Szeliga, misterele <i>construc\u0163iei speculative</i> se vor dezv\u0103lui \u00eentr-un mod cu at\u00e2t <i>mai evident</i>, cu c\u00e2t el are incontestabil un <i>dublu</i> avantaj fa\u0163\u0103 de <i>Hegel</i>. \u00cen primul r\u00e2nd, Hegel posed\u0103 m\u0103iestria sofistic\u0103 de a prezenta drept proces al \u00eenchipuitei entit\u0103\u0163i a intelectului, al subiectului absolut, procesul prin care, cu ajutorul intui\u0163iei senzoriale \u015fi al reprezent\u0103rii, filozoful trece de la un obiect la altul. \u00cen al doilea r\u00e2nd, \u00een\u0103untrul expunerii <i>speculative</i>, Hegel face foarte adesea o expunere <i>real\u0103</i> care surprinde <i>lucrul</i> \u00eensu\u015fi. Aceast\u0103 dezvoltare real\u0103 <i>\u00een\u0103untrul</i> dezvolt\u0103rii speculative a no\u0163iunilor \u00eel determin\u0103 pe cititor s\u0103 ia dezvoltarea speculativ\u0103 drept real\u0103, iar dezvoltarea real\u0103 drept speculativ\u0103.</p>", "<p><a id=\"p38\"></a>La d-l Szeliga aceste dou\u0103 dificult\u0103\u0163i dispar. Dialectica sa este liber\u0103 de orice fel de ipocrizie \u015fi pref\u0103c\u0103torie. El \u00ee\u015fi execut\u0103 scamatoria cu o onestitate l\u0103udabil\u0103 \u015fi cu o franche\u0163e neme\u015fte\u015fugit\u0103. Apoi, <i>nic\u0103ieri</i> el nu dezvolt\u0103 un <i>con\u0163inut real</i>, astfel \u00eenc\u00e2t la el construc\u0163ia speculativ\u0103 se \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 ochiului \u00een toat\u0103 frumuse\u0163ea ei nud\u0103, f\u0103r\u0103 nici un fel de adaosuri st\u00e2njenitoare, f\u0103r\u0103 v\u0103luri echivoce. \u00cen afar\u0103 de aceasta, exemplul d-lui Szeliga ne arat\u0103 \u00een chip str\u0103lucit cum specula\u0163ia, pe de o parte, creeaz\u0103 <i>apriori</i> \u00eentr-un mod aparent liber, din ea \u00eens\u0103\u015fi, obiectul ei, \u015fi cum, pe de alt\u0103 parte, tocmai pentru c\u0103 pe calea sofismelor vrea s\u0103 scape de dependen\u0163a ra\u0163ional\u0103 \u015fi fireasc\u0103 fa\u0163\u0103 de <i>obiect</i>, cade \u00een cea mai ira\u0163ional\u0103 \u015fi mai nefireasc\u0103 <i>robie</i> fa\u0163\u0103 de obiect, ale c\u0103rui determin\u0103ri, fie c\u00e2t de \u00eent\u00e2mpl\u0103toare \u015fi individuale, e nevoit\u0103 s\u0103 le construiasc\u0103 ca determin\u0103ri absolut necesare \u015fi generale.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_16\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p39\"></a>3. \u201eMisterul societ\u0103\u0163ii culte\u201c</h5>", "<p><a id=\"p40\"></a>Dup\u0103 ce Eug\u00e8ne Sue ne-a \u00eenf\u0103\u0163i\u015fat p\u0103turile cele mai de jos ale societ\u0103\u0163ii, plimb\u00e2ndu-ne, de pild\u0103, prin taverne de borfa\u015fi, el ne introduce \u00een \u00eenalta societate, la un <i>bal</i> din cartierul Saint-Germain.</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>D-l Szeliga construie\u015fte aceast\u0103 <i>tranzi\u0163ie</i> \u00een felul urm\u0103tor:</p>", "<blockquote><a id=\"p42\"></a>\u201ePrintr-o nou\u0103 \u00eentors\u0103tur\u0103, Misterul \u00eencearc\u0103... s\u0103 se sustrag\u0103 cercet\u0103rii; p\u00e2n\u0103 acum el se manifesta ca ceva absolut enigmatic, insezisabil, negativ, \u00een opozi\u0163ie cu ceea ce este veridic, real, pozitiv; acum el se retrage \u00een acesta ca <i>con\u0163inut invizibil</i> al lui. Prin aceasta \u00eens\u0103 el anihileaz\u0103 posibilitatea necondi\u0163ionat\u0103 de a fi cunoscut\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p43\"></a>\u201eMisterul\u201c, care p\u00e2n\u0103 acum se manifesta \u00een opozi\u0163ie cu ceea ce este \u201everidic\u201c, \u201ereal\u201c, \u201epozitiv\u201c, adic\u0103 \u00een opozi\u0163ie cu dreptul \u015fi cu cultura, \u201ese retrage acum \u00een acesta\u201c, adic\u0103 \u00een domeniul culturii. C\u0103 societatea \u00eenalt\u0103 ar constitui domeniul exclusiv al culturii, acesta este un mister, dac\u0103 nu <i>al</i> Parisului, \u00een orice caz <i>pentru</i> Paris. D-l Szeliga nu trece de la misterele lumii infractorilor la misterele societ\u0103\u0163ii aristocratice; el face altceva: la el \u201eMisterul\u201c devine \u201econ\u0163inutul invizibil\u201c al societ\u0103\u0163ii culte, <i>adev\u0103rata</i> ei <i>esen\u0163\u0103</i>. Aceasta nu este <i>\u201eo nou\u0103 \u00eentors\u0103tur\u0103\u201c</i> a d-lui Szeliga cu scopul de a face noi cercet\u0103ri, ci este o \u201enou\u0103 \u00eentors\u0103tur\u0103\u201c pe care o face \u201eMisterul\u201c pentru a <i>se</i> sustrage cercet\u0103rii.</p>", "<p><a id=\"p44\"></a>\u00cenainte de a-l urma realmente pe Eug\u00e8ne Sue acolo unde-l trage inima, adic\u0103 la balul aristocratic, d-l Szeliga mai recurge la <i>ipocritele</i> \u00eentors\u0103turi ale g\u00e2ndirii speculative care construie\u015fte <i>apriori</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p45\"></a><i>\u201eDesigur</i>, este <i>de prev\u0103zut</i> c\u0103 \u00abmisterul\u00bb \u00ee\u015fi <i>va alege</i> o carapace solid\u0103 pentru a se camufla; \u015fi, <i>\u00eentr-adev\u0103r</i>, <i>se pare</i> c\u0103 avem \u00een fa\u0163a noastr\u0103 o <i>bezn\u0103 de nep\u0103truns</i>... c\u0103... <i>de aceea</i> te po\u0163i <i>a\u015ftepta</i> c\u0103, <i>\u00een genere</i>... <i>totu\u015fi</i>, o nou\u0103 \u00eencercare de a scoate la iveal\u0103 s\u00e2mburele este <i>neap\u0103rat necesar\u0103 \u00een cazul de fa\u0163\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p46\"></a>\u00centr-un cuv\u00e2nt, d-l Szeliga a mers at\u00e2t de departe, \u00eenc\u00e2t</p>", "<blockquote><a id=\"p47\"></a>\u201esubiectul <i>metafizic</i>, Misterul, apare acum u\u015for, degajat, cochet\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p48\"></a>Pentru a transforma societatea aristocratic\u0103 \u00eentr-un \u201emister\u201c, d-l Szeliga face unele reflec\u0163ii asupra <i>\u201eculturii\u201c</i>. El atribuie societ\u0103\u0163ii aristocratice numai \u00eensu\u015firi dintr-acelea pe care nimeni nu se g\u00e2nde\u015fte s\u0103 le caute la ea, pentru ca dup\u0103 aceea s\u0103 descopere \u201emisterul\u201c c\u0103 ea nu posed\u0103 aceste \u00eensu\u015firi. El prezint\u0103 apoi aceast\u0103 descoperire drept \u201emisterul\u201c societ\u0103\u0163ii culte. Astfel, de pild\u0103, d-l Szeliga se \u00eentreab\u0103 dac\u0103 \u201era\u0163iunea <i>universal\u0103\u201c</i> \u2014 nu cumva logica speculativ\u0103? \u2014 formeaz\u0103 con\u0163inutul <i>\u201econversa\u0163iilor mondene\u201c</i> ale acestei societ\u0103\u0163i, dac\u0103 <i>\u201enumai ritmul</i> \u015fi <i>m\u0103sura</i> dragostei de oameni\u201c \u201efac\u201c din ea un \u201etot armonic\u201c, dac\u0103 \u201eceea ce noi numim <i>cultur\u0103 general\u0103</i> este forma <i>generalului</i>, <i>a eternului</i>, <i>a idealului\u201c</i>, adic\u0103 dac\u0103 ceea ce numim cultur\u0103 este o \u00eenchipuire metafizic\u0103? Drept r\u0103spuns la \u00eentreb\u0103rile sale, nu \u00eei este greu d-lui Szeliga s\u0103 profetizeze apriori</p>", "<blockquote><a id=\"p49\"></a>\u201ec\u0103, <i>de altfel</i>, <i>este de a\u015fteptat</i> ca r\u0103spunsul... s\u0103 fie negativ\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p50\"></a>\u00cen romanul lui Eug\u00e8ne Sue, trecerea de la lumea de jos la cea select\u0103 se face pe calea obi\u015fnuit\u0103 \u00een toate romanele. <i>Travestirile lui Rudolf</i>, prin\u0163 de Geroldstein, \u00eel ajut\u0103 pe acesta s\u0103 p\u0103trund\u0103 \u00een p\u0103turile de jos ale societ\u0103\u0163ii, dup\u0103 cum rangul s\u0103u \u00eei asigur\u0103 accesul \u00een cercurile \u00eenalte ale acesteia. \u00cen drum spre balul aristocratic nu-l preocup\u0103 nicidecum contrastele actualelor r\u00e2nduieli din lume; ceea ce-l preocup\u0103 este contrastul <i>propriilor</i> sale travestiri, care \u00eei par <i>picante</i>. El \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fe\u015fte prea-pleca\u0163ilor s\u0103i \u00eenso\u0163itori c\u00e2t de deosebit de interesant\u0103 \u00eei pare propria sa persoan\u0103 \u00een diferitele ei posturi.</p>", "<blockquote><a id=\"p51\"></a>\u201eJe trouve \u2014 spune el \u2014 assez de piquant dans ces contrastes: un jour peintre en \u00e9vantails, m\u2019\u00e9tablant dans un bouge de la rue aux F\u00e8ves; ce matin commis marchand offrant un verre de cassis \u00e1 Madame Pipelet, et ce soir... un des privil\u00eagi\u00e9s par la gr\u00e2ce de dieu, qui r\u00e8gnent sur ce monde\u201c [\u201eG\u0103sesc ceva destul de picant \u00een aceste contraste: \u00eentr-o zi pictor de evantaie care \u00ee\u015fi expune marfa \u00eentr-o dughean\u0103 din rue aux F\u00e8ves; azi diminea\u0163\u0103 b\u0103iat de pr\u0103v\u0103lie care ofer\u0103 d-nei Pipelet un pahar de lichior de coac\u0103ze, iar seara... unul din cei privilegia\u0163i prin gra\u0163ia lui dumnezeu care st\u0103p\u00e2nesc lumea\u201c].</blockquote>", "<p><a id=\"p52\"></a>Adus\u0103 la bal, critica critic\u0103 fredoneaz\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p53\"></a>Mintea \u015fi sim\u0163ul m\u0103 p\u0103r\u0103sesc,<br/>C\u00e2nd printre-at\u00e2tea m\u0103rimi m\u0103 trezesc! <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n25\">[25]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p54\"></a>Ea continu\u0103 \u00een <i>ditirambi</i>, precum urmeaz\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p55\"></a>\u201eAici puterea vrajei a aprins \u00een noapte str\u0103lucirea soarelui \u015fi a adus \u00een plin\u0103 iarn\u0103 verdele prim\u0103verii \u015fi splendoarea verii. Ne sim\u0163im de \u00eendat\u0103 dispu\u015fi s\u0103 credem \u00een miracolul unei prezente divine \u00een pieptul omenesc, mai ales atunci c\u00e2nd frumuse\u0163ea \u015fi gra\u0163ia \u00eent\u0103resc convingerea c\u0103 ne afl\u0103m \u00een imediata apropiere a idealurilor\u201c (!!!).</blockquote>", "<p><a id=\"p56\"></a>Naiv, credul \u015fi <i>critic pastor de \u0163ar\u0103!</i> Numai naivitatea ta critic\u0103 poate fi atit de impresionat\u0103 de o elegant\u0103 sal\u0103 de bal din Paris, \u00eenc\u00e2t \u201es\u0103 cad\u0103\u201c de-a dreptul \u00een supersi\u0163ioasa \u201edispozi\u0163ie\u201c de a crede \u00een \u201emiracolul unei prezen\u0163e divine \u00een pieptul omenesc\u201c \u015fi de a vedea \u00een reginele saloanelor pariziene \u201eidealuri nemijlocite\u201c, \u00eengeri \u00een carne \u015fi oase!</p>", "<p><a id=\"p57\"></a>\u00cen naivitatea sa <i>onctuoas\u0103</i>, pastorul nostru critic trage cu urechea la conversa\u0163ia dintre dou\u0103 \u201efrumoase \u00eentre frumoase\u201c: Cl\u00e9mence d\u2019Harville \u015fi contesa Sarah MacGregor. Ghici\u0163i ce vrea el s\u0103 afle <i>\u201etr\u0103g\u00e2nd cu urechea\u201c</i> la conversa\u0163ia lor:</p>", "<blockquote><a id=\"p58\"></a>\u201e\u00een ce fel putem deveni o <i>binecuv\u00e2ntare</i> pentru copiii no\u015ftri iubi\u0163i, <i>toat\u0103 deplin\u0103tatea</i> fericirii pentru so\u0163\u201c!... \u201eAuzim... r\u0103m\u00e2nem ului\u0163i... nu ne credem urechilor\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p59\"></a>Sim\u0163im o tainic\u0103 bucurie r\u0103ut\u0103cioas\u0103 atunci c\u00e2nd pastorul care trage cu urechea este dezam\u0103git. Doamnele nu discut\u0103 nici despre \u201ebinecuv\u00e2ntare\u201c, nici despre \u201edeplin\u0103tatea\u201c fericirii, nici despre \u201era\u0163iunea universal\u0103\u201c; dimpotriv\u0103, \u00een aceast\u0103 conversa\u0163ie \u201ed-na d\u2019Harville este \u00eendemnat\u0103 s\u0103-\u015fi \u00een\u015fele so\u0163ul\u201c.</p>", "<p><a id=\"p60\"></a>Despre una dintre aceste doamne, contesa MacGregor, ni se d\u0103 urm\u0103toarea l\u0103murire naiv\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p61\"></a>Ea a fost <i>\u201edestul de \u00eentreprinz\u0103toare</i> pentru ca, <i>\u00een urma</i> unei c\u0103s\u0103torii secrete, s\u0103 devin\u0103 <i>mama unui copil\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p62\"></a>Nepl\u0103cut impresionat de acest <i>spirit \u00eentreprinz\u0103tor</i> al contesei, d-l Szeliga \u00eei face o moral\u0103 sever\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p63\"></a>\u201eDup\u0103 p\u0103rerea noastr\u0103, toate n\u0103zuin\u0163ele contesei urm\u0103resc un avantaj personal, egoist\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p64\"></a>Mai mult chiar, el nu a\u015fteapt\u0103 nimic bun nici de la o eventual\u0103 realizare a scopului ei, c\u0103s\u0103toria cu prin\u0163ul de Geroldstein:</p>", "<blockquote><a id=\"p65\"></a>\u201e\u015ei nu trebuie s\u0103 ne a\u015ftept\u0103m <i>c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in</i> ca aceast\u0103 c\u0103s\u0103torie a ei s\u0103 aduc\u0103 <i>fericire supu\u015filor</i> prin\u0163ului de Geroldstein\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p66\"></a>Puritanul nostru \u00ee\u015fi \u00eencheie predica dojenitoare cu o \u201eseriozitate plin\u0103 de profunzime\u201c:</p>", "<blockquote><a id=\"p67\"></a>\u201eSarah\u201c (doamna <i>\u00eentreprinz\u0103toare) \u201enu</i> este, <i>de altfel</i>, <i>chiar</i> o excep\u0163ie \u00een aceste cercuri str\u0103lucite, <i>de\u015fi reprezint\u0103</i> unul dintre <i>v\u00e2rfurile</i> lor\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p68\"></a>De altfel, chiar! De\u015fi! Oare \u201ev\u00e2rful\u201c unui cerc nu este o excep\u0163ie?</p>", "<p><a id=\"p69\"></a>Despre caracterul altor dou\u0103 idealuri, marchiza d\u2019Harville \u015fi ducesa de Lucenay, afl\u0103m urm\u0103toarele:</p>", "<blockquote><a id=\"p70\"></a>Lor le \u201e\u00ablipse\u015fte mul\u0163umirea sufleteasc\u0103\u00bb. Ele n-au g\u0103sit \u00een c\u0103snicie obiectul dragostei lor, \u015fi de aceea caut\u0103 acum obiectul dragostei \u00een afara c\u0103sniciei. \u00cen c\u0103snicie dragostea a r\u0103mas pentru ele un <i>mister</i>, \u015fi de aceea indemnul imperios al inimii le determin\u0103 s\u0103 tind\u0103 la descoperirea lui. <i>\u00cen consecin\u0163\u0103</i>, ele se dedau <i>dragostei misterioase</i>. Aceste \u00abvictime\u00bb ale \u00abc\u0103sniciei f\u0103r\u0103 dragoste\u00bb sunt \u00ab\u00eempinse f\u0103r\u0103 voia lor s\u0103 degradeze dragostea, f\u0103c\u00e2nd din ea ceva exterior, o a\u015fa-numit\u0103 leg\u0103tur\u0103, \u015fi s\u0103 considere c\u0103 romanticul, <i>misterul</i> reprezint\u0103 ceea ce este interior, d\u0103t\u0103tor de via\u0163\u0103, esen\u0163ial \u00een dragoste\u00bb\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p71\"></a>Meritul acestei argument\u0103ri dialectice trebuie apreciat cu at\u00e2t mai mult, cu c\u00e2t aceasta din urm\u0103 poate s\u0103 aib\u0103 o aplicare mai general\u0103.</p>", "<p><a id=\"p72\"></a>De pild\u0103, cine n-are voie <i>s\u0103 bea</i> acas\u0103 la el \u015fi simte totu\u015fi nevoia s\u0103 bea caut\u0103 \u201eobiectul\u201c be\u0163iei <i>\u201e\u00een afara\u201c</i> casei \u015fi se ded\u0103 \u201e\u00een consecin\u0163\u0103\u201c <i>be\u0163iei misterioase</i>. Mai mult, el se simte \u00eendemnat s\u0103 vad\u0103 \u00een mister un ingredient esen\u0163ial al be\u0163iei, cu toate c\u0103 nu va degrada b\u0103utura f\u0103c\u00e2nd din ea ceva pur \u201eexterior\u201c, indiferent, tot a\u015fa cum nici sus-ar\u0103tatele doamne nu degradeaz\u0103 dragostea. C\u0103ci, potrivit explica\u0163iei d-lui Szeliga \u00eensu\u015fi, ele degradeaz\u0103 nu dragostea, ci c\u0103snicia f\u0103r\u0103 dragoste, reduc\u00e2nd-o la ceea ce ea este \u00een realitate, adic\u0103 f\u0103c\u00e2nd din ea ceva extenor, o a\u015fa-numit\u0103 leg\u0103tur\u0103.</p>", "<p><a id=\"p73\"></a>\u201eCe este \u2014 spune el mai departe \u2014 <i>\u00abmisterul\u00bb</i> dragostei?\u201c</p>", "<p><a id=\"p74\"></a>Pu\u0163in mai \u00eenainte am v\u0103zut c\u0103 \u201emisterul\u201c constituie \u201eesen\u0163a\u201c acestui soi de dragoste. Cum am ajuns acum s\u0103 c\u0103ut\u0103m misterul misterului, esen\u0163a esen\u0163ei?</p>", "<blockquote><a id=\"p75\"></a>\u201eNu \u2014 declam\u0103 pastorul \u2014, nu c\u0103r\u0103rile umbrite dintre tufi\u015furi, nu semiobscuritatea <i>natural\u0103</i> a nop\u0163ilor cu lun\u0103 \u015fi nici semiobscuritatea artificial\u0103 din umbra pre\u0163ioaselor raperii \u015fi perdele, nu sunetul lin \u015fi ame\u0163itor al harpelor \u015fi orgelor, nu puterea de atrac\u0163ie a lucrului interzis...\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p76\"></a>Draperii <i>\u015fi</i> perdele! Un sunet lin <i>\u015fi</i> ame\u0163itor! \u015ei pe deasupra <i>orgele!</i> Dar mai sl\u0103be\u015fte-ne cu cele <i>biserice\u015fti</i>, d-le pastor! Cine se duce cu orga la o \u00eent\u00e2lnire amoroas\u0103?</p>", "<blockquote><a id=\"p77\"></a>\u201eToate acestea\u201c (draperii, perdele \u015fi orge) \u201enu sunt dec\u00e2t <i>misteriosul\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p78\"></a>Dar nu este oare acest <i>misterios</i> \u201emisterul\u201c dragostei misterioase? C\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in:</p>", "<blockquote><a id=\"p79\"></a>\u201eMisterul dragostei este ceea ce excit\u0103, \u00eembat\u0103, ame\u0163e\u015fte, este <i>for\u0163a senzualit\u0103tii\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p80\"></a>\u00cen sunetul \u201elin \u015fi <i>ame\u0163itor\u201c</i> pastorul posed\u0103 deja ceea ce ame\u0163e\u015fte. Dac\u0103 \u00een loc de draperii \u015fi orge ar fi adus la \u00eent\u00e2lnirea sa amoroas\u0103 sup\u0103 de broa\u015fte \u0163estoase \u015fi \u015fampanie, n-ar fi lipsit nici ceea ce <i>\u201eexcit\u0103</i> \u015fi <i>\u00eembat\u0103\u201c</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p81\"></a>\u201eEste adev\u0103rat \u2014 ne \u00eenva\u0163\u0103 sfin\u0163ia-sa \u2014 c\u0103 noi nu vrem s\u0103 ne m\u0103rturisim for\u0163a senzualit\u0103\u0163ii; dar ea are asupra noastr\u0103 o putere at\u00e2t de mare numai pentru c\u0103 o alung\u0103m din noi \u015fi n-o recunoa\u015ftem drept propria noastr\u0103 natur\u0103, \u2014 propria noastr\u0103 natur\u0103 pe care, dac\u0103 am recunoa\u015fte-o, am fi \u00een stare s-o biruim de \u00eendat\u0103 ce ar \u00eencerca s\u0103 se impun\u0103 \u00een dauna ra\u0163iunii, a adev\u0103ratei dragoste, a puterii de voin\u0163\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p82\"></a>\u00cen spiritul teologiei speculative, pastorul ne sf\u0103tuie\u015fte <i>s\u0103 recunoa\u015ftem</i> senzualitatea drept <i>propria</i> noastr\u0103 natur\u0103, pentru a fi apoi \u00een stare s-o <i>biruim</i>, adic\u0103 s\u0103 retract\u0103m aceast\u0103 <i>recunoa\u015ftere</i>. Este adev\u0103rat c\u0103 el vrea s\u0103 biruie senzualitatea numai atunci c\u00e2nd aceasta tinde s\u0103 se impun\u0103 \u00een dauna Ra\u0163iunii (puterea de voin\u0163\u0103 \u015fi dragostea, \u00een <i>opozi\u0163ie</i> cu senzualitatea, nu sunt dec\u00e2t puterea de voin\u0163\u0103 \u015fi dragostea Ra\u0163iunii). Doar \u015fi cre\u015ftinul nespeculativ recunoa\u015fte <i>senzualitatea</i> \u00een m\u0103sura \u00een care aceasta nu se impune \u00een dauna adev\u0103ratei ra\u0163iuni, adic\u0103 a credin\u0163ei, \u00een dauna adev\u0103ratei iubiri, adic\u0103 a iubirii de dumnezeu, \u00een dauna adev\u0103ratei puteri de voin\u0163\u0103, adic\u0103 a voin\u0163ei \u00eentru Hristos.</p>", "<p><a id=\"p83\"></a>Pastorul ne tr\u0103deaz\u0103 \u00eendat\u0103 adev\u0103rata sa p\u0103rere, continu\u00e2nd astfel:</p>", "<blockquote><a id=\"p84\"></a>\u201ePrin urmare, atunci c\u00e2nd dragostea \u00eenceteaz\u0103 de a fi elementul esen\u0163ial al c\u0103sniciei, al moralit\u0103\u0163ii \u00een genere, <i>senzualitatea</i> devine misterul dragostei, al moralit\u0103\u0163ii, al societ\u0103\u0163ii culte, senzualitate at\u00e2t \u00een accep\u0163ia sa <i>exclusiv\u0103</i>, \u00een care \u00eenseamn\u0103 <i>vibrarea nervilor</i>, <i>pulsarea aprins\u0103</i> a s\u00e2ngelui \u00een vine, c\u00e2t \u015fi \u00een accep\u0163ia mai larg\u0103, \u00een care senzualitatea se ridic\u0103 p\u00e2n\u0103 la <i>aparen\u0163a</i> unei for\u0163e spirituale, p\u00e2n\u0103 la poft\u0103 de domina\u0163ie, ambi\u0163ie, sete de glorie... Contesa MacGregor reprezint\u0103\u201c aceast\u0103 din urm\u0103 accep\u0163ie \u201ea senzualit\u0103\u0163ii ca mister al societ\u0103\u0163ii culte\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p85\"></a>Pastorul a pus punctul pe i. Pentru a birui <i>senzualitatea</i>, el trebuie \u00eenainte de toate s\u0103 biruie <i>curen\u0163ii nervo\u015fi</i> \u015fi <i>circula\u0163ia</i> n\u0103valnic\u0103 a <i>s\u00e2ngelui</i>. \u2014 Vorbind despre senzualitate \u00een sensul \u201eexclusiv\u201c al cuv\u00e2ntului, d-l Szeliga \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 temperatura mai mare a corpului provine de la aprinderea s\u00e2ngelui \u00een vine; el nu \u015ftie c\u0103 <i>animalele cu s\u00e2nge cald</i> se numesc astfel pentru c\u0103, abstrac\u0163ie f\u0103c\u00e2nd de unele varia\u0163ii ne\u00eensemnate, temperatura s\u00e2ngelui lor se men\u0163ine constant\u0103. \u2014 \u00cendat\u0103 ce curen\u0163ii nervo\u015fi \u00eenceteaz\u0103 \u015fi s\u00e2ngele din vine nu mai dogore\u015fte, <i>trupul p\u0103c\u0103tos</i>, acest s\u0103la\u015f al poftelor senzuale, devine un <i>cadavru</i>, iar sufletele se pot \u00eentre\u0163ine nestingherite despre \u201era\u0163iunea universal\u0103\u201c, despre \u201edragostea adev\u0103rat\u0103\u201c \u015fi \u201emoral\u0103 pur\u0103\u201c. Pastorul degradeaz\u0103 at\u00e2t de mult senzualitatea, \u00eenc\u00e2t suprim\u0103 tocmai acele momente ale dragostei senzuale care o \u00eensufle\u0163esc: circula\u0163ia n\u0103valnic\u0103 a s\u00e2ngelui, care dovede\u015fte c\u0103 omul nu iube\u015fte cu o indiferen\u0163\u0103 nesim\u0163itoare, \u015fi curen\u0163ii nervo\u015fi care leag\u0103 de creier organul, adic\u0103 sediul principal al senzualit\u0103\u0163ii. El reduce adev\u0103rata dragoste senzual\u0103 la o secretio seminis [secre\u0163ie seminal\u0103] <i>mecanic\u0103</i> \u015fi, \u00eempreun\u0103 cu un faimos teolog german, murmur\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p86\"></a>\u201eNu de hat\u00e2rul dragostei senzuale, nu de dragul poftelor trupe\u015fti, ci pentru c\u0103 domnul a spus: fi\u0163i roditori \u015fi v\u0103 \u00eenmul\u0163i\u0163i\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p87\"></a>S\u0103 compar\u0103m acum construc\u0163ia speculativ\u0103 cu romanul lui Eug\u00e8ne Sue. Nu <i>senzualitatea</i> este prezentat\u0103 ca mister al dragostei, ci misterele, aventurile, obstacolele, temerile, primejdiile \u015fi mai ales puterea de atrac\u0163ie a lucrului interzis.</p>", "<blockquote><a id=\"p88\"></a>\u201ePourquoi \u2014 scrie el \u2014 beaucoup de femmes prennent-elles pourtant des hommes qui ne valent pas leur maris? Parce que le <i>plus grand charme de l\u2019amour</i> est l\u2019attrait affriandant <i>du fuit d\u00e9fendu</i>... avancez que, en retranchant de cet amour les craintes, les angoisses, les difficult\u00e9s, les myst\u00e8res, les dangers, il ne reste rien ou peu de chose, c\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019amant... dans sa simplicit\u00e9 premi\u00e8re... en un mot, ce serait toujours plus ou moins l\u2019aventure de cet homme \u00e0 qui l\u2019on disait: \u00abPour-quoi n\u2019\u00e9pousez-vous donc pas cette veuve, votre ma\u00eetresse?\u00bb \u2014 \u00abH\u00e9las, j\u2019y ai bien pens\u00e9 \u2014 r\u00e9pondit-il \u2014 mais alors je ne saurais plus o\u00f9 aller passer mes soir\u00e9es\u00bb\u201c [\u201eDe ce multe femei \u00ee\u015fi iau totu\u015fi aman\u0163i care sunt mai prejos de so\u0163ii lor? Pentru c\u0103 <i>cel mai mare farmec al dragostei</i> este ademenitoarea putere de atrac\u0163ie a <i>fructului oprit</i>... trebuie s\u0103 admite\u0163i c\u0103, dac\u0103 \u00eenl\u0103tur\u0103m dintr-o astfel de dragoste temerile, \u00eengrijor\u0103rile, greut\u0103\u0163ile, misterele, primejdiile, nu mai r\u0103m\u00e2ne nimic sau aproape nimic, adic\u0103 amantul... \u00een simplitatea sa primar\u0103... \u00eentr-un cuv\u00e2nt, ar fi mai mult sau mai pu\u0163in ca \u00een cazul acelui b\u0103rbat c\u0103ruia i s-a pus \u00eentrebarea: \u00abDar de ce nu v\u0103 c\u0103s\u0103tori\u0163i cu aceast\u0103 v\u0103duv\u0103, amanta dv.?\u00bb \u2014 \u00abAh, desigur c\u0103 m-am g\u00e2ndit la aceasta \u2014 a r\u0103spuns el \u2014, dar atunci n-a\u015f mai \u015fti unde s\u0103-mi petrec serile\u00bb\u201c].</blockquote>", "<p><a id=\"p89\"></a>\u00cen timp ce d-l Szeliga ne declar\u0103 \u00een mod expres c\u0103 nu <i>puterea de atractie a lucrului interzis</i> constituie misterul dragostei, Eug\u00e8ne Sue declar\u0103 \u00eentr-un mod tot at\u00e2t de expres c\u0103 ea constituie \u201ecel mai mare farmec al dragostei\u201c \u015fi c\u0103 e cauza aventurilor amoroase extra muros [\u00een afara c\u0103minului conjugal].</p>", "<blockquote><a id=\"p90\"></a>\u201eLa prohibition et la contrebande sont ins\u00e9parables en amour comme en marchandise\u201c [\u201eProhibi\u0163ia \u015fi contrabanda sunt inseparabile \u00een dragoste ca \u015fi \u00een comer\u0163\u201c]. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n26\">[26]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p91\"></a>Tot a\u015fa afirm\u0103 Eug\u00e8ne Sue, \u00een opozi\u0163ie cu exegetul s\u0103u speculativ, c\u0103</p>", "<blockquote><a id=\"p92\"></a>\u201e\u00eenclinarea spre pref\u0103c\u0103torie \u015fi \u015firetenie, gustul pentru mistere \u015fi intrigi constituie o \u00eensu\u015fire esen\u0163ial\u0103, o \u00eenclinare fireasc\u0103 \u015fi un instinct imperios al firii femeii\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p93\"></a>Numai orientarea acestei \u00eenclin\u0103ri \u015fi a acestui gust \u00eempotriva <i>c\u0103sniciei</i> \u00eel sup\u0103r\u0103 pe d-l Eug\u00e8ne Sue. El vrea s\u0103 dea impulsurilor firii feminine o aplicare mai inofensiv\u0103, mai folositoare.</p>", "<p><a id=\"p94\"></a>\u00cen timp ce d-l Szeliga face din contesa MacGregor o reprezentant\u0103 a <i>senzualit\u0103\u0163ii</i> ce \u201ese ridic\u0103 p\u00e2n\u0103 la aparen\u0163a unei for\u0163e spirituale\u201c, Eug\u00e8ne Sue o \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 ca pe <i>un om cu intelect abstract</i>. \u201eAmbi\u0163ia\u201c ei \u015fi \u201em\u00e2ndria\u201c ei, departe de a fi forme ale senzualit\u0103\u0163ii, sunt produse ale unui intelect abstract, cu totul independent de senzualitate. De aceea Eug\u00e8ne Sue subliniaz\u0103 c\u0103</p>", "<blockquote><a id=\"p95\"></a>\u201eniciodat\u0103 pornirile \u00eenfl\u0103c\u0103rate ale dragostei n-au f\u0103cut s\u0103 bat\u0103 inima ei <i>rece ca ghea\u0163a</i>, c\u0103 <i>nici o</i> surpriz\u0103 a <i>inimii</i> sau a <i>sim\u0163urilor</i> n-au putut stingheri vreodat\u0103 calculele crude ale acestei femei perfide, egoiste \u015fi ambi\u0163ioase\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p96\"></a>Egoismul <i>intelectului</i> abstract, neinfluen\u0163at de sim\u0163uri simpatetice, c\u0103l\u0103uzit de calcule reci, constituie esen\u0163a caracterului acestei femei. De aceea sufletul ei este zugr\u0103vit \u00een roman ca \u201esec \u015fi dur\u201c, spiritul ei ca \u201eabil \u015fi r\u0103ut\u0103cios\u201c, caracterul ei ca \u201eperfid\u201c \u015fi \u2014 ceea ce este foarte semnificativ pentru un om cu intelect abstract \u2014 ca \u201eabsolut\u201c, pref\u0103c\u0103toria ei ca \u201ead\u00e2nc\u0103\u201c. \u2014 \u00cen treac\u0103t fie spus, Eug\u00e8ne Sue motiveaz\u0103 cursul pe care l-a luat via\u0163a contesei \u00eentr-un mod tot at\u00e2t de pueril ca \u015fi pe cel al majorit\u0103\u0163ii personajelor din romanul s\u0103u. O doic\u0103 b\u0103tr\u00e2n\u0103 \u00eei insufl\u0103 convingerea c\u0103 e destinat\u0103 s\u0103 ajung\u0103 un \u201ecap \u00eencoronat\u201c. P\u0103truns\u0103 de aceast\u0103 convingere, ea \u00eencepe s\u0103 c\u0103l\u0103toreasc\u0103 pentru a ob\u0163ine prin c\u0103s\u0103torie o coroan\u0103. \u00cen cele din urm\u0103 comite inconsecven\u0163a de a lua drept \u201ecap \u00eencoronat\u201c o mic\u0103 alte\u0163\u0103 german\u0103.</p>", "<p><a id=\"p97\"></a>Dup\u0103 aceste ie\u015firi \u00eempotriva <i>senzualit\u0103\u0163ii</i>, sf\u00e2ntul nostru critic se consider\u0103 obligat s\u0103 mai arate de ce Eug\u00e8ne Sue recurge la descrierea unui bal pentru a ne introduce \u00een societatea \u00eenalt\u0103, metod\u0103 de introducere pe care o \u00eent\u00e2lnim la aproape to\u0163i romancierii francezi, \u00een timp ce scriitorii <i>englezi</i> recurg de cele mai multe ori la descrierea unei v\u00e2n\u0103tori pentru a ne introduce \u00een societatea \u00eenalt\u0103 sau o descriu pe aceasta din urm\u0103 \u00een cadrul unui castel de \u0163ar\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p98\"></a>\u201ePentru acest mod de a \u00een\u0163elege lucrurile\u201c (adic\u0103 pentru punctul de vedere al d-lui Szeliga) \u201enu poate s\u0103 fie indiferent \u015fi, \u00een cazul de fa\u0163\u0103\u201c (\u00een construc\u0163ia lui Szeliga), \u201eceva pur \u00eent\u00e2mpl\u0103tor faptul c\u0103 Eug\u00e8ne Sue folose\u015fte tocmai balul ca prilej pentru a ne introduce \u00een societatea \u00eenalt\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p99\"></a>Aici criticul nostru d\u0103 fr\u00e2u liber calului s\u0103u, \u015fi acest cal str\u0103bate \u00een trap voios o serie de demonstra\u0163ii care duc la concluzia necesit\u0103\u0163ii acestui procedeu, exact \u00een spiritul b\u0103tr\u00e2nului Wolf.</p>", "<blockquote><a id=\"p100\"></a><i>\u201eDansul</i> este manifestarea cea mai general\u0103 a <i>senzualit\u0103\u0163ii ca mister</i>. <i>Atingerea</i> nemijlocit\u0103, \u00eembr\u0103\u0163i\u015farea ambelor sexe (?), determinat\u0103 de formarea perechii, sunt permise la dans, pentru c\u0103, \u00een ciuda aparen\u0163ei \u015fi a senza\u0163iei delicioase pe care oamenii o simt realmente\u201c \u2014 realmente, d-le pastor? \u2014 \u201ecu aceast\u0103 ocazie, ele nu sunt totu\u015fi considerate ca atingeri \u015fi \u00eembr\u0103\u0163i\u015f\u0103ri <i>senzuale\u201c</i> (ci, desigur, ca atingeri \u015fi \u00eembr\u0103\u0163i\u015f\u0103ri care \u0163in de sfera ra\u0163iunii universale?).</blockquote>", "<p><a id=\"p101\"></a>\u015ei acum urmeaz\u0103 o fraz\u0103 final\u0103, despre care se poate spune cel mult c\u0103 danseaz\u0103 \u00eentr-un picior:</p>", "<blockquote><a id=\"p102\"></a><i>\u201eC\u0103ci dac\u0103 \u00eentr-adev\u0103r</i> ar fi considerate ca atingeri \u015fi \u00eembr\u0103\u0163i\u015f\u0103ri senzuale, <i>ar fi de ne\u00een\u0163eles de ce</i> societatea ar avea o atitudine at\u00e2t de indulgent\u0103 numai atunci c\u00e2nd este vorba de dans, <i>\u00een timp ce</i>, <i>dimpotriv\u0103</i>, condamn\u0103 cu at\u00e2ta severitate <i>orice manifest\u0103ri</i> asem\u0103n\u0103toare, <i>care</i>, <i>dac\u0103</i> s-ar produce la fel de liber <i>\u00een alt\u0103 parte</i>, ar fi considerate ca o \u00eenc\u0103lcare de neiertat a bunelor moravuri \u015fi a pudoarei \u015fi ar atrage dup\u0103 sine \u00eenfierarea dm partea societ\u0103\u0163ii \u015fi excluderea f\u0103r\u0103 mil\u0103 din s\u00e2nul ei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p103\"></a>D-l pastor nu vorbe\u015fte nici de <i>cancan</i> \u015fi nici de <i>polc\u0103</i>, ci de Dans \u00een general, de acea <i>categorie</i> de dans care nu se danseaz\u0103 dec\u00e2t, poate, \u00een propriul s\u0103u craniu critic. El ar trebui s\u0103 vad\u0103 o dat\u0103 un dans la Chaumi\u00e8re din Paris, \u015fi sufletul s\u0103u cre\u015ftin-german se va revolta \u00een fa\u0163a acestei \u00eendr\u0103zneli, \u00eempotriva acestei sincerit\u0103\u0163i, \u00eempotriva acestei exuberan\u0163e gra\u0163ioase \u015fi a acestei muzici a mi\u015fc\u0103rii celei mai senzuale. Propria sa \u201esenza\u0163ie delicioas\u0103, pe care el o simte realmente\u201c, l-ar face \u201es\u0103 simt\u0103\u201c c\u0103 \u201eeste \u00eentr-adev\u0103r de ne\u00een\u0163eles de ce \u00een\u015fi\u015fi dansatorii, \u00een timp ce, dimpotriv\u0103\u201c, produc asupra spectatorului \u00een\u0103l\u0163\u0103toarea impresie a unei senzualit\u0103\u0163i sincere \u015fi omene\u015fti \u2014 \u201eceea ce, dac\u0103 s-ar produce la fel \u00een alt\u0103 parte\u201c, \u015fi anume \u00een Germania, \u201ear fi considerat ca o \u00eenc\u0103lcare de neiertat\u201c etc. etc. \u2014, de ce \u00een\u015fi\u015fi dansatorii nu trebuie \u015fi nu se cade, ca s\u0103 nu spunem mai mult, s\u0103 fie \u015fi \u00een propriii lor ochi oameni de o sincer\u0103 senzualitate, c\u00e2nd ei nu numai c\u0103 pot, ci \u015fi trebuie \u00een mod necesar s\u0103 fie astfel de oameni!!</p>", "<p><a id=\"p104\"></a>De dragul <i>esen\u0163ei dansului</i>, criticul ne introduce la <i>bal</i>. El \u00eent\u00e2mpin\u0103 \u00eens\u0103 o mare dificultate. La acest bal se danseaz\u0103, ce-i drept, dar numai \u00een \u00eenchipuire. Eug\u00e8ne Sue nici nu pomene\u015fte de dans. El nu se amestec\u0103 \u00een \u00eenv\u0103lm\u0103\u015feala dansatorilor. Balul \u00eei serve\u015fte numai ca prilej pentru a aduna laolalt\u0103 personaje din cea mai \u00eenalt\u0103 aristocra\u0163ie. \u00cen desperarea ei, \u201ecritica\u201c se gr\u0103be\u015fte <i>s\u0103-l completeze</i> pe autor, \u015fi propria ei \u201efantezie\u201c schi\u0163eaz\u0103 cu u\u015furin\u0163\u0103 scene de bal etc. Dac\u0103, conform\u00e2ndu-se prescrip\u0163iilor criticii, \u00een descrierea ascunz\u0103torilor \u015fi limbajului infractorilor Eug\u00e8ne Sue nu a manifestat un interes direct pentru aceast\u0103 descriere, \u00een schimb dansul, pe care nu <i>el \u00eensu\u015fi</i> \u00eel zugr\u0103ve\u015fte, ci criticul s\u0103u \u201eplin de imagina\u0163ie\u201c, prezint\u0103 pentru el \u00een mod necesar un interes infinit.</p>", "<p><a id=\"p105\"></a>Mai departe!</p>", "<blockquote><a id=\"p106\"></a><i>\u201e\u00centr-adev\u0103r</i>, misterul bontonului \u015fi al tactului \u2014 misterul acestui nefiresc extrem \u2014 este dorul re\u00eentoarcerii la natur\u0103. De aceea o apari\u0163ie ca aceea a <i>Ceciliei</i> are \u00een societatea cult\u0103 un efect at\u00e2t de electrizant \u015fi este \u00eencununat\u0103 de un succes at\u00e2t de extraordinar. Pentru ea, care a crescut ca sclav\u0103 printre sclavi, lipsit\u0103 de cultur\u0103 \u015fi redus\u0103 exclusiv la resursele propriei sale naturi, aceasta din urm\u0103 este singurul izvor de via\u0163\u0103. Transpus\u0103 dintr-o dat\u0103 \u00een ambian\u0163a unei cur\u0163i cu etichet\u0103 sever\u0103, ea p\u0103trunde cur\u00e2nd misterul acesteia... \u00cen aceast\u0103 sfer\u0103 pe care o poate domina cu totul, deoarece for\u0163a ei, for\u0163a naturii sale, exercit\u0103 asupra celor din jurul ei un farmec enigmatic, Cecilia trebuie \u00een mod necesar s\u0103 porneasc\u0103 pe o cale gre\u015fit\u0103 \u015fi s\u0103 piard\u0103 orice sim\u0163 al m\u0103surii, \u00een timp ce alt\u0103dat\u0103, c\u00e2nd era \u00eenc\u0103 sclav\u0103, aceea\u015fi natur\u0103 o \u00eenv\u0103\u0163a s\u0103 opun\u0103 rezisten\u0163\u0103 oric\u0103rei preten\u0163ii nedemne a puternicului ei st\u0103p\u00e2n \u015fi s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 fidel\u0103 dragostei ei. <i>Cecilia este misterul dezv\u0103luit al societ\u0103\u0163ii culte</i>. Sim\u0163urile refulate sparg \u00een cele din urm\u0103 z\u0103gazurile \u015fi irup \u00eentr-un libertinaj total\u201c etc.</blockquote>", "<p><a id=\"p107\"></a>Din citirea acestor r\u00e2nduri ale d-lui Szeliga, cititorul care nu cunoa\u015fte romanul lui Sue va crede, desigur, c\u0103 Cecilia este regina balului descris. \u00cen roman \u00eens\u0103 Cecilia st\u0103 \u00eentr-o cas\u0103 de corec\u0163ie din Germania \u00een timp ce la Paris se danseaz\u0103.</p>", "<p><a id=\"p108\"></a>Cecilia-sclav\u0103 r\u0103m\u00e2ne credincioas\u0103 medicului negru David, pentru c\u0103 \u00eel iube\u015fte \u201ecu pasiune\u201c \u015fi pentru c\u0103 st\u0103p\u00e2nul ei, d-l Willis, vrea s-o cucereasc\u0103 <i>\u201e\u00een chip brutal\u201c</i>. Trecerea ei la o via\u0163\u0103 de desfr\u00e2u este motivat\u0103 foarte simplu. Transpus\u0103 \u00een \u201elumea europenilor\u201c, ea \u201ero\u015fe\u015fte\u201c pentru c\u0103 \u201ee c\u0103s\u0103torit\u0103 cu un negru\u201c. Abia sosit\u0103 \u00een Germania, ea este <i>\u201eimediat\u201c</i> pervertit\u0103 de un individ dec\u0103zut. \u00cencepe s\u0103 se arate \u201es\u00e2ngele indian\u201c care curge \u00een vinele ei. De dragul unei morale dulcege \u015fi al unui doux commerce, ipocritul domn Sue nu poate s\u0103 nu caracterizeze purtarea ei drept o \u201eperversitate natural\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p109\"></a>Misterul Ceciliei este faptul c\u0103 e <i>metis\u0103</i>. Misterul senzualit\u0103\u0163ii ei este <i>dogoarea tropical\u0103</i>. \u00cen frumoasele sale poezii \u00eenchinate Eleonorei, Parny a c\u00e2ntat metisa. C\u00e2t de periculoas\u0103 este ea pentru marinarul francez se poate vedea \u00een mai bine de o sut\u0103 de descrieri de c\u0103l\u0103torii.</p>", "<blockquote><a id=\"p110\"></a>\u201eCecily \u00e9tait le type incarn\u00e9 de la sensualit\u00e9 br\u00fblante, qui ne s\u2019allume qu\u2019au feu des tropiques... Tout le monde a entendu parler de ces filles de couleur, pour ainsi dire mortelles aux Europ\u00e9ens, de ces vampyrs enchanteurs, qui, enivrant leur victime de s\u00e9ductions terribles... ne lui laissent, selon l\u2019\u00e9nergique expression du pays, que ses larmes \u00e0 boire, que son coeur \u00e0 ronger\u201c [\u201eCecilia era \u00eentruchiparea senzualit\u0103\u0163ii arz\u0103toare care nu se aprinde dec\u00e2t \u00een dogoarea tropicelor. Toat\u0103 lumea a auzit despre aceste fete de culoare, care prezint\u0103, ca s\u0103 zicem a\u015fa, o primejdie de moarte pentru europeni, despre ace\u015fti vampiri fermec\u0103tori care \u00ee\u015fi ame\u0163esc victima cu ispite groaznice... nel\u0103s\u00e2ndu-i, dup\u0103 cum spune o viguroas\u0103 expresie local\u0103, dec\u00e2t lacrimile, ca s\u0103 le bea, \u015fi inima, ca s\u0103 \u015fi-o road\u0103\u201c].</blockquote>", "<p><a id=\"p111\"></a>Cecilia era departe de a produce un efect at\u00e2t de magic tocmai asupra unor oamei cu educa\u0163ie aristocratic\u0103, blaza\u0163i...</p>", "<blockquote><a id=\"p112\"></a>\u201eles femmes de l\u2019esp\u00e8ce de Cecily exercent une action soudaine, une omnipotence magique sur les hommes de <i>sensualit\u00e9 brutale</i> tels que <i>Jacques Ferrand\u201c</i> [\u201efemeile de tipul Ceciliei produc o impresie fulger\u0103toare \u015fi exercit\u0103 o cov\u00e2r\u015fitoare putere magic\u0103 asupra unor b\u0103rba\u0163i <i>senzuali</i> \u015fi brutali ca <i>Jacques Ferrand\u201c]</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p113\"></a>\u015ei apoi, de c\u00e2nd oameni ca Jacques Ferrand reprezint\u0103 societatea \u00eenalt\u0103? Dar critica critic\u0103 trebuia s-o \u00eenf\u0103\u0163i\u015feze pe <i>Cecilia</i> ca pe un moment \u00een procesul de via\u0163\u0103 al misterului absolut.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_17\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p114\"></a>4. \u201eMisterul onestit\u0103\u0163ii \u015fi al evlaviei\u201c</h5>", "<blockquote><a id=\"p115\"></a>\u201eMisterul, ca Mister al societ\u0103\u0163ii culte, p\u0103r\u0103se\u015fte, <i>ce-i drept</i>, sfera <i>opozi\u0163iei</i> \u015fi se ascunde \u00een sfera <i>interioar\u0103</i>. <i>Cu toate acestea</i>, societatea \u00eenalt\u0103 are, <i>la r\u00e2ndul ei</i>, cercuri care sunt exclusiv ale ei \u015fi c\u0103rora le \u00eencredin\u0163eaz\u0103 paza sanctuarului. Ea este, <i>ca s\u0103 zicem a\u015fa</i>, capela acestei sfinte a sfintelor. <i>\u00cens\u0103</i>, pentru cei din tind\u0103, capela \u00eens\u0103\u015fi este Misterul. Pentru popor, cultura sub forma ei exclusiv\u0103 este, <i>a\u015fadar</i>, echivalent\u0103 cu... ceea ce e brutalitatea pentru cei cul\u0163i\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p116\"></a><i>Ce-i drept</i> \u2014 <i>cu toate acestea</i>, <i>la r\u00e2ndul ei</i> \u2014 <i>ca s\u0103 zicem a\u015fa</i> \u2014 <i>\u00eens\u0103</i> \u2014 <i>a\u015fadar</i> \u2014 acestea sunt c\u00e2rligele magice care leag\u0103 laolalt\u0103 verigile <i>lan\u0163ului speculativ al expunerii</i>. D-l Szeliga a silit Misterul s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 sfera infractorilor \u015fi s\u0103 se retrag\u0103 \u00een \u00eenata societate. Acum el trebuie s\u0103 construiasc\u0103 misterul c\u0103 societatea \u00eenalt\u0103 are cercurile ei <i>exclusive</i> \u015fi c\u0103 misterele acestor cercuri sunt mistere pentru popor. Pentru aceast\u0103 construc\u0163ie e nevoie, \u00een afar\u0103 de amintitele c\u00e2rlige miraculoase, de transformarea unui <i>cerc</i> \u00eentr-o <i>capel\u0103</i> \u015fi de transformarea lumii nearistocratice \u00eentr-o <i>tind\u0103</i> a acestei capele. Este \u00eenc\u0103 un mister <i>pentru</i> Paris c\u0103 toate sferele societ\u0103\u0163ii burgheze formeaz\u0103 numai o tind\u0103 a capelei societ\u0103\u0163ii \u00eenalte.</p>", "<p><a id=\"p117\"></a>D-l Szeliga urm\u0103re\u015fte dou\u0103 scopuri. Mai \u00eent\u00e2i el trebuie s\u0103 fac\u0103 \u00een a\u015fa fel \u00eenc\u00e2t Misterul, care s-a \u00eentruchipat \u00een cercul exclusiv al societ\u0103\u0163ii \u00eenalte, s\u0103 devin\u0103 <i>\u201eun bun comun al omenirii\u201c</i>. \u00cen al doilea r\u00e2nd, trebuie ca <i>notarul Jacques Ferrand</i> s\u0103 fie construit ca o verig\u0103 vie a misterului. Criticul nostru procedeaz\u0103 \u00een felul urm\u0103tor:</p>", "<blockquote><a id=\"p118\"></a>\u201eCultura nu poate \u015fi nu vrea \u00eenc\u0103 s\u0103 includ\u0103 \u00een cercul ei toate st\u0103rile sociale \u015fi toate deosebirile. Numai <i>cre\u015ftinismul</i> \u015fi <i>morala</i> sunt \u00een stare s\u0103 \u00eentemeieze imperii universale pe acest p\u0103m\u00e2nt\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p119\"></a>Pentru d-l Szeliga, cultura, civiliza\u0163ia, este identic\u0103 cu cultura <i>aristocratic\u0103</i>. De aceea el nu este \u00een stare s\u0103 vad\u0103 c\u0103 <i>industria</i> \u015fi <i>comer\u0163ul</i> f\u0103uresc cu totul alte imperii universale dec\u00e2t cre\u015ftinismul \u015fi morala, fericirea vie\u0163ii de familie \u015fi bun\u0103starea burghez\u0103. Dar cum ajungem la <i>notarul Jacques Ferrand?</i> C\u00e2t se poate de simplu!</p>", "<p><a id=\"p120\"></a>D-l Szeliga transform\u0103 <i>cre\u015ftinismul</i> \u00eentr-o \u00eensu\u015fire <i>individual\u0103</i>, \u00een <i>\u201eevlavie\u201c</i>, iar <i>morala</i> \u00eentr-o alt\u0103 \u00eensu\u015fire <i>individual\u0103</i>, \u00een <i>\u201eonestitate\u201c</i>. El \u00eembin\u0103 aceste dou\u0103 \u00eensu\u015firi \u00eentr-un singur individ, pe care \u00eel boteaz\u0103 <i>Jacques Ferrand</i>, pentru c\u0103 Jacques Ferrand nu posed\u0103 nici una dintre aceste dou\u0103 \u00eensu\u015firi \u015fi nu face dec\u00e2t s\u0103 le simuleze. Jacques Ferrand devine astfel \u201emisterul onestit\u0103\u0163ii \u015fi al evlaviei\u201c. \u00cen schimb \u201etestamentul\u201c lui Ferrand este \u201emisterul evlaviei \u015fi al onestit\u0103\u0163ii <i>aparente\u201c</i>, prin urmare nu al evlaviei \u015fi onestit\u0103\u0163ii propriu-zise. Dac\u0103 critica critic\u0103 a vrut s\u0103 construiasc\u0103 acest testament ca un mister, ea trebuia s\u0103 declare c\u0103 onestitatea \u015fi evlavia aparent\u0103 constituie misterul acestui testament, \u015fi nu invers, c\u0103 acest testament este misterul onestit\u0103\u0163ii aparente.</p>", "<p><a id=\"p121\"></a>\u00cen timp ce corpul notarilor din Paris a v\u0103zut \u00een Jacques Ferrand o satir\u0103 biciuitoare la adresa sa, ob\u0163in\u00e2nd din partea cenzurii teatrelor scoaterea acestui personaj din scenariul \u201eMisterelor Parisului\u201c, critica critic\u0103, chiar \u00een momentul \u00een care <i>\u201epolemizeaz\u0103 cu imperiul aerian al no\u0163iunilor\u201c</i>, nu vede \u00eentr-un notar parizian un notar parizian, ci religie \u015fi moral\u0103, onestitate \u015fi evlavie. Procesul notarului <i>Lehon</i> ar fi trebuit s-o edifice. Pozi\u0163ia pe care <i>notarul</i> o ocup\u0103 \u00een romanul lui Eug\u00e8ne Sue este str\u00e2ns legat\u0103 de situa\u0163ia sa oficial\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p122\"></a>\u201eLes notaires sont au temporel ce qu\u2019au spirituel sont les cur\u00e9s; ils sont les <i>d\u00e9positaires de nos secrets\u201c</i> [\u201eNotarii sunt \u00een cele lume\u015fti ceea ce preo\u0163ii sunt \u00een cele duhovnice\u015fti; ei sint <i>depozitarii secretelor noastre\u201c</i>.] (Monteil, \u201eHist[oire] des fran\u00e7ais des div[ers] \u00e9tats\u201c etc., vol. IX, pag. 37).</blockquote>", "<p><a id=\"p123\"></a>Notarul este duhovnicul laic. El e <i>puritan</i> de profesiune; or, \u201ecinstea \u2014 spune Shakespeare \u2014 nu e o puritan\u0103\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n27\">[27]</a> El este \u00een acela\u015fi timp un mijlocitor pentru tot felul de scopuri, sforarul intrigilor \u015fi al uneltirilor burgheze.</p>", "<p><a id=\"p124\"></a>Cu notarul Ferrand, al c\u0103rui mister se reduce \u00een \u00eentregime la ipocrizie \u015fi notariat, se pare c\u0103 n-am avansat nici m\u0103car cu un pas. Dar asculta\u0163i!</p>", "<blockquote><a id=\"p125\"></a>\u201eDac\u0103 la notar ipocrizia este pe deplin con\u015ftient\u0103, iar la Madame Roland <i>oarecum</i> instinctiv\u0103, \u00eentre ei se afl\u0103 marea mas\u0103 a acelora care nu pot p\u0103trunde misterul \u015fi care, f\u0103r\u0103 s\u0103 vrea, se simt totu\u015fi \u00eendemna\u0163i s\u0103 tind\u0103 spre acest lucru. Astfel nu supersti\u0163ia este aceea care \u00eei aduce pe s\u0103raci \u015fi pe boga\u0163i \u00een locuin\u0163a sinistr\u0103 a \u015farlatanulul Bradamanti (abatele Polidori), Ci dorinta de a afla Misterul, pentru a se justifica \u00een fa\u0163a lumii\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p126\"></a>\u201eS\u0103raci \u015fi boga\u0163i\u201c nu alearg\u0103 la Polidori pentru a gas1 un anumit mister care s\u0103-i justifice \u00een fa\u0163a lumii \u00eentregi; \u201es\u0103raci \u015fi boga\u0163i\u201c caut\u0103 la el Misterul pur \u015fi simplu, misterul ca subiect absolut, <i>pentru</i> a se justifica \u00een fa\u0163a lumii, ca \u015fi cum, pentru a sparge lemne, nu cau\u0163i un topor, ci Instrumentul in abstracto.</p>", "<p><a id=\"p127\"></a>Toate secretele pe care le posed\u0103 Polidori se rezum\u0103 la un mijloc de a provoca avorturi \u015fi la o otrav\u0103 mortal\u0103. \u2014 \u00cen furia sa speculativ\u0103, d-l Szeliga \u00eel pune pe <i>\u201euciga\u015f\u201c</i> s\u0103 recurg\u0103 la otrava lui Polidori, \u201epentru c\u0103 nu vrea s\u0103 fie uciga\u015f, ci s\u0103 fie respectat, iubit, stimat\u201c, ca \u015fi cum la s\u0103v\u00e2r\u015firea unui asasinat ar fi vorba de respect, dragoste, stim\u0103, \u015fi nu de capul asasinului! Dar pe uciga\u015ful <i>critic</i> nu-l intereseaz\u0103 capul s\u0103u, ci \u201eMisterul\u201c. \u2014 Deoarece \u00eens\u0103 nu to\u0163i oamenii asasineaz\u0103 \u015fi nu toate femeile devin gravide cu \u00eenc\u0103lcarea regulamentelor poli\u0163ien\u015fti, se pune \u00eentrebarea ce ar trebui s\u0103 fac\u0103 Polidori pentru ca <i>toat\u0103 lumea</i> s\u0103 intre \u00een posesiunea dorit\u0103 a misterului? D-l Szeliga \u00eel confund\u0103, probabil, pe \u015farlatanul Polidori cu \u00eenv\u0103\u0163atul <i>Polydorus Virgilius</i>, care a tr\u0103it \u00een secolul al XVI-lea \u015fi care, ce-i drept, n-a descoperit nici un fel de mistere, dar \u00een schimb s-a str\u0103duit s\u0103 fac\u0103 din istoria descoperitorilor de mistere, adic\u0103 din istoria <i>inventatorilor</i>, \u201eun bun comun al omenirii\u201c. (Vezi Polidori Virgilii liber de rerum inventoribus, Lugduni MDCCVI).</p>", "<p><a id=\"p128\"></a>Misterul, misterul absolut, a\u015fa cum s-a statornicit \u00een cele din urm\u0103 ca \u201ebun comun al omenirii\u201c, const\u0103 deci \u00een misterul de a provoca avorturi \u015fi de a otr\u0103vi. Misterul nici nu putea deveni \u00eentr-un chip mai iscusit \u201eun bun comun al omenirii\u201c dec\u00e2t transform\u00e2ndu-se \u00een mistere care nu sunt mistere pentru nimeni.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_18\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p129\"></a>5. \u201eMisterul \u2014 o batjocur\u0103\u201c</h5>", "<blockquote><a id=\"p130\"></a><i>\u201eAcum</i> Misterul a devenit un bun comun, misterul \u00eentregii omeniri \u015fi al fiec\u0103ruia \u00een parte. El este o art\u0103 a mea sau un instinct al meu, iar dac\u0103 nu, \u00eel pot cump\u0103ra ca pe o marf\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p131\"></a>Care mister a devenit acum un bun comun al omenirii? Misterul lipsei de drepturi \u00een stat, ori misterul societ\u0103\u0163ii culte, ori misterul falsific\u0103rii m\u0103rfurilor, ori misterul prepar\u0103rii apei de Colonia, ori misterul \u201ecriticii critice\u201c? Nimic din toate acestea, ci Misterul in abstracto, categoria misterului!</p>", "<p><a id=\"p132\"></a>Pe <i>servitori</i> \u015fi pe <i>portarul Pipelet \u00eempreun\u0103 cu so\u0163ia sa</i>, d-l Szeliga inten\u0163ioneaz\u0103 s\u0103-i \u00eenf\u0103\u0163i\u015feze drept \u00eentruchip\u0103ri ale misterului absolut. El vrea s\u0103 construiasc\u0103 pe <i>servitorul</i> \u015fi pe <i>portarul</i> \u201eMisterului\u201c. Dar \u00een ce mod reu\u015fe\u015fte el s\u0103 execute acest salt vertiginos de la <i>categoria pur\u0103</i> p\u00e2n\u0103 la <i>\u201esluga\u201c</i> care <i>\u201espioneaz\u0103 \u00een fata u\u015fii \u00eencuiate\u201c</i>, de la <i>misterul ca subiect absolut</i>, care troneaz\u0103 deasupra <i>acoperi\u015fului</i>, printre norii abstrac\u0163iei, p\u00e2n\u0103 la parter, unde se afl\u0103 loja portarului?</p>", "<p><a id=\"p133\"></a>Mai \u00eent\u00e2i el pune categoria misterului s\u0103 treac\u0103 printr-un proces speculativ. Dup\u0103 ce, cu ajutorul mijloacelor de a provoca avort \u015fi de a otr\u0103vi, misterul a devenit un bun comun al omenirii, el nu mai este,</p>", "<blockquote><a id=\"p134\"></a><i>\u201eprin urmare, nicidecum ascunsul \u015fi inaccesibilul ca atare</i>, ci ceva care <i>se ascunde</i> sau, mai bine zis\u201c \u2014 mereu mai bine! \u2014, \u201epe care eu \u00eel ascund, <i>pe care eu \u00eel fac inaccesibil\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p135\"></a>Cu aceast\u0103 transformare a misterului absolut din <i>esen\u0163\u0103</i> \u00een <i>concept</i>, din stadiul <i>obiectiv</i>, \u00een care el este ascunsul ca atare, \u00een stadiul <i>subiectiv</i>, \u00een care el se ascunde sau, mai bine zis, \u00een care <i>\u201eeu \u00eel\u201c</i> ascund, n-am avansat nici un pas. Dimpotriv\u0103, dificultatea pare chiar s\u0103 creasc\u0103, de vreme ce un mister \u00een capul omului \u015fi \u00een sufletul omului este mai inaccesibil \u015fi mai ascuns dec\u00e2t pe fundul m\u0103rii. De aceea d-l Szeliga vine <i>imediat</i> \u00een ajutorul ra\u0163ionamentului <i>speculativ</i>, formul\u00e2nd un ra\u0163ionament <i>empiric</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p136\"></a>\u201e\u00cen dosul <i>u\u015filor \u00eencuiate\u201c</i> \u2014 auzi\u0163i! auzi\u0163i! \u2014 \u201ese cloce\u015fte, se pl\u0103smuie\u015fte \u015fi se s\u0103v\u00e2r\u015fe\u015fte <i>de aici \u00eenainte\u201c</i> \u2014 de aici inainte! \u2014 \u201eMisterul\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p137\"></a>D-l Szeliga transform\u0103 <i>\u201ede aici \u00eenainte\u201c Eul</i> speculativ al misterului \u00eentr-o realitate foarte empiric\u0103, <i>de lemn:</i> \u00eentr-o <i>u\u015f\u0103</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p138\"></a><i>\u201eDar o dat\u0103 cu aceasta\u201c</i> \u2014 adic\u0103 o dat\u0103 cu u\u015fa \u00eencuiat\u0103, \u015fi nu cu trecerea de la esen\u0163a ermetic\u0103 la concept \u2014 \u201eeste dat\u0103 <i>\u015fi posibilitatea</i> ca eu s\u0103 pot trage cu urechea, s\u0103 ascult pe la u\u015fi \u015fi s\u0103 spionez\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p139\"></a>Nu <i>d-l Szeliga</i> a descoperit \u201emisterul\u201c c\u0103 se poate trage cu urechea pe la u\u015fi \u00eencuiate. Un proverb al masei (massenhaftes Sprichwort) spune c\u0103 \u015fi pere\u0163ii au urechi. Este, \u00een schimb, un mister speculativ cu totul critic faptul c\u0103 abia \u201ede aici \u00eenainte\u201c, dup\u0103 c\u0103l\u0103toria prin iadul ascuz\u0103torilor de infractori, dup\u0103 c\u0103l\u0103toria \u00een cerul societ\u0103\u0163ii culte \u015fi dup\u0103 minunile lui Polidori, se pot pl\u0103smui mistere <i>\u00een dosul</i> u\u015filor \u00eencuiate \u015fi se poate spiona <i>\u00een fa\u0163a</i> u\u015filor \u00eencuiate. Un mister critic tot at\u00e2t de mare este afirma\u0163ia c\u0103 u\u015file \u00eencuiate constituie o <i>necesitate categoric\u0103</i> at\u00e2t \u00een vederea clocirii, pl\u0103smuirii \u015fi s\u0103v\u00e2r\u015firii de mistere \u2014 c\u00e2te mistere nu se clocesc, nu se pl\u0103smuiesc \u015fi nu se s\u0103v\u00e2r\u015fesc dup\u0103 tufi\u015furi! \u2014 c\u00e2t \u015fi \u00een vederea spion\u0103rii lor.</p>", "<p><a id=\"p140\"></a>Dup\u0103 aceast\u0103 str\u0103lucit\u0103 fapt\u0103 de arme dialectic\u0103, d-l Szeliga trece, fire\u015fte, de la <i>spionare</i> la <i>motivele spion\u0103rii</i>. Aici el ne dezv\u0103luie misterul c\u0103 motivul spion\u0103rii \u00eel constituie <i>bucuria r\u0103ut\u0103cioas\u0103</i>. De la bucuria r\u0103ut\u0103cioas\u0103 el trece mai departe la <i>motivul bucuriei r\u0103ut\u0103cioase</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p141\"></a>\u201eFiecare \u2014 spune el \u2014 vrea s\u0103 fie mai bun dec\u00e2t cel\u0103lalt, deoarece nu numai c\u0103 ascunde mobilul faptelor sale bune, ci \u015fi caut\u0103 s\u0103 le \u00eenv\u0103luiasc\u0103 pe cele rele \u00eentr-o bezn\u0103 de nep\u0103truns\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p142\"></a>Aceast\u0103 fraz\u0103 ar trebui inversat\u0103: fiecare nu numai c\u0103 ascunde mobilul faptelor sale bune, ci \u015fi caut\u0103 s\u0103 le \u00eenv\u0103luiasc\u0103 pe cele rele \u00eentr-o bezn\u0103 de nep\u0103truns, pentru c\u0103 vrea s\u0103 fie mai bun dec\u00e2t cel\u0103lalt.</p>", "<p><a id=\"p143\"></a>Am ajuns astfel de la <i>misterul care se ascunde pe sine</i>, la <i>Eul</i> care ascunde, de la <i>Eu</i> la <i>u\u015fa \u00eencuiat\u0103</i>, de la <i>u\u015fa \u00eencuiat\u0103</i> la <i>spionare</i>, de la <i>spionare</i> la <i>motivul spion\u0103rii</i>, la bucuria r\u0103ut\u0103cioas\u0103, de la <i>bucuria r\u0103ut\u0103cioas\u0103</i> la <i>motivul bucuriei r\u0103ut\u0103cioase</i>, la <i>dorin\u0163a de a fi mai bun dec\u00e2t ceilal\u0163i</i>. \u00cen cur\u00e2nd ne va fi dat\u0103 \u015fi bucuria de a vedea <i>sluga</i> st\u00e2nd \u00een fa\u0163a u\u015fii \u00eencuiate. \u00centr-adev\u0103r, dorin\u0163a general\u0103 de a fi mai bun dec\u00e2t ceilal\u0163i duce direct la rezultatul c\u0103 \u201efiecare tinde s\u0103 descopere misterele celuilalt\u201c; la care autorul nostru adaug\u0103 \u00een mod firesc urm\u0103toarea observa\u0163ie spiritual\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p144\"></a>\u201ecei mai <i>favoriza\u0163i</i> \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 sunt <i>servitorii\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p145\"></a>Dac\u0103 d-l Szeliga ar fi citit memoriile din arhivele poli\u0163iei pariziene, memoriile lui Vidocq, \u201eLe livre noir\u201c [\u201ecartea neagr\u0103\u201c] \u015fi altele de acest fel, ar fi \u015ftiut c\u0103 \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 <i>poli\u0163ia</i> este \u015fi mai favorizat\u0103 dec\u00e2t servitorii \u201ecei mai favoriza\u0163i\u201c, c\u0103 ea folose\u015fte pe servitori numai pentru \u00eens\u0103rcin\u0103rile cele mai simple, c\u0103 ea nu se opre\u015fte \u00een fa\u0163a u\u015fii \u015fi nici nu se limiteaz\u0103 s\u0103 asiste la dezbr\u0103carea st\u0103p\u00e2nilor, ci, sub chipul unei femei galante sau chiar al so\u0163iei, se strecoar\u0103 \u015fi \u00een a\u015fternutul lor \u015fi se lipe\u015fte de trupul lor gol. Chiar \u00een romanul lui Sue, agentul de poli\u0163ie Bras rouge este un personaj principal \u00een desf\u0103\u015furarea ac\u0163iunii.</p>", "<p><a id=\"p146\"></a>Ceea ce \u00eel sup\u0103r\u0103 pe d-l Szeliga \u201ede aici \u00eenainte\u201c la servitori este faptul c\u0103 nu sunt destul de <i>\u201edezinteresa\u0163i\u201c</i>. Aceast\u0103 <i>\u00eendoial\u0103 critic\u0103</i> \u00eei deschide drumul spre <i>portarul Pipelet \u015fi so\u0163ia sa</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p147\"></a>\u201eDimpotriv\u0103, situa\u0163ia de portar ofer\u0103 o oarecare independen\u0163\u0103, care \u00eei permite s\u0103 fac\u0103 din misterele casei obiectul unor zeflemeli degajate, dezinteresate, de\u015fi totodat\u0103 dure \u015fi biciuitoare\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p148\"></a>Prima dificultate mare de care se love\u015fte aceast\u0103 construire speculativ\u0103 a portarului este faptul c\u0103 \u00een foarte multe case din Paris, pentru o parte a chiria\u015filor, servitorul \u015fi portarul sunt una \u015fi aceea\u015fi persoan\u0103.</p>", "<p><a id=\"p149\"></a>C\u00e2t prive\u015fte fantezia critic\u0103 referitoare la situa\u0163ia oarecum independent\u0103 \u015fi dezinteresat\u0103 a portarului, putem s-o apreciem \u00een lumina urm\u0103toarelor fapte. Portarul parizian este reprezentantul \u015fi spionul proprietarului casei. De cele mai multe ori el este pl\u0103tit nu de poprietar, ci de chiria\u015fi. Din cauza acestei situa\u0163ii precare, el \u00eembin\u0103 adesea slujba sa oficial\u0103 cu ocupa\u0163ia de comisionar. \u00cen timpul terorii, \u00een perioada imperiului \u015fi a restaura\u0163iei, portarul era unul dintre principalii agen\u0163i ai poli\u0163iei secrete. A\u015fa, de pild\u0103, generalul Foy era supravegheat de portarul s\u0103u, care, \u00eenainte de a-i \u00eenm\u00e2na generalului scrisorile adresate lui, le preda, pentru a fi citite, unui agent de poli\u0163ie aflat \u00een apropiere. (Vezi Froment, \u201eLa police d\u00e9voil\u00e9e\u201c). De aceea cuvintele \u201eportier\u201c \u015fi \u201e\u00e9picier\u201c [portar \u015fi b\u0103can] sunt nume de ocar\u0103, iar portarul \u00eensu\u015fi cere s\u0103-i spui \u201econcierge\u201c.</p>", "<p><a id=\"p150\"></a>Eug\u00e8ne Sue este at\u00e2t de departe de a o descrie pe madame Pipelet ca \u201edezinteresat\u0103\u201c \u015fi inofensiv\u0103, \u00eenc\u00e2t, dimpotriv\u0103, chiar de la \u00eenceput ne-o arat\u0103 cum \u00eel \u00een\u015fal\u0103 pe Rudolf la schimbatul banilor; tot ea \u00eei recomand\u0103 o c\u0103m\u0103t\u0103reas\u0103 escroac\u0103, domiciliat\u0103 \u00een acela\u015fi imobil, \u015fi o \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 pe Rigolette ca pe o cuno\u015ftin\u0163\u0103 care i-ar putea deveni agreabil\u0103. Ea \u00eel ia \u00een zeflemea pe comandant pentru c\u0103 pl\u0103te\u015fte pu\u0163in \u015fi se tocme\u015fte cu ea \u2014 de necaz \u00eel nume\u015fte \u201ecomandant de doi bani\u201c \u2014 \u201e\u00e7a t\u2019apprendra \u00e0 ne donner que douze francs par mois pour ton m\u00e9nage\u201c [\u201easta o s\u0103 te \u00eenve\u0163e minte s\u0103 nu dai dec\u00e2t doisprezece franci pe lun\u0103 pentru \u00eengrijirea menajului t\u0103u\u201c] \u2014 pentru c\u0103 are \u201ela petitesse\u201c [\u201emeschin\u0103rie\u201c] s\u0103-\u015fi supravegheze lemnele etc. Ea \u00eens\u0103\u015fi ne spune care este cauza purt\u0103rii ei \u201eindependente\u201c. Comandantul pl\u0103te\u015fte numai 12 franci pe lun\u0103.</p>", "<p><a id=\"p151\"></a>Dup\u0103 d-l Szeliga, \u201eAnastasia Pipelet trebuie <i>\u00eentr-un fel oarecare</i> s\u0103 porneasc\u0103 un r\u0103zboi de guerilla \u00eempotriva Misterului\u201c.</p>", "<p><a id=\"p152\"></a>\u00cen romanul lui Eug\u00e8ne Sue, Anastasia Pipelet reprezint\u0103 <i>port\u0103reasa parizian\u0103</i>. El vrea \u201es\u0103 dramatizeze port\u0103reasa, pe care a zugr\u0103vit-o cu m\u0103iestrie d-l Henry Monier\u201c. D-l Szeliga \u00eens\u0103 g\u0103se\u015fte de trebuin\u0163\u0103 s\u0103 transforme una dintre \u00eensu\u015firile d-nei Pipelet, la \u201em\u00e9disance\u201c [\u201eclevetire\u201c], \u00eentr-o esen\u0163\u0103 aparte, \u015fi apoi \u015fi pe d-na Pipelet \u00een reprezentanta acestei esen\u0163e.</p>", "<blockquote><a id=\"p153\"></a>\u201eB\u0103rbatul ei \u2014 continu\u0103 d-l Szeliga \u2014, portarul Alfred Pipelet, \u00ee\u015fi exercit\u0103 atribu\u0163iile al\u0103turi de ea, dar cu mai pu\u0163in succes\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p154\"></a>Pentru a-l consola de acest insucces, d-l Szeliga \u00eel transform\u0103 \u015fi pe el \u00eentr-o <i>alegorie</i>. El reprezint\u0103 latura <i>\u201eobiectiv\u0103\u201c</i> a misterului, <i>\u201emisterul ca batjocur\u0103\u201c</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p155\"></a>\u201eMisterul, care \u00eel cople\u015fe\u015fte, este o batjocur\u0103, este o fest\u0103 care i se joac\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p156\"></a>\u00cen mila ei nesf\u00e2r\u015fit\u0103, divina dialectic\u0103 face din acest \u201eom b\u0103tr\u00e2n, nenorocit \u015fi copil\u0103ros\u201c un <i>\u201eom puternic\u201c</i> \u00een sens metafizic, atribuindu-i rolul de moment foarte demn, foarte fericit \u015fi foarte hot\u0103r\u00e2tor \u00een procesul de via\u0163\u0103 al misterului absolut. Victoria asupra lui Pipelet este</p>", "<blockquote><a id=\"p157\"></a><i>\u201ecea mai categoric\u0103 \u00eenfr\u00e2ngere a misterului\u201c</i>. \u201eUn om mai de\u015ftept, un om curajos nu se va l\u0103sa am\u0103git de aceast\u0103 <i>fars\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_19\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p158\"></a>6. Porumbi\u0163a (Rigolette)</h5>", "<blockquote><a id=\"p159\"></a>\u201eUn pas mai r\u0103m\u00e2ne de f\u0103cut. \u00cen virtutea propriei sale dezvolt\u0103ri consecvente, precum am v\u0103zut \u00een cazul lui Pipelet \u015fi al lui Cabrion, misterul s-a degradat \u015fi a ajuns o simpl\u0103 fars\u0103. <i>Mai</i> r\u0103m\u00e2ne <i>numai</i> ca individul s\u0103 nu consimt\u0103 s\u0103 joace aceast\u0103 comedie neroad\u0103. <i>Porumbi\u0163a</i> face acest pas \u00een chipul cel mai degajat din lume\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p160\"></a>Oricine poate s\u0103 p\u0103trund\u0103 \u00een decurs de dou\u0103 minute misterul acestei farse speculative \u015fi s\u0103 \u00eenve\u0163e s\u0103-l pun\u0103 singur \u00een aplicare. D\u0103m c\u00e2teva indica\u0163ii sumare \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p161\"></a><i>Tem\u0103:</i> trebuie construit\u0103 o demonstra\u0163ie care s\u0103 arate cum devine omul st\u0103p\u00e2n peste animale?</p>", "<p><a id=\"p162\"></a><i>Rezolvare speculativ\u0103:</i> fie o jum\u0103tate de duzin\u0103 de animale, s\u0103 zicem leul, rechinul, \u015farpele, taurul, calul \u015fi mopsul. S\u0103 abstragem din aceste \u015fase animale categoria: \u201eAnimalul\u201c. S\u0103 ne \u00eenchipuim \u201eAnimalul\u201c ca o fiin\u0163\u0103 de sine st\u0103t\u0103toare. S\u0103 consider\u0103m leul, rechinul, \u015farpele etc. ca travestlri sau \u00eentruchip\u0103ri ale \u201eAnimalului\u201c. A\u015fa cum am transformat \u00eentr-o fiin\u0163\u0103 real\u0103 obiectul \u00eenchipuirii noastre, \u201eAnimalul\u201c abstrac\u0163iei noastre, tot a\u015fa s\u0103 transform\u0103m acum animalele reale \u00een fiin\u0163e ale abstrac\u0163iei, ale imagina\u0163iei noastre. Vedem c\u0103 \u201eAnimalul\u201c care \u00een chip de <i>leu</i> \u00eel sf\u00e2rtec\u0103 pe om, \u00een chip de <i>rechin</i> \u00eel \u00eenghite, \u00een chip de <i>\u015farpe</i> \u00eel ucide prin veninul s\u0103u, \u00een chip de <i>taur</i> \u00eel \u00eempunge cu coarnele \u015fi \u00een chip de <i>cal</i> \u00eel love\u015fte cu copitele, acest \u201eAnimal\u201c \u00een chip de <i>mops</i> nu mai face dec\u00e2t s\u0103 latre la el \u015fi transform\u0103 lupta \u00eempotriva omului \u00eentr-o simpl\u0103 <i>\u00eenc\u0103ierare aparent\u0103</i>. Prin <i>propria sa dezvoltare consecvent\u0103</i>, \u201eAnimalul\u201c a fost m\u00e2nat, precum am v\u0103zut \u00een cazul mopsului, s\u0103 se degradeze la rolul de <i>simplu actor de fars\u0103</i>. \u015ei dac\u0103 un copil sau un om c\u0103zut \u00een mintea copil\u0103riei fug la vederea <i>mopsului</i>, ne mai r\u0103m\u00e2ne numai s\u0103 ob\u0163inem ca individul s\u0103 nu consimt\u0103 s\u0103 joace aceast\u0103 comedie neroad\u0103. Individul X face acest pas \u00een chipul cel mai degajat din lume, ridic\u00e2nd bastonul \u00eempotriva mopsului. Vedem deci c\u0103, cu ajutorul individului X \u015fi al mopsului, Omul a devenit st\u0103p\u00e2n peste \u201eAnimal\u201c, deci \u015fi peste animale, iar \u00een <i>animal ca mops</i> l-a \u00eenvins pe <i>leu ca animal</i>.</p>", "<p><a id=\"p163\"></a>Cam \u00een acela\u015fi fel \u00eenvinge \u201eporumbi\u0163a\u201c d-lui Szeliga, cu ajutorul lui Pipelet \u015fi al lui Cabrion, misterele actualei r\u00e2nduieli a lumii. Mai mult! Ea nu este dec\u00e2t o realizare a categoriei: \u201eMisterul\u201c.</p>", "<blockquote><a id=\"p164\"></a>\u201eEa \u00eens\u0103\u015fi nu este \u00eenc\u0103 con\u015ftient\u0103 de propria ei valoare moral\u0103, de aceea mai constituie un mister pentru sine \u00eens\u0103\u015fi\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p165\"></a>Prin gura lui Murph enun\u0163\u0103 Eug\u00e8ne Sue misterul Rigolettei nespeculative. Ea este \u201eune fort jolie <i>grisette\u201c</i> [\u201eo grizet\u0103 foarte dr\u0103gu\u0163\u0103\u201c]. \u00cen persoana ei, Eug\u00e8ne Sue a zugr\u0103vit caracterul amabil, uman al grizetei pariziene. Numai c\u0103, tot dintr-un respect profund fa\u0163\u0103 de burghezie \u015fi dintr-o tendin\u0163\u0103 proprie spre exagerare, el a trebuit s\u0103 idealizeze <i>din punct de vedere moral</i> chipul grizetei. El a trebuit s\u0103 \u015ftearg\u0103 din felul ei de via\u0163\u0103 \u015fi din caracterul ei anumite tr\u0103s\u0103turi izbitoare, adic\u0103 dispre\u0163ul ei pentru c\u0103s\u0103torie, leg\u0103tura ei naiv\u0103 cu l\u2019\u00e9tudiant [studentul] sau cu l\u2019ouvrier [muncitorul]. Tocmai prin aceast\u0103 leg\u0103tur\u0103 ea constituie un contrast cu adev\u0103rat omenesc fa\u0163\u0103 de so\u0163ia f\u0103\u0163arnic\u0103, meschin\u0103 \u015fi egoist\u0103 a burghezului, fa\u0163\u0103 de \u00eentreaga sfer\u0103 a burgheziei, adic\u0103 fa\u0163\u0103 de sfera oficial\u0103.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_20\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p166\"></a>7. R\u00e2nduiala lumii \u015fi Misterele Parisului</h5>", "<blockquote><a id=\"p167\"></a><i>\u201eIat\u0103</i>, aceast\u0103 lume a misterelor constituie r\u00e2nduiala general\u0103 a lumii \u00een care e transpus\u0103 actiunea individual\u0103 a \u00abMisterelor Parisului\u00bb\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p168\"></a>\u00cenainte \u201e\u00eens\u0103\u201c de a trece la <i>\u201ereproducerea filozofic\u0103</i> a episodului epic\u201c, d-lui Szeliga \u00eei mai r\u0103m\u00e2ne \u201es\u0103 sintetizeze \u00eentr-o imagine de ansamblu diferitele contururi schi\u0163ate mai sus\u201c.</p>", "<p><a id=\"p169\"></a>Atunci c\u00e2nd d-l Szeliga afirm\u0103 c\u0103 vrea s\u0103 treac\u0103 la \u201ereproducerea filozofic\u0103\u201c a episodului epic, trebuie s\u0103 consider\u0103m acest lucru ca o adev\u0103rat\u0103 m\u0103rturisire, ca o dezv\u0103luire a misterului s\u0103u critic. P\u00e2n\u0103 acum el \u201ea reprodus filozofic\u201c r\u00e2nduiala lumii.</p>", "<p><a id=\"p170\"></a>D-l Szeliga \u00ee\u015fi continu\u0103 m\u0103rturisirile:</p>", "<blockquote><a id=\"p171\"></a>\u201eDin expunerea sa ar rezulta c\u0103 diferitele mistere examinate mai sus n-au valoare \u00een sine, rupte unele de altele, c\u0103 ele nu sunt senza\u0163ionale b\u00e2rfeli inedite, ci c\u0103 valoarea lor const\u0103 \u00een faptul c\u0103 ele formeaz\u0103 \u00een sine o <i>succesiune organic\u0103</i>, a c\u0103rei <i>totalitate</i> reprezint\u0103 <i>\u00abmisterul\u00bb\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p172\"></a>\u00cen accesul s\u0103u de sinceritate, d-l Szeliga merge \u015fi mai departe. El m\u0103rturise\u015fte c\u0103 <i>\u201esuccesiunea speculativ\u0103\u201c</i> nu este succesiunea real\u0103 a \u201eMisterelor Parisului\u201c.</p>", "<blockquote><a id=\"p173\"></a>\u201eEste adev\u0103rat c\u0103 misterele din epopeea noastr\u0103 nu apar sub forma acestei <i>succesiuni care \u00ee\u015fi cunoa\u015fte valoarea\u201c</i> (la pre\u0163 de cost?). <i>Dar nici</i> nu avem de-a face aici cu <i>organismul logic, liber</i> \u015fi accesibil <i>al criticii</i>, ci cu o <i>misterioas\u0103 existen\u0163\u0103 vegetativ\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p174\"></a>S\u0103 l\u0103s\u0103m la o parte sinteza d-lui Szeliga \u015fi s\u0103 trecem de-a dreptul la punctul care formeaz\u0103 \u201etranzi\u0163ia\u201c. \u00cen persoana lui Pipelet am cunoscut \u201eautopersiflarea misterului\u201c.</p>", "<blockquote><a id=\"p175\"></a>\u201e\u00cen aceast\u0103 autopersiflare, misterul se judec\u0103 pe sine \u00eensu\u015fi. <i>Prin aceasta</i>, misterele, desfiin\u0163\u00e2ndu-se pe ele \u00eense\u015fi \u00een ultima lor consecin\u0163\u0103, \u00eendeamn\u0103 orice caracter puternic s\u0103 fac\u0103 o verificare pe cont propriu\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p176\"></a><i>Rudolf</i>, prin\u0163 de Geroldstein, <i>omul \u201ecriticii pure\u201c</i>, are menirea s\u0103 fac\u0103 aceast\u0103 verificare \u015fi <i>\u201edezv\u0103luire a misterelor\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p177\"></a>Dac\u0103 ne vom ocupa de Rudolf \u015fi de faptele sale abia mai t\u00e2rziu, dup\u0103 ce \u00eel vom fi pierdut din vedere pentru c\u00e2tva timp pe d-l Szeliga, este de prev\u0103zut \u2014 iar cititorul poate \u00eentr-o anumit\u0103 m\u0103sur\u0103 s\u0103 b\u0103nuiasc\u0103 \u015fi, dac\u0103 vre\u0163i, poate chiar s\u0103 presupun\u0103 \u2014 c\u0103 dintr-o <i>\u201emisterioas\u0103 existen\u0163\u0103 vegetativ\u0103\u201c</i>, cum apare Rudolf \u00een critica pe care o face \u201eLiteratur-Zeitung\u201c, \u00eel vom transforma \u00eentr-o \u201everig\u0103 <i>logic\u0103, liber\u0103</i> \u015fi accesibil\u0103\u201c din <i>\u201eorganismul criticii critice\u201c</i>.</p>"], "title": "CAPITOLUL V. \u201eCritica critic\u0103\u201c sub \u00eenf\u0103\u0163i\u015farea unui negustor de mistere, sau \u201ecritica critic\u0103\u201c \u00een persoana d-lui Szeliga", "idChr": "1.05"}, {"content": ["<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>CAPITOLUL VI</p>", "<h3 style=\"text-align: center;\" title=\"CAPITOLUL VI. Critica critic\u0103 absolut\u0103, sau critica \u00een persoana d-lui Bruno\"><a id=\"p1\"></a>Critica critic\u0103 absolut\u0103,<br/>sau critica \u00een persoana d-lui Bruno</h3>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_21\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p2\"></a>1. Prima campanie a criticii absolute</h5>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_22\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p3\"></a>a) \u201eSpiritul\u201c \u015fi \u201emasa\u201c</h6>", "<p><a id=\"p4\"></a>P\u00e2n\u0103 acum critica critic\u0103 p\u0103rea c\u0103 se ocup\u0103 mai mult sau mai pu\u0163in cu prelucrarea critic\u0103 a diverse obiecte care \u0163in de mas\u0103 (massenhfte Gegenstande). Acum o vedem ocup\u00e2ndu-se de obiectul critic absolut, <i>de ea \u00eens\u0103\u015fi</i>. P\u00e2n\u0103 acum \u00ee\u015fi c\u00e2\u015ftigase o glorie relativ\u0103 \u00eenjosind, resping\u00e2nd \u015fi transform\u00e2nd \u00een mod critic <i>anumite</i> obiecte \u015fi persoane care \u0163in de mas\u0103. Acum \u00ee\u015fi c\u00e2\u015ftig\u0103 gloria <i>absolut\u0103</i> \u00eenjosind, resping\u00e2nd \u015fi transform\u00e2nd \u00een mod critic masa \u00een general. \u00cen calea criticii relative st\u0103teau limite relative. \u00cen calea criticii absolute st\u0103 limita absolut\u0103, limita masei, masa ca limit\u0103. \u00cen opozi\u0163ia ei fa\u0163\u0103 de anumite limite, critica relativ\u0103 era \u00een mod necesr un individ <i>limitat</i>. \u00cen opozi\u0163ie cu limita general\u0103, cu limita ca atare, critica absolut\u0103 este \u00een mod necesar un individ <i>absolut</i>. Dup\u0103 cum diversele obiecte \u015fi persoane care \u0163in de mas\u0103 s-au amestecat laolalt\u0103 \u00een aluatul <i>impur</i> al <i>\u201emasei\u201c</i>, tot astfel \u015fi critica, continu\u00e2nd s\u0103 p\u0103streze aparen\u0163a de critic\u0103 ce se ocup\u0103 de obiecte \u015fi de persoane, s-a transformat \u00een <i>\u201ecritic\u0103 pur\u0103\u201c</i>. P\u00e2n\u0103 acum critica p\u0103rea a fi mai mult sau mai pu\u0163in o <i>\u00eensu\u015fire</i> a indivizilor critici Reichardt, Edgar, Faucher etc. Acum ea este <i>subiect</i>, iar d-l Bruno \u00eentruchiparea ei.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>P\u00e2n\u0103 acum <i>caracterul de mas\u0103</i> (die <i>Massenhaftigkeit)</i> p\u0103rea a fi mai mult sau mai pu\u0163in \u00eensu\u015firea obiectelor \u015fi persoanelor criticate; acum obiectele \u015fi persoanele au devenit <i>\u201emas\u0103\u201c</i>, iar <i>\u201emasa\u201c</i> a devenit obiect \u015fi persoan\u0103. Toate raporturile critice de p\u00e2n\u0103 acum s-au redus la raportul \u00een\u0163elepciunii critice absolute fa\u0163\u0103 de prostia absolut\u0103 a masei (absoluta massenhafte Dummheit). Acest <i>raport fundamental</i> apare ca fiind <i>sensul</i>, <i>tendin\u0163a</i> \u015fi <i>cuv\u00e2ntul de ordine</i> al faptelor \u015fi luptelor critice de p\u00e2n\u0103 acum.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>\u00cen virtutea caracterului ei absolut, de \u00eendat\u0103 ce va intra \u00een scen\u0103, critica \u201epur\u0103\u201c va rosti <i>\u201ecuv\u00e2ntul hot\u0103r\u00e2tor\u201c</i> distinctiv; cu toate acestea \u00eens\u0103, ca spirit absolut, ea va trebui s\u0103 treac\u0103 printr-un proces dialectic. Abia la sf\u00e2r\u015fitul mi\u015fc\u0103rii ei cere\u015fti se va \u00eentruchipa efectiv \u00een realitate conceptul ei originar. (Vezi Hegel, \u201eEnciclopedia\u201c).</p>", "<blockquote><a id=\"p7\"></a>\u201eNu mai departe dec\u00e2t acum c\u00e2teva luni \u2014 proclam\u0103 critica absolut\u0103 \u2014 masa se credea o for\u0163\u0103 uria\u015f\u0103, destinat\u0103 s\u0103 domine lumea; i se p\u0103rea c\u0103 poate s\u0103 numere pe degete zilele r\u0103mase p\u00e2n\u0103 la aceast\u0103 domina\u0163ie\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n28\">[28]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p8\"></a>Chiar d-l <i>Bruno Bauer</i> era acela care, \u00een \u201eCauza dreapt\u0103 a libert\u0103\u0163ii\u201c (bine\u00een\u0163eles \u00een <i>\u201epropria\u201c</i> lui cauz\u0103), \u00een \u201eProblema evreiasc\u0103\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n29\">[29]</a> etc., num\u0103ra pe degete zilele r\u0103mase p\u00e2n\u0103 la sosirea acestei domina\u0163ii mondiale, de\u015fi m\u0103rturisea c\u0103 nu poate indica data exact\u0103. La lista de p\u0103cate ale mul\u0163imii (der Masse), el adaug\u0103 mul\u0163imea propriilor lui p\u0103cate.</p>", "<blockquote><a id=\"p9\"></a>\u201eMasa se credea posesoarea multor adev\u0103ruri, care-i p\u0103reau de la sine \u00een\u0163elese\u201c. \u201eDar nu <i>posezi</i> pe deplin un <i>adev\u0103r</i>... dec\u00e2t dup\u0103 ce l-ai urm\u0103rit de-a lungul tuturor demonstra\u0163iilor <i>sale\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p10\"></a>Pentru d-l Bauer, ca \u015fi pentru Hegel, adev\u0103rul este un <i>automat</i> care se demonstreaz\u0103 singur. Omul n-are dec\u00e2t s\u0103-l <i>urm\u0103reasc\u0103</i>. Ca \u015fi la Hegel, rezultatul dezvolt\u0103rii reale nu este altceva dec\u00e2t <i>adev\u0103rul demonstrat</i>, adic\u0103 <i>adev\u0103rul</i> adus la <i>cuno\u015ftin\u0163\u0103</i>. De aceea, \u00eempreun\u0103 cu cel mai m\u0103rginit dintre teologi, critica absolut\u0103 poate s\u0103 \u00eentrebe:</p>", "<blockquote><a id=\"p11\"></a><i>\u201eLa</i> ce ar sluji <i>istoria</i> dac\u0103 sarcina ei nu ar consta \u00een <i>a ne demonstra</i> tocmai aceste adev\u0103ruri c\u00e2t se poate de simple (ca mi\u015fcarea p\u0103m\u00e2ntului \u00een jurul soarelui)?\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p12\"></a>Dup\u0103 cum la vechii teologi plantele nu exist\u0103 dec\u00e2t pentru a fi m\u00e2ncate de animale, iar animalele pentru a fi m\u00e2ncate de oameni, tot astfel istoria nu exist\u0103 dec\u00e2t pentru a servi la actul de consum al devor\u0103rii teoretice, adic\u0103 la <i>demonstrare</i>. Omul exist\u0103 ca s\u0103 existe istoria, iar istoria ca s\u0103 existe <i>demonstrarea adev\u0103rurilor</i>. \u00cen aceast\u0103 form\u0103 <i>critic</i> banalizat\u0103 se rep\u20act\u0103 \u00een\u0163elepciunea speculativ\u0103 care afirm\u0103 c\u0103 omul \u015fi istoria exist\u0103 pentru ca <i>adev\u0103rul</i> s\u0103 ajung\u0103 la <i>con\u015ftiinta de sine</i>.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>\u00cen felul acesta <i>istoria</i> devine, ca \u015fi <i>adev\u0103rul</i>, o persoan\u0103 aparte, un subiect metafizic, \u00een timp ce indivizii umani reali nu sunt dec\u00e2t purt\u0103torii acestui subiect metafizic. De aceea critica absolut\u0103 folose\u015fte expresii ca acestea:</p>", "<blockquote><a id=\"p14\"></a><i>\u201eIstoria</i> nu \u00eeng\u0103duie s\u0103-\u0163i ba\u0163i joc de ea, <i>Istoria</i> a f\u0103cut cele mai mari sfor\u0163\u0103ri, <i>Istoria</i> era preocupat\u0103; la ce ar sluji Istoria? <i>Istoria</i> ne aduce dovada categoric\u0103, <i>Istoria</i> pune pe tapet adev\u0103ruri etc.\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p15\"></a>Dac\u0103, dup\u0103 cum afirm\u0103 critica absolut\u0103, istoria a fost preocupat\u0103 p\u00e2n\u0103 acum numai de <i>c\u00e2teva</i> adev\u0103ruri dintre cele mai simple de acest gen, care p\u00e2n\u0103 la urm\u0103 sunt de la sine \u00een\u0163elese, este cazul s\u0103 spunem c\u0103 aceast\u0103 s\u0103r\u0103cie pe care critica o atribuie experien\u0163ei omene\u015fti de p\u00e2n\u0103 acum dovede\u015fte \u00een primul r\u00e2nd <i>propria</i> ei s\u0103r\u0103cie. Din punct de vedere necritic, rezultatul istoriei const\u0103, dimpotriv\u0103, \u00een faptul c\u0103 cel mai complicat adev\u0103r, chintesen\u0163a oric\u0103rui adev\u0103r, <i>oamenii</i>, \u00eencep \u00een cele din urm\u0103 s\u0103 se \u00een\u0163eleag\u0103 de la sine.</p>", "<blockquote><a id=\"p16\"></a>\u201eDar \u2014 argumenteaz\u0103 mai departe critica absolut\u0103 \u2014 adev\u0103ruri care pentru mas\u0103 <i>par</i> a fi at\u00e2t de evidente \u00eenc\u00e2t sunt <i>din capul locului</i> de la sine \u00een\u0163elese... \u015fi, dup\u0103 p\u0103rerea masei, n-au nevoie s\u0103 fie dovedite, asemenea adev\u0103ruri nu merit\u0103 ca istoria s\u0103 prezinte \u00een mod expres dovada valabilit\u0103\u0163ii lor; \u00een general, ele nu intr\u0103 \u00een sfera sarcinii care revine istoriei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p17\"></a>\u00cen zelul ei sacru \u00eempotriva masei, critica absolut\u0103 \u00eei spune cele mai rafinate complimente; dac\u0103 un adev\u0103r <i>este</i> evident pentru c\u0103 \u00een ochii masei el <i>pare</i> a fi evident, dac\u0103 istoria \u00ee\u015fi <i>stabile\u015fte atitudinea</i> fa\u0163\u0103 de adev\u0103ruri \u00een conformitate cu <i>p\u0103rerea</i> masei, \u00eenseamn\u0103 c\u0103 judecata masei este absolut\u0103, infailibil\u0103, este <i>legea</i> istoriei, a istoriei care nu demonstreaz\u0103 dec\u00e2t ceea ce pentru mas\u0103 <i>nu</i> este limpede ca lumina zilei \u015fi de aceea trebuie s\u0103 fie dovedit. Prin urmare, masa prescrie istoriei \u201esarcina\u201c \u015fi \u201epreocup\u0103rile\u201c ei.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>Critica absolut\u0103 vorbe\u015fte de \u201eadev\u0103ruri care sunt <i>din capul locului</i> de la sine \u00een\u0163elese\u201c. \u00cen naivitatea ei critic\u0103, ea inventeaz\u0103 un <i>\u201edin capul locului\u201c</i> absolut \u015fi o <i>\u201emas\u0103\u201c</i> abstract\u0103, invariabil\u0103. Acest \u201edin capul locului\u201c al masei din secolul al XVI-lea \u015fi \u201edin capul locului\u201c al masei din secolul al XIX-lea sunt \u00een ochii criticii absolute tot at\u00e2t de pu\u0163in deosebite \u00eentre ele ca \u015fi \u00eense\u015fi aceste mase. Ceea ce caracterizeaz\u0103 un adev\u0103r care a devenit <i>adev\u0103rat</i> \u015fi <i>evident</i>, un adev\u0103r de la sine \u00een\u0163eles, e tocmai faptul c\u0103 \u201eeste <i>din capul locului</i> de la sine \u00een\u0163eles\u201c. Polemica criticii absolute \u00eempotriva adev\u0103rurilor care sunt din capul locului de la sine \u00een\u0163elese este polemica \u00eempotriva adev\u0103rurilor care sunt \u00een genere \u201ede la sine \u00een\u0163elese\u201c.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Un adev\u0103r care este de la sine \u00een\u0163eles a pierdut pentru critica absolut\u0103, ca \u015fi pentru <i>dialectica</i> divin\u0103, toat\u0103 savoarea sa, tot sensul s\u0103u, \u015fi a devenit lipsit de orice <i>valoare</i>. A devenit insipid ca o ap\u0103 st\u0103tut\u0103. Critica absolut\u0103 dovede\u015fte deci, pe de o parte, tot ce e de la sine \u00een\u0163eles \u015fi, \u00een afar\u0103 de aceasta, multe alte lucruri care au norocul s\u0103 fie de ne\u00een\u0163eles \u015fi de aceea nu vor fi niciodat\u0103 de la sine \u00een\u0163elese. Pe de alt\u0103 parte, tot ce are nevoie s\u0103 fie dedus \u015fi demonstrat \u00eei apare ca fiind de la sine \u00een\u0163eles. De ce? Pentru c\u0103 atunci c\u00e2nd este vorba de <i>sarcini reale</i> e <i>de la sine</i> \u00een\u0163eles c\u0103 ele <i>nu</i> sunt de la sine \u00een\u0163elese.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Deoarece Adev\u0103rul, ca \u015fi istoria, este un subiect eteric, separat de masa material\u0103, el nu se adreseaz\u0103 oamenilor empirici, ci <i>\u201ead\u00e2ncurilor sufletului\u201c</i>. Pentru <i>\u201ea se face cunoscut cu adev\u0103rat\u201c</i>, el nu atinge <i>trupul</i> omenesc <i>grosolan</i> care tr\u0103ie\u015fte \u00een fundul unui subsol \u00een Anglia sau undeva sus, \u00eentr-o mansard\u0103 \u00een Fran\u0163a, ci \u201estr\u0103bate\u201c \u201ede la un cap\u0103t la altul\u201c m\u0103runtaiele sale idealiste. Critica absolut\u0103 atest\u0103, ce-i drept, c\u0103 p\u00e2n\u0103 acum \u201emasa\u201c a fost atins\u0103, dar \u00een felul ei, adic\u0103 superficial, de adev\u0103rurile pe care istoria a binevoit \u201es\u0103 le pun\u0103 pe tapet\u201c; dar \u00een acela\u015fi timp proroce\u015fte c\u0103</p>", "<blockquote><a id=\"p21\"></a><i>\u201eraportul</i> dintre <i>mas\u0103</i> \u015fi <i>progresul istoric</i> se va <i>schimba cu des\u0103v\u00e2r\u015fire\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p22\"></a>Sensul tainic al acestei profe\u0163ii critice nu va \u00eent\u00e2rzia s\u0103 devin\u0103 \u201eevident\u201c pentru noi.</p>", "<blockquote><a id=\"p23\"></a>\u201eToate ac\u0163iunile mari ale istoriei de p\u00e2n\u0103 acum \u2014 afl\u0103m noi \u2014 au fost <i>din capul locului</i> neizbutite \u015fi lipsite de succes real, pentru c\u0103 masa era <i>interesat\u0103</i> \u00een aceste ac\u0163iuni \u015fi <i>se entuziasma</i> pentru ele, cu alte cuvinte ele au trebuit s\u0103 aib\u0103 un sf\u00e2r\u015fit jalnic, pentru c\u0103 ideea care se afla la baza lor era de a\u015fa natur\u0103 \u00eenc\u00e2t trebuia s\u0103 se mul\u0163umeasc\u0103 cu o \u00een\u0163elegere superficial\u0103 a ei \u015fi s\u0103 conteze deci pe aprobarea masei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p24\"></a>S-ar p\u0103rea c\u0103 un mod de a \u00een\u0163elege care satisface o idee \u015fi care deci corespunde unei idei \u00eenceteaz\u0103 de a mai fi superficial. D-l Bruno nu stabile\u015fte dec\u00e2t \u00een <i>aparen\u0163\u0103</i> o <i>rela\u0163ie</i> \u00eentre <i>idee</i> \u015fi <i>\u00een\u0163elegerea</i> ei, dup\u0103 cum nu stabile\u015fte dec\u00e2t <i>\u00een aparen\u0163\u0103</i> o <i>rela\u0163ie</i> \u00eentre <i>ac\u0163iunea</i> istoric\u0103 neizbutit\u0103 \u015fi <i>mas\u0103</i>. De aceea, dac\u0103 critica absolut\u0103 \u00eentr-adev\u0103r condamn\u0103 ceva ca \u201esuperficial\u201c, acest ceva este pur \u015fi simplu istoria de p\u00e2n\u0103 acum, ale c\u0103rei ac\u0163iuni \u015fi idei au fost ac\u0163iuni \u015fi idei ale \u201emaselor\u201c. Ea respinge istoria creat\u0103 <i>de mas\u0103</i> \u015fi vrea s\u0103 pun\u0103 \u00een locul ei istoria <i>critic\u0103</i> (vezi d-l Jules Faucher despre problemele de actualitate ale Angliei). Potrivit istoriei <i>necritice</i> de p\u00e2n\u0103 acum, adic\u0103 potrivit istoriei care nu este conceput\u0103 \u00een spiritul criticii absolute, mai trebuie apoi s\u0103 distingem \u00een ce m\u0103sur\u0103 <i>masa \u201eera interesat\u0103\u201c</i> \u00een cutare sau cutare scopuri \u015fi \u00een ce m\u0103sur\u0103 <i>\u201es-a entuziasmat\u201c</i> pentru ele. <i>\u201eIdeea\u201c</i> se discredita totdeauna de \u00eendat\u0103 ce se desp\u0103r\u0163ea de <i>\u201einteres\u201c</i>. Pe de alt\u0103 parte, este lesne de \u00een\u0163eles c\u0103, atunci c\u00e2nd apare pentru prima oar\u0103 pe scena lumii, orice <i>\u201einteres\u201c</i> de mas\u0103 care se \u00eenf\u0103ptuie\u015fte \u00een istorie dep\u0103\u015fe\u015fte mult, \u00een <i>\u201eidee\u201c</i> sau \u00een <i>\u201ereprezentare\u201c</i>, limitele sale reale \u015fi se confund\u0103 cu interesul <i>omenesc</i> \u00een general. Aceast\u0103 <i>iluzie</i> formeaz\u0103 ceea ce <i>Fourier</i> nume\u015fte <i>tonul</i> fiec\u0103rei epoci istorice. \u00cen revolu\u0163ia de la 1789, <i>interesul</i> burgheziei, departe de <i>\u201ea nu fi izbutit\u201c</i>, <i>\u201ea c\u00e2\u015ftigat\u201c</i> totul \u015fi a ob\u0163inut <i>\u201eun succes c\u00e2t se poate de real\u201c</i>, cu toate c\u0103 fumul <i>\u201epatosului\u201c</i> s-a risipit \u015fi cu toate c\u0103 florile de <i>\u201eentuziasm\u201c</i> cu care acest interes \u00ee\u015fi \u00eempodobise leag\u0103nul s-au vestejit. Acest <i>interes</i> a fost at\u00e2t de puternic, \u00eenc\u00e2t a \u00eenvins cu succes condeiul unui Marat, ghilotina terori\u015ftilor, sabia lui Napoleon, crucifixul \u015fi s\u00e2ngele regal al Bourbonilor. Revolu\u0163ia este \u201eneizbutit\u0103\u201c numai pentru Mas\u0103, pentru care \u201eideea\u201c politic\u0103 nu era ideea <i>\u201einteresului\u201c</i> ei real, al c\u0103rei principiu de via\u0163\u0103 real nu coincidea deci cu principiul de via\u0163\u0103 al revolu\u0163iei \u015fi ale c\u0103rei condi\u0163ii reale de emancipare se deosebeau esen\u0163ial de condi\u0163iile \u00een cadrul c\u0103rora burghezia putea s\u0103 se emancipeze pe sine \u015fi s\u0103 emancipeze societatea. Prin urmare, dac\u0103 revolu\u0163ia, care poate reprezenta toate marile \u201eac\u0163iuni\u201c ale istoriei, este neizbutit\u0103, ea este neizbutit\u0103 pentru c\u0103 masa la ale c\u0103rei condi\u0163ii de via\u0163\u0103 s-a limitat \u00een esen\u0163\u0103 revolu\u0163ia era o mas\u0103 <i>exclusiv\u0103</i>, <i>limitat\u0103</i>, care nu cuprindea totalitatea societ\u0103\u0163ii. Dac\u0103, prin urmare, revolu\u0163ia nu este izbutit\u0103, aceasta nu se datore\u015fte faptului c\u0103 masa <i>\u201es-a entuziasmat\u201c</i> pentru revolu\u0163ie \u015fi c\u0103 <i>\u201ea fost interesat\u0103\u201c</i> \u00een ea, ci faptului c\u0103 pentru partea cea mai numeroas\u0103 a masei, pentru partea distinct\u0103 de burghezie, principiul revolu\u0163iei nu reprezenta interesul ei <i>real</i>, nici <i>propriul ei</i> principiu revolu\u0163ionar, ci <i>numai</i> o <i>\u201eidee\u201c</i>, deci numai un obiect de <i>entuziasm</i> momentan \u015fi de <i>av\u00e2nt</i> pur aparent.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>O dat\u0103 cu profunzimea ac\u0163iunii istorice va cre\u015fte deci \u015fi amploarea masei care o \u00eenf\u0103ptuie\u015fte. \u00cen istoria critic\u0103, potrivit c\u0103reia \u00een ac\u0163iunile istorice nu <i>\u201eeste vorba\u201c</i> de masele care ac\u0163ioneaz\u0103, nici de ac\u0163iunea empiric\u0103 \u015fi nici de <i>interesul</i> empiric al acestei ac\u0163iuni, ci, dimpotriv\u0103, numai <i>\u201ede o idee\u201c</i> care rezid\u0103 <i>\u201e\u00een ele\u201c</i>, \u00een istoria critic\u0103 lucrurile trebuie s\u0103 se petreac\u0103, fire\u015fte, cu totul altfel.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Critica ne \u00eenva\u0163\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p27\"></a><i>\u201e\u00cen mas\u0103</i>, <i>\u015fi nu \u00een altceva</i>, cum afirm\u0103 vechii ei purt\u0103tori de cuv\u00e2nt liberali, <i>trebuie c\u0103utat adev\u0103ratul du\u015fman al spiritului\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p28\"></a>Du\u015fmanii progresului, <i>\u00een afara</i> masei, sunt tocmai <i>produsele</i> de sine st\u0103t\u0103toare, \u00eenzestrate cu via\u0163\u0103 <i>proprie</i>, ale <i>auto\u00eenjosirii</i>, <i>autorespingerii</i> \u015fi <i>autoexterioriz\u0103rii masei</i>. Ridic\u00e2ndu-se \u00eempotriva <i>produselor</i> de sine st\u0103t\u0103toare ale <i>auto\u00eenjosirii</i> sale, masa se ridic\u0103 deci \u00eempotriva <i>propriei</i> ei deficien\u0163e, dup\u0103 cum omul care se ridic\u0103 \u00eempotriva existen\u0163ei lui dumnezeu se ridic\u0103 \u00eempotriva <i>propriei</i> lui <i>religiozit\u0103\u0163i</i>. Dar pentru c\u0103 aceste autoexterioriz\u0103ri <i>practice</i> ale masei exist\u0103 \u00een lumea real\u0103 \u00eentr-un mod exterior, ea este silit\u0103 s\u0103 le combat\u0103 de asemenea <i>\u00eentr-un mod exterior</i>. Ea nu trebuie cu nici un pre\u0163 s\u0103 considere aceste produse ale auto\u00eenstr\u0103in\u0103rii sale numai ca pe ni\u015fte fantasmagorii <i>ideale</i>, ca pe ni\u015fte simple <i>exterioriz\u0103ri ale con\u015ftiin\u0163ei de sine</i> \u015fi s\u0103 vrea s\u0103 nimiceasc\u0103 \u00eenstr\u0103inarea <i>material\u0103</i> printr-o ac\u0163iune <i>spiritualist\u0103</i> pur <i>interioar\u0103</i>. \u00cenc\u0103 \u00een 1789 revista lui Loustalot avea ca moto: <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n30\">[30]</a></p>", "<blockquote><a id=\"p29\"></a>Les grands ne nous paraissent grands<br/>Que parce que nous sommes \u00e0 genoux<br/>... Levons-nous!... [Cei mari ni se par mari numai pentru c\u0103 noi st\u0103m \u00een genunchi... S\u0103 ne ridic\u0103m!...]</blockquote>", "<p><a id=\"p30\"></a>Dar pentru a te ridica nu este de ajuns s\u0103 faci acest lucu \u00een <i>g\u00e2nd</i> \u015fi s\u0103 la\u015fi ca deasupra capului t\u0103u <i>real</i> \u015fi <i>perceptibil</i> s\u0103 at\u00e2rne jugul <i>real</i> \u015fi <i>perceptibil</i> care nu poate fi dobor\u00e2t cu ajutorul ideilor. <i>Critica absolut\u0103</i> a \u00eenv\u0103\u0163at \u00eens\u0103 din <i>Fenomenologia</i> lui Hegel cel pu\u0163in Arta de a transforma lan\u0163urile <i>reale</i>, <i>obiective</i>, care exist\u0103 <i>\u00een afara mea</i>, \u00een lan\u0163uri <i>exclusiv ideale</i>, exclusiv <i>subiective</i>, care exist\u0103 exclusiv <i>\u00een mine</i>, \u015fi de a transforma, \u00een consecin\u0163\u0103, toate luptele <i>exterioare</i>, senzoriale, \u00een lupte de idei pure.</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Aceast\u0103 transformare critic\u0103 st\u0103 la baza armoniei prestabilite dintre critica critic\u0103 \u015fi cenzur\u0103. Din punctul de vedere critic, lupta scriitorului cu cenzura nu este o lupt\u0103 \u201eom contra om\u201c. Cenzorul, dimpotriv\u0103, nu este altceva dec\u00e2t <i>propriul meu tact</i>, <i>personificat</i> pentru mine prin solicitudinea poli\u0163iei, propriul meu tact care lupt\u0103 cu lipsa mea de tact \u015fi cu lipsa mea de spirit critic. Numai \u00een aparen\u0163\u0103, numai pentru senzorialitatea cea rea, lupta dintre scriitor \u015fi cenzor este ceva distinct de lupta <i>interioar\u0103</i> a scriitorului <i>cu sine \u00eensu\u015fi</i>. <i>\u00cen m\u0103sura</i> \u00een care \u00eemi apare ca un <i>zbir poli\u0163ienesc</i>, care ca <i>individ</i> este <i>\u00eentr-adev\u0103r distinct de mine</i> \u015fi care deformeaz\u0103 produsul spiritului meu aplic\u00e2nd-i un criteriu exterior \u015fi str\u0103in de obiect, cenzorui nu este dec\u00e2t o \u00eenchipuire proprie <i>masei</i> <i>(massenhafte</i> Einbildung), o <i>himer\u0103 necritic\u0103</i>. Dac\u0103 \u201eTezele cu pivire la reforma filozofiei\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n31\">[31]</a> ale lui Feuerbach au fost interzise de cenzur\u0103, vina nu o poart\u0103 barbaria oficial\u0103 a cenzurii, ci incultura tezelor lui Feuerbach. Critica <i>\u201epur\u0103\u201c</i>, ne\u00eentinat\u0103 de mas\u0103 sau de materie, vede \u015fi \u00een cenzor un chip pur \u015fi \u201eeteric\u201c, deta\u015fat de orice realitate de mas\u0103 (massenhafte Wirklichkeit).</p>", "<p><a id=\"p32\"></a>Critica absolut\u0103 a proclamat <i>\u201emasa\u201c</i> ca <i>adev\u0103ratul du\u015fman</i> al <i>spiritului</i>. Dezvolt\u00e2nd aceast\u0103 idee, ea spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p33\"></a>\u201eSpiritul \u015ftie acum unde trebuie <i>s\u0103-l caute</i> pe unicul s\u0103u <i>adversar:</i> \u00een auto\u00een\u015felarea \u015fi \u00een inconsisten\u0163a masei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p34\"></a>Critica absolut\u0103 porne\u015fte de la <i>dogma</i> c\u0103 toate drepturile \u00eei apar\u0163in <i>\u201espiritului\u201c</i>. Ea porne\u015fte de asemenea de la <i>dogma</i> existen\u0163ei <i>extrap\u0103m\u00e2nte\u015fti</i> a spiritului, adic\u0103 a existen\u0163ei lui \u00een afara masei omenirii. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, ea transform\u0103, pe de o parte, \u201eSpiritul\u201c, \u201eProgresul\u201c \u015fi, pe de alt\u0103 parte, \u201eMasa\u201c \u00een entit\u0103\u0163i fixe, \u00een concepte, \u015fi \u00een aceast\u0103 calitate le raporteaz\u0103 pe unele la altele ca pe ni\u015fte extreme constante date. Criticii absolute nu \u00eei d\u0103 prin minte s\u0103 cerceteze <i>\u201espiritul\u201c</i> \u00eensu\u015fi, s\u0103 cerceteze dac\u0103 \u201efrazeologia\u201c, \u201eauto\u00een\u015felarea\u201c, \u201einconsisten\u0163a\u201c nu izvor\u0103sc cumva din propria lui natur\u0103 spiritualist\u0103, din preten\u0163iile lui lipsite de temei. Spiritul este, dimpotriv\u0103, absolut, dar, din p\u0103cate, el se transform\u0103 ne\u00eencetat \u00een <i>lips\u0103 de spirit:</i> socotelile lui de acas\u0103 nu se potrivesc niciodat\u0103 cu cele din t\u00e2rg. De aceea el trebuie s\u0103 aib\u0103 neap\u0103rat <i>un adversar</i> care unelte\u015fte \u00eempotriva lui. Acest <i>adversar</i> este masa.</p>", "<p><a id=\"p35\"></a>La fel se prezint\u0103 lucrurile cu <i>\u201eprogresul\u201c</i>. Cu toate preten\u0163iile de <i>\u201eprogres\u201c</i>, se observ\u0103 mereu cazuri de <i>regres</i> \u015fi de <i>mi\u015fc\u0103ri \u00een cerc</i>. Departe de a presupune c\u0103 \u00een categoria \u201eprogres\u201c lipse\u015fte orice con\u0163inut, c\u0103 este o categorie abstract\u0103, critica absolut\u0103, dimpotriv\u0103, d\u0103 dovad\u0103 de at\u00e2ta profunzime \u00eenc\u00e2t consider\u0103 \u201eprogresul\u201c ca ceva absolut, pentru a putea s\u0103 explice regresul prin existen\u0163a unui <i>\u201eadversar personal\u201c</i> al progresului: <i>masa</i>. Pentru c\u0103 <i>\u201emasa\u201c</i> nu este altceva dec\u00e2t <i>\u201eopusul spiritului\u201c</i>, al Progresului, al \u201eCriticii\u201c, ea nu poate fi determinat\u0103 dec\u00e2t prin aceast\u0103 opozi\u0163ie imaginar\u0103. Abstrac\u0163ie f\u0103c\u00e2nd de aceast\u0103 opozi\u0163ie, critica nu \u015ftie s\u0103 spun\u0103 despre sensul \u015fi existen\u0163a masei dec\u00e2t ceva cu totul neprecis, deci <i>absurd:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p36\"></a>\u201eMasa \u00een <i>sensul</i> \u00een care acest <i>\u00abcuv\u00e2nt\u00bb</i> se refer\u0103 <i>de asemenea</i> la <i>a\u015fa-zisa</i> lume cultivat\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p37\"></a>Un \u201ede asemenea\u201c \u015fi un \u201ea\u015fa-zisa\u201c sunt suficiente pentru o defini\u0163ie critic\u0103. Ca atare, Masa este distinct\u0103 de masele <i>reale</i> \u015fi exist\u0103 ca <i>\u201emas\u0103\u201c</i> numai pentru <i>\u201ecritic\u0103\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p38\"></a>To\u0163i autorii comuni\u015fti \u015fi sociali\u015fti au pornit de la constatarea c\u0103, pe de o parte, chiar \u015fi ac\u0163iunile str\u0103lucite, desf\u0103\u015furate \u00een cele mai favorabile condi\u0163ii, r\u0103m\u00e2n, dup\u0103 c\u00e2t se pare, f\u0103r\u0103 rezultate str\u0103lucite \u015fi degenereaz\u0103 \u00een banalitate, iar pe de alt\u0103 parte <i>toate progresele realizate de spirit</i> au fost p\u00e2n\u0103 acum <i>progrese \u00een detrimentul masei omenirii</i>, a c\u0103rei situa\u0163ie a devenit din ce \u00een ce <i>mai inuman\u0103</i>. De aceea ei au declarat <i>\u201eprogresul\u201c</i> (vezi <i>\u201eFourier\u201c) o vorb\u0103</i> goal\u0103, un cuv\u00e2nt abstract \u015fi nesatisf\u0103c\u0103tor; ei \u015fi-au dat seama (vezi, printre al\u0163ii, <i>Owen)</i> c\u0103 lumea civilizat\u0103 are un viciu fundamental; de aceea au supus unei <i>critici</i> t\u0103ioase bazele <i>reale</i> ale societ\u0103\u0163ii contemporane. Acestei critici comuniste i-a corespuns imediat \u00een practic\u0103 mi\u015fcarea <i>masei largi</i> \u00een detrimentul c\u0103reia a avut loc p\u00e2n\u0103 acum dezvoltarea istoric\u0103. Trebuie s\u0103 cuno\u015fti activitatea studioas\u0103, setea de cunoa\u015ftere, energia moral\u0103 \u015fi n\u0103zuin\u0163a neobosit\u0103 spre autodezvoltare a muncitorilor francezi \u015fi englezi, pentru ca s\u0103-\u0163i po\u0163i face o idee despre noble\u0163ea <i>omeneasc\u0103</i> a acestei mi\u015fc\u0103ri.</p>", "<p><a id=\"p39\"></a>C\u00e2t de mare este deci <i>agerimea de minte</i> a \u201ecriticii absolute\u201c, care \u00een fa\u0163a acestor fapte din domeniul vie\u0163ii intelectuale \u015fi practice nu vede dec\u00e2t \u2014 sub un singur aspect \u2014 o <i>singur\u0103</i> latur\u0103 a chestiunii, \u015fi anume e\u015fecul continuu al spiritului, \u015fi care, \u00een sup\u0103rarea ei, mai caut\u0103 \u015fi un <i>adversar</i> al \u201eSpiritului\u201c, pe care \u00eel g\u0103se\u015fte \u00een \u201eMas\u0103\u201c! \u00cen cele din urm\u0103, aceast\u0103 mare <i>descoperire</i> critic\u0103 se reduce la o <i>tautologie</i>. Dup\u0103 p\u0103rerea criticii, p\u00e2n\u0103 acum Spiritul s-a lovit \u00eentotdeauna de o stavil\u0103, de un obstacol, adic\u0103 de un <i>adversar</i>, <i>pentru c\u0103</i> a avut un <i>adversar</i>. \u015ei cine este adversarul <i>spiritului? Lipsa de spirit</i>. \u00centr-adev\u0103r, pentru critic\u0103, masa nu este determinat\u0103 dec\u00e2t ca \u201eopusul\u201c spiritului, ca <i>lips\u0103 de spirit</i> \u015fi, dac\u0103 ar fi s\u0103 lu\u0103m determin\u0103rile mai detaliate ale lipsei de spirit, ca \u201eindolen\u0163\u0103\u201c, \u201esuperficialitate\u201c, \u201emul\u0163umire de sine\u201c. Ce uria\u015f avantaj fa\u0163\u0103 de autorii comuni\u015fti: s\u0103 te scute\u015fti de cercetarea izvoarelor lipsei de spirit, ale indolen\u0163ei, superficialit\u0103\u0163ii \u015fi mul\u0163umirii de sine \u015fi, \u00een loc de aceasta, s\u0103 te mul\u0163ume\u015fti s\u0103 le faci o <i>moral\u0103</i> sever\u0103 \u015fi <i>s\u0103 descoperi</i> c\u0103 sunt contrare spiritului \u015fi progresului! Dac\u0103 aceste \u00eensu\u015firi sunt proclamate \u00eensu\u015firi ale Masei, considerat\u0103 ca <i>subiect</i> care se mai deosebe\u015fte de ele, aceast\u0103 deosebire nu este altceva dec\u00e2t o <i>aparent\u0103</i> deosebire \u201ecritic\u0103\u201c. \u00cen afar\u0103 de aceste \u00eensu\u015firi abstracte: lips\u0103 de spirit, indolen\u0163\u0103 etc., critica absolut\u0103 mai opereaz\u0103 numai \u00een <i>aparen\u0163\u0103</i> cu un subiect concret <i>determinat</i>, c\u0103ci \u00een concep\u0163ia critic\u0103 <i>\u201emasa\u201c</i> nu este <i>nimic</i> altceva dec\u00e2t aceste \u00eensu\u015firi abstracte, o alt\u0103 <i>denumire</i> a lor, o <i>personificare fantastic\u0103</i> a lor.</p>", "<p><a id=\"p40\"></a>Rela\u0163ia dintre \u201espirit \u015fi mas\u0103\u201c are \u00eens\u0103 \u015fi un sens <i>ascuns</i> care se va dezv\u0103lui pe de-a-ntregul \u00een cursul ra\u0163ionamentelor ulterioare. Aici ne m\u0103rginim s\u0103-l semnal\u0103m. Aceast\u0103 rela\u0163ie <i>descoperit\u0103</i> de d-l Bruno nu este \u00een realitate altceva dec\u00e2t <i>des\u0103v\u00e2r\u015firea critic-caricatural\u0103 a concep\u0163iei hegeliene despre istorie</i>, concep\u0163ie care, la r\u00e2ndul ei, nu este altceva dec\u00e2t expresia <i>speculativ\u0103</i> a dogmei <i>cre\u015ftine-germane</i> cu privire la opozi\u0163ia dintre <i>spirit</i> \u015fi <i>materie</i>, dintre <i>dumnezeu</i> \u015fi <i>lume</i>. \u00cen istorie, \u00een via\u0163a omenirii \u00eens\u0103\u015fi, aceast\u0103 opozi\u0163ie se exprim\u0103 prin faptul c\u0103 pu\u0163ine <i>personalit\u0103\u0163i</i> alese, \u00een calitate de spirit <i>activ</i>, se opun restului omenirii ca <i>mas\u0103 lipsit\u0103 de spirit</i>, ca <i>materie</i>.</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>Concep\u0163ia despre istorie a lui <i>Hegel</i> presupune un <i>spirit abstract</i> sau <i>absolut</i>, care se dezvolt\u0103 \u00een a\u015fa fel \u00eenc\u00e2t omenirea nu este dec\u00e2t o <i>mas\u0103</i>, purt\u0103toarea incon\u015ftient\u0103 sau con\u015ftient\u0103 a acestui spirit. De aceea el face ca \u00een cadrul istoriei empirice, exoterice, s\u0103 se petreac\u0103 o istorie <i>speculativ\u0103</i>, esoteric\u0103. Istoria omenirii se transform\u0103 \u00een istoria <i>spiritului abstract</i> \u2014 deci <i>transcendent</i> fa\u0163\u0103 de omul real \u2014 al omenirii.</p>", "<p><a id=\"p42\"></a>Paralel cu aceast\u0103 doctrin\u0103 hegelian\u0103 s-a dezvoltat \u00een Fran\u0163a \u00eenv\u0103\u0163\u0103tura <i>doctrinarilor</i>, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n32\">[32]</a> care proclamu <i>suveranitatea ra\u0163iunii</i> \u00een opozi\u0163ie cu <i>suveranitatea poporului</i>, pentru a exclude masele \u015fi pentru a guverna <i>singuri</i>. Lucru pe deplin cosecvent. Dac\u0103 activitatea omenirii <i>reale</i> nu este dec\u00e2t activitatea unei <i>mase</i> de indivizi umani, \u00een schimb <i>universalitatea abstract\u0103</i> \u2014 Ra\u0163iunea, Spiritul \u2014 trebuie s\u0103 posede, dimpotriv\u0103, o expresie abstract\u0103, redus\u0103 numai la c\u00e2\u0163iva indivizi. Depinde apoi de pozi\u0163ia \u015fi de puterea de imagina\u0163ie a fiec\u0103rui individ ca s\u0103 se considere sau nu drept un asemenea reprezentant al \u201eSpiritului\u201c.</p>", "<p><a id=\"p43\"></a>Chiar la Hegel, <i>spiritul absolut</i> al istoriei \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte materialul \u00een <i>mas\u0103</i>, \u015fi abia \u00een <i>filozofie</i> \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte el expresia corespunz\u0103toare. Dar filozoful apare numai ca organul \u00een care spiritul absolut, care f\u0103ure\u015fte istoria, devine con\u015ftient <i>\u00een mod retrospectiv</i>, adic\u0103 dup\u0103 \u00eendeplinirea mi\u015fc\u0103rii. Participarea filozofului la istorie se reduce la aceast\u0103 con\u015ftiin\u0163\u0103 retrospectiv\u0103, pentru c\u0103 adev\u0103rata mi\u015fcare este \u00eendeplinit\u0103 de c\u0103tre spirit \u00eentr-un mod <i>incon\u015ftient</i>. Filozoful vine deci post festum.</p>", "<p><a id=\"p44\"></a>Hegel se face vinovat de o dubl\u0103 inconsecven\u0163\u0103: \u00een primul r\u00e2nd, el declar\u0103 c\u0103 filozofia este existen\u0163a determinat\u0103 a spiritului absolut, dar \u00een acela\u015fi timp se fere\u015fte s\u0103 declare c\u0103 <i>individul filozofic real</i> este acest spirit <i>absolut ;</i> \u00een al doilea r\u00e2nd, numai \u00een <i>aparen\u0163\u0103</i> el face din spiritul absolut, ca spirit absolut, f\u0103uritorul istoriei. Deoarece \u00eens\u0103 spiritul absolut abia <i>post festum</i>, \u00een filozof, devine con\u015ftient de sine \u00eensu\u015fi ca spirit creator al lumii, rezult\u0103 c\u0103 fabricarea istoriei de c\u0103tre el exist\u0103 numai \u00een con\u015ftiin\u0163a, \u00een p\u0103rerea \u015fi \u00een \u00eenchipuirea filozofului, numai \u00een imagina\u0163ia speculativ\u0103. D-l Bruno \u00eenl\u0103tur\u0103 aceast\u0103 inconsecven\u0163\u0103 a lui Hegel.</p>", "<p><a id=\"p45\"></a><i>Mai \u00eent\u00e2i</i> el declar\u0103 c\u0103 Critica este spiritul absolut \u015fi c\u0103 <i>el \u00eensu\u015fi</i> este Critica. Dup\u0103 cum elementul criticii este exclus din mas\u0103, a\u015fa \u015fi elementul masei este exclus din critic\u0103. De aceea Critica se consider\u0103 \u00eentruchipat\u0103 nu \u00eentr-o <i>mas\u0103</i>, ci exclusiv \u00eentr-un mic <i>m\u0103nunchi</i> de oameni ale\u015fi, \u00een d-l <i>Bauer</i> \u015fi \u00een discipolii lui.</p>", "<p><a id=\"p46\"></a>D-l Bruno \u00eenl\u0103tur\u0103 apoi \u015fi cealalt\u0103 inconsecven\u0163\u0103 a lui Hegel, prin aceea c\u0103, spre deosebire de spiritul hegelian, el nu mai f\u0103ure\u015fte istoria \u00een fantezie post festum, ci, \u00een opozi\u0163ie cu masa restului omenirii, joac\u0103 <i>\u00een mod con\u015ftient</i> rolul de <i>spirit al lumii;</i> el se situeaz\u0103 \u00een prezent \u00eentr-un raport <i>dramatic</i> fa\u0163\u0103 de aceast\u0103 mas\u0103, inventeaz\u0103 \u015fi \u00eenf\u0103ptuie\u015fte istoria cu o anumit\u0103 inten\u0163ie \u015fi dup\u0103 o matur\u0103 chibzuial\u0103.</p>", "<p><a id=\"p47\"></a>De o parte se afl\u0103 masa ca element pasiv, lipsit de spirit, neistoric, ca element <i>material</i> al istoriei; de cealalt\u0103 parte se afl\u0103 <i>Spiritul</i>, <i>Critica</i>, d-l Bruno &amp; Co., ca element activ de la care porne\u015fte orice ac\u0163iune <i>istoric\u0103</i>. Opera de transformare a societ\u0103\u0163ii se reduce la <i>activitatea cerebral\u0103</i> a criticii critice.</p>", "<p><a id=\"p48\"></a>Mai mult chiar, raportul \u00een care se afl\u0103 critica, deci \u015fi critica \u00eentruchipat\u0103, d-l Bruno &amp; Co., fa\u0163\u0103 de mas\u0103 este \u00een realitate <i>singurul</i> raport istoric al timpului prezent. \u00centreaga istorie de azi se reduce la mi\u015fcarea acestor dou\u0103 laturi una fa\u0163\u0103 de alta. Toate opozi\u0163iile s-au redus la aceast\u0103 opozi\u0163ie <i>critic\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p49\"></a>Deoarece critica critic\u0103 nu dob\u00e2nde\u015fte o <i>existen\u0163\u0103 obiectiv\u0103</i> dec\u00e2t \u00een opozi\u0163ia ei fa\u0163\u0103 de mas\u0103, fa\u0163\u0103 de <i>prostie</i>, ea trebuie s\u0103-\u015fi creeze necontenit aceast\u0103 opozi\u0163ie, \u015fi d-nii Faucher, Edgar \u015fi Szeliga au dat suficiente dovezi de virtuozitate \u00een specialitatea lor, care const\u0103 \u00een <i>a atribui pe scar\u0103 de mas\u0103 tot felul de prostii (massenhaite Verdummung)</i> at\u00e2t persoanelor c\u00e2t \u015fi lucrurilor.</p>", "<p><a id=\"p50\"></a>S\u0103 \u00eenso\u0163im acum critica absolut\u0103 \u00een <i>campaniile</i> ei \u00eempotriva <i>masei</i>.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_23\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p51\"></a>b) Problema evreiasc\u0103 nr. 1. Modul de a pune problemele</h6>", "<p><a id=\"p52\"></a>\u00cen opozi\u0163ie cu masa, \u201espiritul\u201c \u00ee\u015fi arat\u0103 imediat <i>caracterul critic</i>, consider\u00e2nd ca absolut\u0103 propria lui oper\u0103 m\u0103rginit\u0103, <i>\u201eProblema evreiasc\u0103\u201c</i> de Bruno Bauer, \u015fi ca p\u0103c\u0103to\u015fi numai pe adversarii acesteia. \u00cen replica sa nr. 1 <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n33\">[33]</a> la atacurile \u00eendreptate \u00eempotriva acestei lucr\u0103ri, el nu face impresia c\u0103 \u015fi-ar da seama c\u00e2t de c\u00e2t de lipsurile ei, ci, dimpotriv\u0103, continu\u0103 s\u0103 afirme c\u0103 a descoperit semnifica\u0163ia \u201eadev\u0103rat\u0103\u201c, <i>\u201euniversal\u0103\u201c</i> (!) a problemei evreie\u015fti. \u00cen replicile de mai t\u00e2rziu vom vedea c\u0103 spiritul este silit s\u0103-\u015fi recunoasc\u0103 <i>\u201eerorile\u201c</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p53\"></a>\u201ePrimirea pe care a avut-o lucrarea mea constituie <i>\u00eenceputul</i> dovezii c\u0103 tocmai cei care au pledat p\u00e2n\u0103 acum \u00een favoarea libert\u0103\u0163ii \u015fi o mai ap\u0103r\u0103 \u015fi acum sunt nevoi\u0163i s\u0103 se revolte cel mai mult \u00eempotriva spiritului, iar ap\u0103rarea pe care o voi face acum acestei lucr\u0103ri va dovedi \u00eentr-un mod \u015fi mai conving\u0103tor c\u00e2t de s\u0103rac\u0103 este g\u00e2ndirea <i>purt\u0103torilor de cuv\u00e2nt ai masei</i>, care se cred grozavi pentru c\u0103 militeaz\u0103 \u00een favoarea emancip\u0103rii \u015fi a dogmei <i>\u00abdrepturilor omului\u00bb\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p54\"></a>Apari\u0163ia unei lucr\u0103ri a criticii absolute trebuia \u00een mod necesar s\u0103 determine \u201emasa\u201c <i>s\u0103 \u00eenceap\u0103</i> a-\u015fi dovedi opozi\u0163ia fa\u0163\u0103 de spirit, deoarece \u00eens\u0103\u015fi existen\u0163a \u201emasei\u201c este <i>condi\u0163ionat\u0103 \u015fi dovedit\u0103</i> prin opozi\u0163ia ei fa\u0163\u0103 de critica absolut\u0103.</p>", "<p><a id=\"p55\"></a>Polemica c\u00e2torva evrei liberali \u015fi ra\u0163ionali\u015fti \u00eempotriva \u201eProblemei evreie\u015fti\u201c a d-lui Bruno are, fire\u015fte, cu totul alt sens critic dec\u00e2t polemica cu caracter de mas\u0103 (massenhafte Polemik) dus\u0103 de liberali impotriva filozofiei \u015fi de ra\u0163ionali\u015fti \u00eempotriva lui Strauss. De altfel, c\u00e2t de original\u0103 este observa\u0163ia citat\u0103 mai sus se poate deduce din urm\u0103torul pasaj luat din <i>Hegel:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p56\"></a>\u201eCu acest prilej putem releva o form\u0103 special\u0103 de con\u015ftiin\u0163\u0103 \u00eenc\u0103rcat\u0103, care se manifest\u0103 \u00een acel soi de elocven\u0163\u0103 la care platitudinea\u201c (liberal\u0103) \u201erecurge cu at\u00e2tea ifose; ea, aceast\u0103 con\u015ftiin\u0163\u0103, se v\u0103de\u015fte \u00eenainte de orice \u00een faptul c\u0103 vorbe\u015fte de <i>spirit</i> cel mai mult acolo unde este mai <i>lipsit\u0103 de spirit</i> \u015fi vorbe\u015fte de <i>via\u0163\u0103\u201c</i> etc., \u201eacolo unde este mai seac\u0103 \u015fi mai lipsit\u0103 de via\u0163\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p57\"></a>C\u00e2t prive\u015fte \u201edrepturile omului\u201c, i s-a dovedit d-lui Bruno (\u201eContribu\u0163ii la problema evreiasc\u0103\u201c, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n34\">[34]</a> \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c) c\u0103 nu <i>purt\u0103torii de cuv\u00e2nt ai masei</i>, ci, dimpotriv\u0103, <i>\u201eel \u00eensu\u015fi\u201c</i> n-a \u00een\u0163eles esen\u0163a acestor drepturi \u015fi le-a tratat \u00een mod dogmatic. \u00cen compara\u0163ie cu descoperirea lui c\u0103 drepturile omului nu sunt <i>\u201e\u00eenn\u0103scute\u201c</i> \u2014 descoperire care \u00een ultimii 40 de ani a fost f\u0103cut\u0103 \u00een Anglia de nenum\u0103rate ori \u2014 putem numi genial\u0103 afirma\u0163ia lui Fourier c\u0103 pescuitul, v\u00e2natul etc. sunt drepturi \u00eenn\u0103scute ale omului.</p>", "<p><a id=\"p58\"></a>Cit\u0103m aici numai c\u00e2teva exemple din lupta d-lui Bruno \u00eempotriva lui <i>Philippson, Hirsch</i> etc. Nici m\u0103car pe ace\u015fti jalnici adversari n-a putut s\u0103-i biruie critica absolut\u0103. D-l <i>Philippson</i> nu spune nicidecum o absurditate, cum pretinde critica absolut\u0103, c\u00e2nd \u00eei repro\u015feaz\u0103 acesteia:</p>", "<blockquote><a id=\"p59\"></a>\u201eBauer concepe un stat de un fel deosebit... <i>idealul filozofic al statului\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p60\"></a>D-l Bruno, care a confundat statul cu omenirea, drepturile omului cu omul, emanciparea politic\u0103 cu emanciparea omului, trebuia \u00een mod necesar s\u0103-\u015fi \u00eenchipuie cel pu\u0163in, dac\u0103 nu s\u0103 conceap\u0103 \u00een idee, un stat de un fel deosebit, idealul filozofic al statului.</p>", "<blockquote><a id=\"p61\"></a>\u201eDeclamatorul\u201c (d-l Hirsch) \u201ef\u0103cea mai bine dac\u0103, \u00een loc de a a\u015fterne pe h\u00e2rtie expunerea sa obositoare, ar fi comb\u0103tut teza demonstrat\u0103 de mine <i>c\u0103 statul cre\u015ftin</i>, av\u00e2nd ca principiu vital o anumit\u0103 religie determinat\u0103..., nu poate acorda adep\u0163ilor unei alte religii deplin\u0103 egalitate \u00een drepturi cu st\u0103rile sociale cre\u015ftine\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p62\"></a>Dac\u0103 declamatorul <i>Hirsch</i> ar fi comb\u0103tut \u00eentr-adev\u0103r teza d-lui Bruno \u015fi dac\u0103, a\u015fa cum s-a f\u0103cut \u00een \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c, ar fi ar\u0103tat c\u0103 statul st\u0103rilor sociale \u015fi al cre\u015ftinismului exclusiv este nu numai statul imperfect \u00een general, ci \u015fi statul cre\u015ftin imperfect, d-l Bruno ar fi r\u0103spuns a\u015fa cum a r\u0103spuns argumentelor cu care a fost comb\u0103tut \u00een \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c:</p>", "<blockquote><a id=\"p63\"></a>\u201e\u00cen aceast\u0103 chestiune, repro\u015furile n-au nici o importan\u0163\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p64\"></a>\u00cempotriva afirma\u0163iei d-lui Bruno c\u0103</p>", "<blockquote><a id=\"p65\"></a>\u201eprin presiunea exercitat\u0103 de ei asupra resorturilor istoriei, evreii au provocat o presiune \u00een sens contrar\u201c,</blockquote>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p66\"></a>d-l Hirsch observ\u0103 pe bun\u0103 dreptate:</p>", "<blockquote><a id=\"p67\"></a>\u201e\u00cen cazul acesta, ei trebuie s\u0103 fi \u00eensemnat ceva \u00een procesul de formare a istoriei, \u015fi dac\u0103 Bauer \u00eensu\u015fi afirm\u0103 acest lucru, el nu mai este \u00een drept s\u0103 afirme, pe de alt\u0103 parte, c\u0103 n-au contribuit cu nimic la formarea timpurilor moderne\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p68\"></a>D-l Bruno r\u0103spunde:</p>", "<blockquote><a id=\"p69\"></a>\u201e\u015ei un ghimpe \u00een ochi reprezint\u0103 ceva. \u00censeamn\u0103 aceasta oare c\u0103 el contribuie la dezvoltarea sim\u0163ului meu vizual?\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p70\"></a>Un ghimpe care, asemenea iudaismului \u00een lumea cre\u015ftin\u0103, st\u0103 \u00eenfipt \u00een ochiul meu din ceasul \u00een care m-am n\u0103scut, care r\u0103m\u00e2ne \u00eenfipt \u00een ochi, cresc\u00e2nd \u015fi dezvolt\u00e2ndu-se \u00eempreun\u0103 cu el, nu este un ghimpe obi\u015fnuit, ci un ghimpe curios care face parte integrant\u0103 din ochiul meu \u015fi care ar trebui chiar s\u0103 contribuie \u00eentr-un chip cu totul original la dezvoltarea sim\u0163ului meu vizual. <i>\u201eGhimpele\u201c</i> critic nu-l str\u0103punge, a\u015fadar, pe <i>\u201eHirsch\u201c</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n35\">[35]</a> declamatorul. De altfel, \u00een sus-citatul articol de critic\u0103 i-a fost ar\u0103tat\u0103 d-lui Bruno \u00eensemn\u0103tatea iudaismului pentru <i>\u201eformarea</i> timpurilor moderne\u201c.</p>", "<p><a id=\"p71\"></a>Sufletul teologic al criticii absolute se simte at\u00e2t de jignit de afirma\u0163ia unui <i>deputat din dieta renan\u0103</i> \u201ec\u0103 evreii sunt <i>suci\u0163i</i> \u00een felul lor evreiesc, \u015fi nu \u00een felul nostru, a\u015fa-zis cre\u015ftin\u201c, \u00eenc\u00e2t nici acum nu uit\u0103 \u201es\u0103-l cheme la <i>ordine</i> pe acest deputat pentru c\u0103 s-a folosit de acest argument\u201c.</p>", "<p><a id=\"p72\"></a>\u00cen leg\u0103tur\u0103 cu afirma\u0163ia unui alt deputat c\u0103 \u201eegalitatea <i>cet\u0103\u0163eneasc\u0103</i> a evreilor nu poate fi realizat\u0103 dec\u00e2t acolo unde iudaismul \u00eensu\u015fi nu mai exist\u0103\u201c, d-l Bruno remarc\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p73\"></a>\u201eFoarte adev\u0103rat, dar numai \u00een cazul c\u00e2nd \u00een acela\u015fi timp se \u0163ine seama \u015fi de cel\u0103lalt considerent al criticii, pe care l-am expus \u00een scrierea mea\u201c,</blockquote>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p74\"></a>\u015fi anume ca \u015fi cre\u015ftinismul s\u0103 fi \u00eencetat s\u0103 existe.</p>", "<p><a id=\"p75\"></a>Dup\u0103 cum se vede din nr. 1 al replicilor ei la atacurile \u00eempotriva c\u0103r\u0163ii \u201eProblema evreiasc\u0103\u201c, critica absolut\u0103 continu\u0103 s\u0103 considere desfiin\u0163area religiei, ateismul, ca o condi\u0163ie necesar\u0103 a egalit\u0103\u0163ii <i>cet\u0103\u0163ene\u015fti</i>. Prin urmare, \u00een primul ei stadiu, critica absolut\u0103 n-a f\u0103cut <i>\u00eenc\u0103</i> nici un pas \u00eenainte pe drumul spre \u00een\u0163elegerea esen\u0163ei statului \u015fi a <i>\u201eerorii\u201c</i> din propria ei <i>\u201eoper\u0103\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p76\"></a>Critica absolut\u0103 se arat\u0103 indispus\u0103 atunci c\u00e2nd cineva dovede\u015fte c\u0103 o descoperire \u015ftiin\u0163ific\u0103 dintre \u201ecele mai noi\u201c, <i>conceput\u0103</i> de ea, nu este nimic altceva dec\u00e2t repetarea unei idei dintre cele mai r\u0103sp\u00e2ndite. Un deputat renan observ\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p77\"></a>\u201eNimeni n-a pretins p\u00e2n\u0103 acum c\u0103, \u00een organizarea institu\u0163iilor lor politice, Fran\u0163a \u015fi Belgia s-ar fi remarcat printr-o claritate deosebit\u0103 \u00een ceea ce prive\u015fte principiile\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p78\"></a>Critica absolut\u0103 ar fi putut s\u0103 r\u0103spund\u0103 c\u0103 aceast\u0103 afirma\u0163ie str\u0103mut\u0103 prezentul \u00een trecut, deoarece prezint\u0103 drept o p\u0103rere tradi\u0163ional\u0103 p\u0103rerea devenit\u0103 ast\u0103zi banal\u0103 c\u0103 principiile politice franceze sunt nesatisf\u0103c\u0103toare. Dar criticii absolute nu-i convine acest r\u0103spuns adecvat. Ea trebuie, dimpotriv\u0103, s\u0103 prezinte opinia \u00eenvechit\u0103 drept o opinie care predomin\u0103 ast\u0103zi, iar opinia care predomin\u0103 ast\u0103zi drept un mister critic, pe care abia prin studiile <i>ei</i> critice urmeaz\u0103 s\u0103-l dezv\u0103luie masei. De aceea ea trebuie s\u0103 spun\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p79\"></a>\u201eEa\u201c (prejudecata \u00eenvechit\u0103) \u201ea fost sus\u0163inut\u0103 <i>de foarte mul\u0163i\u201c</i> (de mas\u0103): <i>\u201edar o cercetare aprofundat\u0103</i> a istoriei <i>va</i> dovedi c\u0103 <i>\u015fi</i> dup\u0103 marile lucr\u0103ri \u00eendeplinite de Fran\u0163a pentru cunoa\u015fterea principiilor <i>mai r\u0103m\u00e2ne mult de f\u0103cut\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p80\"></a>A\u015fadar, cercetarea aprofundat\u0103 a istoriei nu <i>\u201eva face\u201c</i> ea \u00eens\u0103\u015fi s\u0103 se ajung\u0103 la cunoa\u015fterea principiilor. \u00cen profunzimea ei, ea nu <i>va dovedi</i> dec\u00e2t c\u0103 <i>\u201emai r\u0103m\u00e2ne mult de f\u0103cut\u201c</i>. Mare isprav\u0103, \u00eentr-adev\u0103r, mai ales dup\u0103 lucr\u0103rile sociali\u015ftilor! C\u00e2t prive\u015fte \u00eens\u0103 cunoa\u015fterea actualei orinduiri sociale, d-l Bruno face <i>foarte mult</i> \u00een acest domeniu atunci c\u00e2nd observ\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p81\"></a><i>\u201eDetermina\u0163ia (Bestimmtheit)</i> care domin\u0103 \u00een momentul de fa\u0163\u0103 este <i>lipsa de determina\u0163ie\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p82\"></a>Dac\u0103 Hegel spune c\u0103 determina\u0163ia <i>chinez\u0103</i> dominant\u0103 este \u201eexisten\u0163a\u201c, c\u0103 determina\u0163ia <i>indian\u0103</i> dominant\u0103 este \u201eneantul\u201c etc., la r\u00e2ndul ei critica absolut\u0103, reduc\u00e2nd la categoria logic\u0103 a <i>\u201elipsei de determina\u0163ie\u201c</i> caracterul timpurilor actuale, se ata\u015feaz\u0103 \u00eentr-o manier\u0103 \u201epur\u0103\u201c de g\u00e2ndirea lui Hegel, manier\u0103 cu at\u00e2t mai pur\u0103 cu c\u00e2t, al\u0103turi de \u201eexisten\u0163\u0103\u201c \u015fi de \u201eneant\u201c, \u201elipsa de determina\u0163ie\u201c face parte \u015fi ea din primul capitol al logicii speculative, \u015fi anume din capitolul care trateaz\u0103 despre <i>\u201ecalitate\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p83\"></a>\u00cenainte de a ne desp\u0103r\u0163i de <i>\u201eProblema evreiasc\u0103\u201c</i> nr. 1 trebuie s\u0103 mai facem o remarc\u0103 general\u0103.</p>", "<p><a id=\"p84\"></a>Una dintre principalele preocup\u0103ri ale criticii absolute este de a da mai \u00eent\u00e2i o <i>just\u0103 formulare</i> tuturor problemelor timpului. \u00centr-adev\u0103r, ea nu r\u0103spunde la problemele <i>reale</i>, ci le substituie <i>cu totul alte</i> probleme. Deoarece face totul, rezult\u0103 c\u0103 \u00een prealabil ea trebuie <i>s\u0103 fac\u0103</i> \u015fi \u201eproblemele timpului\u201c, adic\u0103 trebuie s\u0103 fac\u0103 din ele probleme ale <i>ei</i>, probleme critic critice. Dac\u0103 ar fi vorba de \u201ecodul Napoleon\u201c, ea ar dovedi c\u0103 <i>de fapt</i> ese vorba de <i>\u201ePentateuc\u201c</i>. Pentru ea <i>punerea</i> \u201eproblemelor timpului\u201c \u00eenseamn\u0103 <i>denaturarea</i> \u015fi <i>deformarea</i> lor critic\u0103. A\u015fa, de pild\u0103, a denaturat ea \u015fi \u201eProblema evreiasc\u0103\u201c \u00een a\u015fa fel \u00eenc\u00e2t nu a mai trebuit s\u0103 cerceteze <i>emanciparea politic\u0103</i>, care constituie con\u0163inutul acestei probleme, ci a putut, dimpotriv\u0103, s\u0103 se mul\u0163umeasc\u0103 cu o critic\u0103 a religiei evreilor \u015fi cu descrierea statului germano-cre\u015ftin.</p>", "<p><a id=\"p85\"></a>Ca \u015fi celelalte manifest\u0103ri originale ale criticii absolute, aceast\u0103 metod\u0103 reprezint\u0103 \u015fi ea repetarea unei scamatorii <i>speculative</i>. Filozofia <i>speculativ\u0103</i>, \u015fi \u00een special filozofia <i>hegelian\u0103</i>, considera necesar s\u0103 transpun\u0103 toate problemele \u00een forma ra\u0163iunii speculative, dezbr\u0103c\u00e2ndu-le de forma judec\u0103\u0163ii omene\u015fti s\u0103n\u0103toase, \u015fi s\u0103 transforme orice problem\u0103 real\u0103 \u00eentr-una <i>speculativ\u0103</i> pentru a putea r\u0103spunde la ea. Denatur\u00e2nd problemele <i>mele</i> \u015fi pun\u00e2ndu-mi \u00een gur\u0103 <i>propriile</i> ei probleme, la fel cum face catehismul, filozofia speculativ\u0103 a putut s\u0103 aib\u0103, fire\u015fte, ca \u015fi catehismul, r\u0103spunsuri preg\u0103tite la fiecare dintre problemele mele.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_24\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p86\"></a>c) Hinrichs nr. 1. Aluzii misterioase la politic\u0103, la socialism \u015fi la filozofie</h6>", "<p><a id=\"p87\"></a><i>\u201ePolitic!\u201c</i> Prezen\u0163a acestui termen \u00een prelegerile profesorului <i>Hinrichs</i> \u00eengroze\u015fte literalmente critica absolut\u0103. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n36\">[36]</a></p>", "<blockquote><a id=\"p88\"></a>\u201eOricine a urm\u0103rit evolu\u0163ia timpurilor moderne \u015fi cunoa\u015fte istoria trebuie s\u0103 \u015ftie <i>de asemenea</i> c\u0103 mi\u015fc\u0103rile politice care se desf\u0103\u015foar\u0103 \u00een prezent au <i>cu totul alt\u0103\u201c</i> (!) \u201esemnifica\u0163ie dec\u00e2t cea <i>politic\u0103;</i> ele au \u00een fond\u201c (\u00een fond! acum urmeaz\u0103 \u00een\u0163eleciunea profund\u0103) \u201eo semnifica\u0163ie <i>social\u0103\u201c</i> (!) \u201ecare, dup\u0103 cum se \u015ftie\u201c (!), \u201eeste de a\u015fa natur\u0103\u201c (!) \u201e\u00eenc\u00e2t \u00een fa\u0163a ei <i>toate</i> interesele politice apar <i>lipsite de \u00eensemn\u0103tate\u201c</i> (!).</blockquote>", "<p><a id=\"p89\"></a>Cu pu\u0163ine luni \u00eenainte de apari\u0163ia criticei \u201eLiteratur-Zeitung\u201c a ap\u0103rut, dup\u0103 <i>cum se \u015ftie</i> (!), fantastica lucrare politic\u0103 a d-lui Bruno <i>\u201eStat, religie \u015fi partid\u201c!</i></p>", "<p><a id=\"p90\"></a>Dac\u0103 mi\u015fc\u0103rile <i>politice</i> au o <i>semnifica\u0163ie social\u0103</i>, cum este posibil ca interesele politice s\u0103 apar\u0103 ca <i>\u201elipsite de \u00eensemn\u0103tate\u201c</i> \u00een fa\u0163a propriei lor semnifica\u0163ii sociale?</p>", "<blockquote><a id=\"p91\"></a>\u201eD-l Hinrichs nu este la curent nici cu ce se petrece la el acas\u0103, nici cu ce se petrece \u00een restul lumii. \u2014 El nu putea s\u0103 se simt\u0103 la largul lui nic\u0103ieri, <i>pentru c\u0103</i>... <i>pentru c\u0103</i> critica, care \u00een ultimii patru ani a \u00eenceput \u015fi \u015fi-a continuat opera ei <i>nicidecum \u00abpolitic\u0103\u00bb</i>, ci <i>social\u0103\u201c</i> (!), \u201ei-a r\u0103mas <i>cu des\u0103v\u00e2r\u015fire\u201c</i> (!) \u201enecunoscut\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p92\"></a><i>Critica</i>, care dup\u0103 p\u0103rerea masei a f\u0103cut o oper\u0103 \u201enicidecum <i>politic\u0103\u201c</i>, ci <i>\u201edin toate punctele de vedere teologic\u0103\u201c</i>, se mul\u0163ume\u015fte \u015fi acum, c\u00e2nd pentru prima oar\u0103 nu numai \u00een ace\u015fti patru ani, ci chiar pentru prima oar\u0103 de la na\u015fterea ei literar\u0103 pronun\u0163\u0103 cuv\u00e2ntul <i>\u201esocial\u201c</i> cu simpla rostire a acestui <i>cuv\u00e2nt!</i></p>", "<p><a id=\"p93\"></a>De c\u00e2nd scrierile socialiste au r\u0103sp\u00e2ndit \u00een Germania ideea c\u0103 <i>toate</i> n\u0103zuin\u0163ele \u015fi ac\u0163iunile omene\u015fti, f\u0103r\u0103 nici o excep\u0163ie, au o semnifica\u0163ie <i>social\u0103</i>, d-l Bruno poate s\u0103 spun\u0103 \u015fi el c\u0103 lucr\u0103rile sale teologice sunt lucr\u0103ri <i>sociale</i>. Dar cum poate critica s\u0103 pretind\u0103 ca profesorul Hinrichs s\u0103 cunoasc\u0103 socialismul <i>prin intermediul</i> lucr\u0103rilor lui <i>Bauer</i>, c\u00e2nd toate scrierile publicate de B. Bauer \u00eenainte de apari\u0163ia prelegerilor lui Hinrichs ajung la concluzii <i>politice</i> \u00een toate cazurile \u00een care ajung la concluzii practice! Pentru a vorbi necritic, profesorul Hinrichs nu putea s\u0103 completeze scrierile ap\u0103rute ale d-lui Bruno cu cele \u00eenc\u0103 neap\u0103rute. Din punctul de vedere critic, masa este, fire\u015fte, datoare s\u0103 interpreteze \u00een spiritul viitorului \u015fi al progresului absolut at\u00e2t \u201emi\u015fc\u0103rile politice\u201c c\u00e2t \u015fi toate \u201emi\u015fc\u0103rile\u201c \u00een spirit de mas\u0103 (massenhafte \u201eRegungen\u201c) ale criticii absolute! Dar pentru ca d-l Hinrichs, dup\u0103 ce a cunoscut \u201eLiteratur-Zeitung\u201c, s\u0103 nu mai uite niciodat\u0103 cuv\u00e2ntul <i>\u201esocial\u201c</i> \u015fi s\u0103 nu mai nesocoteasc\u0103 niciodat\u0103 caracterul <i>\u201esocial\u201c</i> al Criticii, aceasta din urm\u0103 interzice pentru a treia oar\u0103 \u00een fa\u0163a \u00eentregii lumi <i>cuv\u00e2ntul \u201epolitic\u201c</i> \u015fi repet\u0103 solemn pentru a treia oar\u0103 cuv\u00e2ntul <i>\u201esocial\u201c</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p94\"></a><i>\u201eNu mai poate fi vorba</i> de vreo semnifica\u0163ie <i>politic\u0103</i> atunci c\u00e2nd se ia \u00een considera\u0163ie <i>adev\u0103rata</i> tendin\u0163\u0103 a istoriei moderne: <i>dar</i> \u2014 dar semnifica\u0163ie <i>social\u0103\u201c</i> etc.</blockquote>", "<p><a id=\"p95\"></a>Dup\u0103 ce profesorul Hinrichs a servit drept \u0163ap isp\u0103\u015fitor pentru mi\u015fc\u0103rile \u201epolitice\u201c anterioare ale criticii absolute, el serve\u015fte acum drept \u0163ap isp\u0103\u015fitor pentru toate mi\u015fc\u0103rile \u015fi formul\u0103rile ei <i>\u201ehegeliene\u201c</i>, folosite cu bun\u0103 \u015ftiin\u0163\u0103 p\u00e2n\u0103 la apari\u0163ia publica\u0163iei \u201eLiteratur-Zeitung\u201c \u015fi involuntar folosite \u00een continuare \u00een aceast\u0103 revist\u0103.</p>", "<p><a id=\"p96\"></a>Hinrichs este tratat o dat\u0103 cu epitetul de <i>\u201eadev\u0103rat hegelian\u201c</i> \u015fi de dou\u0103 ori cu cel de <i>\u201efilozof hegelian\u201c</i>. Mai mult, d-l Bruno <i>\u201esper\u0103\u201c</i> c\u0103 \u201eformulele banale care au parcurs un circuit at\u00e2t de obositor prin toate c\u0103r\u0163ile \u015fcolii <i>hegeliene\u201c</i> (mai ales prin propriile lui c\u0103r\u0163i) \u201evor ajunge \u00een cur\u00e2nd la sf\u00e2r\u015fitul peregrin\u0103rilor lor\u201c, <i>dat\u0103 fiind starea de \u201eistovire\u201c</i> total\u0103 pe care ele o tr\u0103deaz\u0103 \u00een prelegerile profesorului Hinrichs. D-l Bruno sper\u0103 c\u0103 <i>istovirea profesorului Hinrichs</i> va duce la destr\u0103marea <i>filozofiei hegeliene</i> \u015fi la <i>propria lui eliberare</i> de aceast\u0103 filozofie.</p>", "<p><a id=\"p97\"></a>A\u015fadar, \u00een <i>prima ei campanie</i>, critica absolut\u0103 doboar\u0103 propriii ei zei, pe care i-a adorat at\u00e2ta vreme, \u015fi anume <i>\u201epolitica\u201c</i> \u015fi \u201efilozofia\u201c, declar\u00e2ndu-i drept idoli ai profesorului Hinrichs.</p>", "<p><a id=\"p98\"></a>Glorioas\u0103 prim\u0103 campanie!</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_25\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p99\"></a>2. A doua campanie a criticii absolute</h5>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_26\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p100\"></a>a) Hinrichs Nr. 2. \u201eCritica\u201c \u015fi \u201eFeuerbach\u201c.<br/>Condamnarea filozofiei</h6>", "<p><a id=\"p101\"></a>Ca urmare a primei campanii, <i>critica absolut\u0103</i> poate s\u0103 considere <i>\u201efilozofia\u201c</i> ca lichidat\u0103 \u015fi s-o taxeze pur \u015fi simplu de aliat al <i>\u201emasei\u201c</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p102\"></a><i>\u201eFilozofii</i> erau predestina\u0163i s\u0103 \u00eendeplineasc\u0103 dorin\u0163a cea mai intim\u0103 a \u00abmasei\u00bb\u201c. \u015ei anume, \u201emasa <i>cere</i> no\u0163iuni simple pentru a nu fi obligat\u0103 s\u0103 aib\u0103 de-a face cu lucrul \u00eensu\u015fi, ea cere formule stereotipe pentru a tran\u015fa dinainte toate problemele, fraze pentru a nimici cu ajutorul lor Critica\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p103\"></a>\u015ei \u201efilozofia\u201c \u00eendepline\u015fte aceste pofte ale \u201emasei\u201c!</p>", "<p><a id=\"p104\"></a>Ame\u0163it\u0103 de victoriile ei, critica absolut\u0103 se n\u0103puste\u015fte asupra filozofiei cu o frenezie de <i>Pitie</i>. Tainicul cazan cu aburi <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n37\">[37]</a> ale c\u0103rui emana\u0163ii provoac\u0103 extazul frenetic al c\u0103peteniei ame\u0163ite de victorie a criticii absolute este <i>\u201eFilozofia viitorului\u201c a lui Feuerbach</i>. C\u0103petenia criticii absolute a citit lucrarea lui Feuerbach \u00een martie. Rodul acestei lecturi \u015fi \u00een acela\u015fi timp criteriul seriozit\u0103\u0163ii cu care a fost f\u0103cut\u0103 le constituie articolul nr. 2 \u00eendreptat \u00eempotriva profesorului Hinrichs.</p>", "<p><a id=\"p105\"></a>Critica absolut\u0103, care n-a \u00eencetat niciodat\u0103 s\u0103 fie prizoniera modului hegelian de a g\u00e2ndi, se arunc\u0103 aici cu furie asupra z\u0103brelelor \u015fi zidurilor temni\u0163ei sale. Ea respinge cu oroare \u201eno\u0163iunea simpl\u0103\u201c, terminologia, tot modul de a g\u00e2ndi al filozofiei \u015fi chiar \u00eentreaga filozofie. \u00cen locul ei apar dintr-o dat\u0103 <i>\u201ebog\u0103\u0163ia real\u0103 a rela\u0163iilor omene\u015fti\u201c</i>, <i>\u201econ\u0163inutul imens al istoriei\u201c</i>, <i>\u201esemnifica\u0163ia omului\u201c etc. \u201eMisterul sistemului\u201c</i> este proclamat ca fiind <i>\u201edezv\u0103luit\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p106\"></a>Dar cine a dezv\u0103luit misterul \u201esistemului\u201c? <i>Feuerbach</i>. Cine a spulberat dialectica no\u0163iunilor, acest r\u0103zboi al zeilor care era cunoscut numai filozofilor? <i>Feuerbach</i>. Cine a pus \u00een locul vechilor zdren\u0163e, inclusiv \u201einfinita con\u015ftiin\u0163\u0103 de sine\u201c, nu <i>\u201esemnifica\u0163ia omului\u201c</i> \u2014 ca \u015fi cum omul mai are vreo alt\u0103 semnifica\u0163ie \u00een afar\u0103 de aceea de a fi om! \u2014, ci <i>\u201eomul\u201c</i> \u00eensu\u015fi? <i>Feuerbach</i> \u015fi numai <i>Feuerbach</i>. El a mai f\u0103cut ceva. A distrus de mult \u00eense\u015fi categoriile cu care \u201eCritica\u201c opereaz\u0103 acum pe toat\u0103 linia: \u201ebog\u0103\u0163ia real\u0103 a rela\u0163iilor omene\u015fti, con\u0163inutul imens al istoriei, lupta istoriei, lupta masei \u00eempotriva spiritului\u201c etc. etc.</p>", "<p><a id=\"p107\"></a>Dup\u0103 ce omul a fost cunoscut ca esen\u0163\u0103, ca baz\u0103 a oric\u0103rei activit\u0103\u0163i \u015fi a oric\u0103ror st\u0103ri omene\u015fti, singur\u0103 \u201eCritica\u201c mai este \u00een stare s\u0103 inventze <i>noi categorii</i> \u015fi s\u0103-l retransforme pe <i>omul</i> \u00eensu\u015fi, ceea ce \u015fi face de altfel, \u00eentr-o categorie \u015fi \u00eentr-un principiu al unei serii \u00eentregi de categorii. Prin aceasta ea porne\u015fte, ce-i drept, pe singura cale de salvare ce a mai r\u0103mas inumanit\u0103\u0163ii <i>teologice</i> nelini\u015ftite \u015fi h\u0103r\u0163uite. <i>Istoria</i> nu face <i>nimic</i>, ea <i>\u201enu</i> posed\u0103 <i>nici un</i> fel de bog\u0103\u0163ie imens\u0103\u201c, <i>\u201enu</i> d\u0103 <i>nici un</i> fel de b\u0103t\u0103lii\u201c! Nu istoria, ci tocmai <i>omul</i>, omul real \u015fi viu \u2014 iat\u0103 cine face totul, cine posed\u0103 totul \u015fi d\u0103 toate aceste b\u0103t\u0103lii. \u201eIstoria\u201c nu este o personalitate aparte, care se folose\u015fte de om ca de un mijloc pentru atingerea \u0163elurilor ei. Istoria <i>nu</i> este altceva <i>dec\u00e2t</i> activitatea omului care \u00ee\u015fi urm\u0103re\u015fte \u0163elurile sale. Dac\u0103, dup\u0103 toate demonstra\u0163iile geniale ale lui <i>Feuerbach</i>, critica <i>absolut\u0103</i> \u00ee\u015fi mai permite s\u0103 ne serveasc\u0103 iar\u0103\u015fi toate aceste vechituri \u00eentr-o form\u0103 nou\u0103, \u015fi aceasta tocmai \u00een momentul c\u00e2nd le trateaz\u0103 ca vechituri \u201ecu caracter <i>de mas\u0103\u201c</i> <i>(\u201emassenhafter\u201c</i> Kram) \u2014 lucru pe care, de altfel, este cu at\u00e2t mai pu\u0163in \u00eendrept\u0103\u0163it\u0103 s\u0103-l fac\u0103 cu c\u00e2t n-a mi\u015fcat nici un deget pentru a contribui la distrugerea filozofiei \u2014, acest singur fapt e suficient pentru a dezv\u0103lui <i>\u201emisterul\u201c</i> Criticii \u015fi pentru a pune \u00een adev\u0103rata ei lumin\u0103 naivitatea critic\u0103 cu care poate s\u0103 spun\u0103 profesorului Hinrichs, a c\u0103rui <i>istovire</i> i-a mai f\u0103cut ei \u00een alte \u00eemprejur\u0103ri un seviciu at\u00e2t de mare:</p>", "<blockquote><a id=\"p108\"></a><i>\u201eP\u0103gubi\u0163i</i> sunt cei care n-au trecut prin nici un proces de dezvoltare, care deci, <i>chiar dac\u0103 ar vrea</i>, <i>nu pot s\u0103 se schimbe</i> \u015fi care ar putea cel mult, c\u00e2nd este vorba de <i>noul</i> principiu... Dar nu! Noul <i>nu poate</i> fi transformat <i>\u00eentr-o fraz\u0103</i>, <i>de la el nu se pot \u00eemprumuta izolate \u00eentors\u0103turi de fraz\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p109\"></a>Critica absolut\u0103 se laud\u0103 fa\u0163\u0103 de profesorul Hinrichs cu dezlegarea <i>\u201emisterului \u015ftiin\u0163elor universitare\u201c</i>. A dezlegat ea oare \u201emisterul\u201c filozofiei, al \u015ftiin\u0163ei dreptului, al politicii, al medicinei, al economiei politice etc.? Nicidecum. \u00cen \u201eCauza dreapt\u0103 a libert\u0103\u0163ii\u201c, ea a ar\u0103tat \u2014 lua\u0163i aminte! \u2014 c\u0103 exist\u0103 o contradic\u0163ie \u00eentre \u015ftiin\u0163\u0103 ca mijloc de a c\u00e2\u015ftiga p\u00e2inea \u015fi \u015ftiin\u0163a dezinteresat\u0103, \u00eentre libertatea \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2ntului \u015fi statutele facult\u0103\u0163ilor.</p>", "<p><a id=\"p110\"></a>Dac\u0103 \u201ecritica absolut\u0103\u201c ar fi fost cinstit\u0103, ea ar fi m\u0103rturisit de unde provine pretinsa ei luminare \u00een privin\u0163a \u201emisterului filozofiei\u201c, de\u015fi e bine c\u0103 cel pu\u0163in nu i-a atribuit lui <i>Feuerbach</i>, a\u015fa cum a atribuit altora, absurdit\u0103\u0163i de genul celor cuprinse \u00een tezele r\u0103u \u00een\u0163elese \u015fi denaturate pe care ea le-a \u00eemprumutat chiar de la acest filozof. Este de altfel caracteristic pentru punctul de vedere <i>teologic</i> al \u201ecriticii absolute\u201c c\u0103, \u00een timp ce filistinii germani \u00eencep acum s\u0103-l \u00een\u0163eleag\u0103 pe Feuerbach \u015fi s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 concluziile lui, ea, dimpotriv\u0103, nu este \u00een stare s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 just \u015fi s\u0103 foloseasc\u0103 cu pricepere nici m\u0103car o singur\u0103 tez\u0103 de a lui.</p>", "<p><a id=\"p111\"></a>Ispr\u0103vile din prima campanie a criticii p\u0103lesc cu adev\u0103rat \u00een fa\u0163a noilor ei pa\u015fi pe acela\u015fi t\u0103r\u00e2m, atunci c\u00e2nd \u201edetermin\u0103\u201c lupta <i>\u201emasei\u201c</i> \u00eempotriva <i>\u201espiritului\u201c</i> ca fiind <i>\u201e\u0163elul\u201c</i> \u00eentregii istorii de p\u00e2n\u0103 acum, c\u00e2nd declar\u0103 c\u0103 <i>\u201emasa\u201c</i> este <i>\u201eneantul pur\u201c</i> al \u201etic\u0103lo\u015fiei\u201c, c\u00e2nd o nume\u015fte f\u0103r\u0103 \u00eenconjur <i>\u201ematerie\u201c</i> \u015fi opune \u201emateriei\u201c <i>\u201espiritul\u201c</i> ca singurul lucru adev\u0103rat. A\u015fadar, nu este oare critica absolut\u0103 o manifestare <i>autentic german\u0103-cre\u015ftin\u0103?</i> Dup\u0103 ce lupta \u00een jurul vechii opozi\u0163ii dintre spiritualism \u015fi materialism a fost epuizat\u0103 \u00een toate sensurile \u015fi dup\u0103 ce aceast\u0103 opozi\u0163ie a fost \u00eenl\u0103turat\u0103 o dat\u0103 pentru totdeauna de <i>Feuerbach</i>, \u201eCritica\u201c o transfonn\u0103 iar\u0103\u015fi, \u015fi \u00eenc\u0103 \u00een forma cea mai resping\u0103toare, \u00eentr-o dogm\u0103 fundamental\u0103 \u015fi face s\u0103 triumfe <i>\u201espiritul german-cre\u015ftin\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p112\"></a>\u00cen sf\u00e2r\u015fit, ca un nou pas \u00een dezvoltarea misterului ei, care \u00een timpul primei campanii era \u00eenc\u0103 ascuns, trebuie considerat faptul c\u0103 acum critica identific\u0103 opozi\u0163ia dintre <i>spirit</i> \u015fi <i>mas\u0103</i> cu opozi\u0163ia dintre <i>\u201ecritic\u0103\u201c</i> \u015fi mas\u0103. Mai t\u00e2rziu ea va face \u00eenc\u0103 un pas, identific\u00e2ndu-se <i>pe sine \u00eens\u0103\u015fi</i> cu \u201eCritica\u201c, \u015fi \u00een acest chip se va da drept \u201espiritul\u201c, absolutul, infinitul, \u00een timp ce masa, dimpotriv\u0103, va fi prezentat\u0103 drept m\u0103rginit\u0103, grosolan\u0103, necioplit\u0103, lipsit\u0103 de via\u0163\u0103 \u015fi anorganic\u0103, pentru c\u0103 a\u015fa \u00een\u0163elege \u201eCritica\u201c materia.</p>", "<p><a id=\"p113\"></a>C\u00e2t de imens\u0103 este bog\u0103\u0163ia istoriei dac\u0103 se reduce la rela\u0163ia dintre omenire \u015fi d-l Bauer!</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_27\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p114\"></a>b) Problema evreiasc\u0103 nr. 2. Descoperiri critice asupra socialismului, a \u015ftiin\u0163ei dreptului \u015fi a politicii (na\u0163ionalitate)</h6>", "<p><a id=\"p115\"></a>Evreilor care \u0163in de mas\u0103 (den massenhaften Juden), evreilor materiali, li se propov\u0103duie\u015fte \u00eenv\u0103\u0163\u0103tura <i>cre\u015ftin\u0103</i> despre <i>libertatea spiritual\u0103</i>, <i>despre libertatea \u00een sfera teoriei</i>, acea libertate <i>spiritualist\u0103</i> care \u015fi \u00een c\u0103tu\u015fe <i>\u00ee\u015fi \u00eenchipuie</i> c\u0103 este liber\u0103, care-\u015fi g\u0103se\u015fte fericirea \u00een <i>\u201eidee\u201c</i> \u015fi pe care o stinghere\u015fte deci orice existen\u0163\u0103 cu caracter de mas\u0103 (massenhafte Existenz).</p>", "<blockquote><a id=\"p116\"></a><i>\u201e\u00cen m\u0103sura</i> \u00een care evreii au avansat \u00een sfera <i>teoriei</i>, ei sunt realmente emancipa\u0163i; \u00een m\u0103sura \u00een care <i>vor s\u0103 fie liberi</i>, ei <i>sunt liberi\u201c</i>. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n38\">[38]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p117\"></a>Aceast\u0103 tez\u0103 ofer\u0103 posibilitatea de a m\u0103sura dintr-o dat\u0103 pr\u0103pastia critic\u0103 ce desparte de socialismul <i>absolut</i> comunismul \u015fi socialismul profan al <i>masei</i>. Prima tez\u0103 a socialismului profan respinge ca pe o iluzie emanciparea <i>exclusiv \u00een sfera teoriei</i> \u015fi proclam\u0103 c\u0103 libertatea <i>real\u0103</i> cere, pe l\u00e2ng\u0103 o <i>\u201evoin\u0163\u0103\u201c</i> idealist\u0103, condi\u0163ii foarte palpabile, foarte materiale. C\u00e2t de inferioar\u0103 sfintei critici este \u201eMasa\u201c care consider\u0103 necesare r\u0103stun\u0103ni materiale, practice chiar \u015fi numai pentru a cuceri timpul \u015fi mijloacele de care este nevoie pentru a se putea ocupa de <i>\u201eteorie\u201c!</i></p>", "<p><a id=\"p118\"></a>S\u0103 l\u0103s\u0103m pentru o clip\u0103 socialismul pur spiritual \u015fi s\u0103 trecem la <i>politic\u0103!</i></p>", "<p><a id=\"p119\"></a>D-l <i>Riesser</i> afirm\u0103, \u00een opozi\u0163ie cu B. Bauer, c\u0103 statul <i>acestuia</i> (adic\u0103 statul <i>critic)</i> trebuie \u00een mod necesar s\u0103 exclud\u0103 at\u00e2t pe \u201eevrei\u201c c\u00e2t \u015fi pe \u201ecre\u015ftini\u201c. D-l Riesser are dreptate. Deoarece d-l Bauer confund\u0103 emanciparea <i>politic\u0103</i> cu emanciparea <i>uman\u0103</i> \u015fi deoarece statul, atunci c\u00e2nd se g\u0103se\u015fte \u00een fa\u0163a \u00eempotrivirii unor elemente ostile lui \u2014 \u00een \u201eProblema evreiasc\u0103\u201c cre\u015ftinismul \u015fi iudaismul sunt calificate ca elemente purt\u0103toare de tr\u0103dare \u2014 \u015ftie s\u0103 reac\u0163ioneze numai prin excluderea violent\u0103 a <i>persoanelor</i> care reprezint\u0103 aceste elemente, a\u015fa cum teroarea, de pild\u0103, voia s\u0103 distrug\u0103 acapararea ghilotin\u00e2nd pe acaparatori, d-l Bauer s-ar vedea nevoit, \u00een \u201estatul\u201c s\u0103u \u201ecritic\u201c, s\u0103 trimit\u0103 la sp\u00e2nzur\u0103toare at\u00e2t pe evrei c\u00e2t \u015fi pe cre\u015ftini. Din moment ce a confundat emanciparea politic\u0103 cu emanciparea uman\u0103, el trebuia \u00een mod necesar, pentru a fi consecvent cu sine \u00eensu\u015fi, s\u0103 confunde \u015fi <i>mijloacele politice</i> ale emancip\u0103rii cu <i>mijloacele</i> ei <i>umane</i>. Dar atunci c\u00e2nd cineva arat\u0103 criticii absolute sensul <i>precis</i> al concluziilor ei, ea r\u0103spunde \u00eentocmai cum a r\u0103spuns alt\u0103dat\u0103 <i>Schelling</i> tuturor adversarilor s\u0103i, care \u00een locul frazelor sale au pus idei <i>adev\u0103rate:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p120\"></a>\u201eAdversarii Criticii sunt adversarii ei nu numai pentru c\u0103 o m\u0103soar\u0103 cu etalonul lor <i>dogmatic</i>, ci \u015fi pentru c\u0103 o consider\u0103 chiar ca fiind <i>dogmatic\u0103;</i> cu alte cuvinte, ei lupt\u0103 \u00eempotriva criticii pentru c\u0103 aceasta nu recunoa\u015fte deosebirile, defini\u0163iile \u015fi subterfugiile lor dogmatice\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p121\"></a>Noi adopt\u0103m \u00eentr-adev\u0103r o atitudine dogmatic\u0103 fa\u0163\u0103 de critica absolut\u0103, ca \u015fi fa\u0163\u0103 de d-l <i>Schelling</i>, atunci c\u00e2nd \u00eei atribuim un sens <i>precis</i>, real, idei \u015fi opinii. Din dorin\u0163a de a se acomoda \u015fi pentru a dovedi d-lui Riesser sim\u0163\u0103mintele ei umanitare, \u201eCritica\u201c se hot\u0103r\u0103\u015fte s\u0103 recurg\u0103 la deosebiri, defini\u0163ii \u015fi, \u00een special, <i>\u201esubterfugii\u201c</i> dogmatice.</p>", "<p><a id=\"p122\"></a>A\u015fa, de pild\u0103, citim:</p>", "<p><a id=\"p123\"></a>\u201eDac\u0103 \u00een acea lucrare\u201c (\u201eProblema evreiasc\u0103\u201c) <i>\u201ea\u015f fi vrut</i> sau <i>a\u015f fi putut s\u0103 dep\u0103\u015fesc limitele criticii, ar fi trebuit\u201c</i> (!) \u201es\u0103 vorbesc nu despre <i>stat</i>, ci despre <i>\u00absocietate\u00bb\u201c</i> (!), \u201ecare nu exclude pe nimeni \u015fi din care nu se exclud dec\u00e2t cei care nu vor s\u0103 participe la dezvoltarea ei\u201c.</p>", "<p><a id=\"p124\"></a>Critica absolut\u0103 face aici o <i>deosebire dogmatic\u0103</i> \u00eentre ceea ce ar fi trebuit s\u0103 fac\u0103 dac\u0103 n-ar fi f\u0103cut contrariul \u015fi ceea ce a f\u0103cut \u00een realitate. Pentru a explica caracterul m\u0103rginit al lucr\u0103rii sale \u201eProblema evreiasc\u0103\u201c, ea recurge la \u201esubterfugiile dogmatice\u201c ale unui <i>a voi</i> \u015fi <i>a putea</i> care \u00eei interziceau s\u0103 dep\u0103\u015feasc\u0103 \u201elimitele criticii\u201c. Cum? \u201eCritica\u201c <i>s\u0103 dep\u0103\u015feasc\u0103 limitele \u201ecriticii\u201c?</i> La acest subterfugiu, care are \u00een \u00eentregime caracterul unui subterfugiu al <i>masei</i> <i>(massenhafter</i> Einfall), critica absolut\u0103 este nevoit\u0103 s\u0103 recurg\u0103 datorit\u0103 necesit\u0103\u0163ii dogmatice de a afirma, pe de o parte, c\u0103 concep\u0163ia ei \u00een problema evreiasc\u0103 este absolut\u0103, este \u201eCritica\u201c \u00eens\u0103\u015fi, \u015fi de a admite, pe de alt\u0103 parte, posibilitatea unei concep\u0163ii mai largi.</p>", "<p><a id=\"p125\"></a><i>Misterul</i> acestui <i>\u201ea nu voi\u201c</i> \u015fi <i>\u201ea nu putea\u201c</i> al criticii \u00ee\u015fi va g\u0103si mai t\u00e2rziu explica\u0163ia \u00een <i>dogma</i> critic\u0103 potrivit c\u0103reia toate manifest\u0103rile aparente de m\u0103rginire de care d\u0103 dovad\u0103 \u201ecritica\u201c nu sunt dec\u00e2t forme necesare de <i>acomodare</i> la capacitatea de \u00een\u0163elegere a masei.</p>", "<p><a id=\"p126\"></a>Ea nu <i>voia!</i> Ea nu <i>putea</i> s\u0103 dep\u0103\u015feasc\u0103 concep\u0163ia ei m\u0103rginit\u0103 \u00een problema evreiasc\u0103! Dar, dac\u0103 ar fi <i>vrut</i> sau dac\u0103 ar fi <i>putut</i>, ce ar fi f\u0103cut ea \u00een acest caz? \u2014 Ar fi dat o <i>defini\u0163ie dogmatic\u0103</i>. \u00cen loc s\u0103 fi vorbit despre \u201estat\u201c, ar fi vorbit despre <i>\u201esocietate\u201c;</i> prin urmare n-ar fi cercetat raportul real existent \u00eentre iudaism \u015fi societatea <i>civil\u0103 de azi!</i> Ea <i>ar fi definit \u00een chip dogmatic</i> \u201esocietatea\u201c, spre deosebire de \u201estat\u201c, spun\u00e2nd c\u0103, \u00een timp ce excluderea din r\u00e2ndurile statului o face <i>statul</i>, dimpotriv\u0103, din r\u00e2ndurile societ\u0103\u0163ii <i>se exclud</i> singuri aceia care nu vor s\u0103 participe la dezvoltarea ei!</p>", "<p><a id=\"p127\"></a>\u00cen ceea ce prive\u015fte excluderea din r\u00e2ndurile ei, societatea procedeaz\u0103 la fel ca \u015fi statul, numai c\u0103 o face \u00eentr-o form\u0103 mai politicoas\u0103: ea nu te d\u0103 pe u\u015f\u0103 afar\u0103, ci \u00ee\u0163i creeaz\u0103 \u00een s\u00e2nul ei condi\u0163ii de existen\u0163\u0103 at\u00e2t de insuportabile, \u00eenc\u00e2t preferi s\u0103 pleci de bun\u0103voie din aceast\u0103 societate.</p>", "<p><a id=\"p128\"></a>\u00cen fond, nici statul nu procedeaz\u0103 altfel; nici el nu exclude pe acela care \u00eendepline\u015fte toate cerin\u0163ele \u015fi prescrip\u0163iile sale \u015fi nu stinghere\u015fte dezvoltarea sa. \u00cen <i>forma</i> sa <i>des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103</i>, statul \u00eenchide chiar ochii asupra multor lucruri \u015fi declar\u0103 opozi\u0163ii <i>reale</i> drept opozi\u0163ii <i>nepolitice</i>, care nu \u00eel stingheresc c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in. \u00cen afar\u0103 de aceasta, \u00eens\u0103\u015fi critica absolut\u0103 a dezvoltat ideea c\u0103 statul \u00eei exclude pe evrei numai pentru c\u0103, \u015fi \u00een m\u0103sura \u00een care, evreii exclud statul \u015fi se exclud deci <i>ei \u00een\u015fi\u015fi</i> din r\u00e2ndurile statului. Dac\u0103 \u00een \u201esocietatea\u201c <i>critic\u0103</i> aceast\u0103 rela\u0163ie reciproc\u0103 \u00eembrac\u0103 o form\u0103 mai galant\u0103, mai ipocrit\u0103 \u015fi mai perfid\u0103, aceasta nu dovede\u015fte dec\u00e2t c\u0103 <i>\u201esocietatea\u201c \u201ecritic\u0103\u201c</i> este mai ipocrit\u0103 \u015fi are o structur\u0103 mai pu\u0163in dezvoltat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p129\"></a>S\u0103 urm\u0103rim mai departe critica absolut\u0103 \u00een \u201edeosebirile\u201c, \u00een \u201edefini\u0163iile\u201c \u015fi, mai ales, \u00een <i>\u201esubterfugiile\u201c</i> ei \u201edogmatice\u201c.</p>", "<p><a id=\"p130\"></a>A\u015fa, de pild\u0103, d-l Riesser cere criticului ca <i>\u201eacesta s\u0103 fac\u0103 o deosebire</i> \u00eentre ceea ce este de domeniul dreptului\u201c \u015fi ceea ce \u201ese afl\u0103 \u00een afara acestui domeniu\u201c.</p>", "<p><a id=\"p131\"></a>Pe Critic \u00eel revolt\u0103 insolen\u0163a acestei preten\u0163ii <i>juridice</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p132\"></a>\u201eP\u00e2n\u0103 acum <i>\u00eens\u0103</i> \u2014 r\u0103spunde el \u2014 sentimentul \u015fi con\u015ftiin\u0163a au intervenit \u00een domeniul dreptului, l-au completat \u00eentotdeauna pe acesta, \u015fi dat fiind caracterul s\u0103u, care izvor\u0103\u015fte din <i>forma</i> sa <i>dogmatic\u0103\u201c</i> \u2014 a\u015fadar nu din <i>esen\u0163a</i> sa dogmatic\u0103? \u2014 \u201eau trebuit \u00eentotdeauna s\u0103-l completeze\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p133\"></a>Dar Criticul uit\u0103 c\u0103, pe de alt\u0103 parte, <i>\u00eensu\u015fi dreptul</i> face o <i>deosebire</i> net\u0103 \u00eentre <i>el</i>, de o parte, \u015fi \u201esentiment \u015fi con\u015ftiin\u0163\u0103\u201c, de alt\u0103 parte, c\u0103 aceast\u0103 deosebire izvor\u0103\u015fte din <i>esen\u0163a</i> unilateral\u0103 a <i>dreptului</i>, ca \u015fi din <i>forma</i> lui dogmatic\u0103, \u015fi este chiar una dintre <i>dogmele principale</i> ale dreptului; c\u0103, \u00een sf\u00e2r\u015fit, realizarea practic\u0103 a acestei deosebiri constituie punctul culminant al <i>evolu\u0163iei dreptului</i>, \u00eentocmai cum separarea religiei de orice con\u0163inut profan face din ea o religie <i>abstract\u0103, absolut\u0103</i>. Faptul c\u0103 \u201esentimentul \u015fi con\u015ftiin\u0163a\u201c intervin \u00een domeniul dreptului constituie pentru \u201eCritic\u201c o ra\u0163iune suficient\u0103 pentru a vorbi de sentiment \u015fi de con\u015ftiin\u0163\u0103 acolo unde este vorba de <i>drept</i>, \u015fi de dogmatic\u0103 <i>teologic\u0103</i> acolo unde este vorba de dogmatic\u0103 <i>juridic\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p134\"></a>\u201eDefini\u0163iile \u015fi deosebirile criticii absolute\u201c ne-au preg\u0103tit \u00eendeajuns ca s\u0103 putem \u00een\u0163elege cele mai noi <i>\u201edescoperiri\u201c</i> ale ei \u00een ceea ce prive\u015fte <i>\u201esocietatea\u201c</i> \u015fi <i>\u201edreptul\u201c</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p135\"></a>\u201eAcea form\u0103 a lumii pe care o preg\u0103te\u015fte <i>critica</i> \u015fi a c\u0103rei <i>idee</i> ea <i>abia</i> a \u00eenceput s-o preg\u0103teasc\u0103 nu este o form\u0103 <i>numai juridic\u0103</i>, ci\u201c \u2014 \u0163ine-te bine, cititorule! \u2014 \u201euna <i>social\u0103</i>, despre care <i>se poate</i> spune <i>cel pu\u0163in</i> at\u00e2t\u201c \u2014 at\u00e2t de pu\u0163in? \u2014 \u201ec\u0103 cine n-a contribuit cu ceva propriu la construirea ei, cine nu tr\u0103ie\u015fte \u00een ea cu con\u015ftiin\u0163a \u015fi cu sim\u0163irea sa, acela nu se simte \u00een ea ca la el acas\u0103 \u015fi nu poate s\u0103 participe la istoria ei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p136\"></a>Acea form\u0103 a lumii pe care o preg\u0103te\u015fte Critica este definit\u0103 ca fiind <i>nu</i> o form\u0103 <i>numai</i> juridic\u0103, <i>ci</i> una social\u0103. Aceast\u0103 defini\u0163ie poate fi interpretat\u0103 \u00een dou\u0103 feluri. Fraza citat\u0103 poate fi interpretat\u0103 fie \u00een sensul c\u0103 aceast\u0103 form\u0103 a lumii <i>\u201enu</i> este o form\u0103 juridic\u0103, <i>ci</i> una social\u0103\u201c, fie \u00een sensul c\u0103 este \u201enu numai juridic\u0103, ci <i>\u015fi</i> social\u0103\u201c. S\u0103 examin\u0103m con\u0163inutul acestei fraze \u00een ambele interpret\u0103ri \u015fi s\u0103 \u00eencepem cu prima. Critica absolut\u0103 a definit mai sus ca \u201esocietate\u201c aceast\u0103 nou\u0103 \u201eform\u0103 a lumii\u201c, deosebit\u0103 de <i>\u201estat\u201c</i>. Acum ea define\u015fte substantivul <i>\u201esocietate\u201c</i> prin adjectivul <i>\u201esocial\u201c</i>. Dac\u0103, folosind termenul <i>\u201epolitic\u201c</i>, d-l Hinrichs a primit drept ripost\u0103 de trei ori <i>cuv\u00e2ntul \u201esocial\u201c</i>, d-l Riesser prime\u015fte acum, drept ripost\u0103 la termenul s\u0103u <i>\u201ejuridic\u201c</i>, expresia <i>societate social\u0103</i>. Dac\u0103 explica\u0163iile critice date d-lui Hinrichs se reduceau la \u201esocial\u201c + \u201esocial\u201c + \u201esocial\u201c = 3a, \u00een a doua sa campanie critica absolut\u0103 trece de la <i>adunare</i> la <i>\u00eenmul\u0163ire</i>, a\u015fa \u00eenc\u00e2t d-lui Riesser i se ofer\u0103 no\u0163iunea de societate \u00eenmul\u0163it\u0103 cu ea \u00eens\u0103\u015fi, socialul la puterea <i>a doua</i>, societatea social\u0103 = a<sup>2</sup>. Pentru a duce la cap\u0103t concluziile ei referitoare la societate, criticii absolute nu-i mai r\u0103m\u00e2ne dec\u00e2t s\u0103 treac\u0103 la frac\u0163ii, s\u0103 extrag\u0103 <i>r\u0103d\u0103cina p\u0103trat\u0103</i> din societate etc.</p>", "<p><a id=\"p137\"></a>Dac\u0103, dimpotriv\u0103, lu\u0103m a doua interpretare a frazei: forma lumii pe care o preg\u0103te\u015fte Critica este o form\u0103 <i>\u201enu numai</i> juridic\u0103, <i>ci \u015fi</i> social\u0103\u201c, vedem c\u0103 aceast\u0103 form\u0103 ambigu\u0103 a lumii nu este altceva dec\u00e2t <i>forma lumii</i> a\u015fa cum exist\u0103 <i>ast\u0103zi</i>, forma <i>societ\u0103\u0163ii actuale</i>. Faptul c\u0103 \u201eCritica\u201c abia <i>preg\u0103te\u015fte</i> \u00een g\u00e2ndirea ei preistoric\u0103 existen\u0163a <i>viitoare</i> a formei <i>deja existente</i> a lumii este un imens <i>miracol critic</i>, demn de tot respectul. Dar, oricum ar sta lucrurile cu \u201esocietatea care nu este o societate numai juridic\u0103, ci una social\u0103\u201c, deocamdat\u0103 Critica nu poate s\u0103 ne spun\u0103 despre ea nimic altceva dec\u00e2t \u201efabula docet\u201c [fabula ne \u00eenva\u0163\u0103] \u015fi s\u0103 ne ofere aplicarea ei <i>moral\u0103</i>. \u00cen aceast\u0103 societate \u201enu <i>se va sim\u0163i</i> ca la el acas\u0103\u201c acela care n-a tr\u0103it \u00een ea cu sim\u0163irea \u015fi cu con\u015ftiin\u0163a sa. \u00cen cele din urm\u0103 nu va tr\u0103i \u00een aceast\u0103 societate dec\u00e2t \u201esim\u0163irea pur\u0103\u201c \u015fi \u201econ\u015ftiin\u0163a pur\u0103\u201c, adic\u0103 \u201espiritul\u201c, \u201eCritica\u201c \u015fi <i>acoli\u0163ii ei</i>. \u00centr-un fel sau \u00eentr-altul masa va fi exclus\u0103 in societate, a\u015fa \u00eenc\u00e2t \u201esocietatea de mas\u0103\u201c (\u201emassenhafte Gesellschaft\u201c) va tr\u0103i \u00een afara \u201esociet\u0103\u0163ii sociale\u201c.</p>", "<p><a id=\"p138\"></a>\u00centr-un cuv\u00e2nt, aceast\u0103 societate nu este altceva dec\u00e2t <i>cerul critic</i>, din care lumea real\u0103 a fost izgonit\u0103 ca fiind <i>iadul necritic</i>. Critica absolut\u0103 preg\u0103te\u015fte \u00een g\u00e2ndirea ei pur\u0103 aceast\u0103 <i>form\u0103 universal\u0103</i> transfigurat\u0103 a opozi\u0163iei dintre <i>\u201emas\u0103\u201c</i> \u015fi <i>\u201espirit\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p139\"></a>L\u0103muririle date d-lui Riesser \u00een problema destinului <i>na\u0163iunilor</i> se disting prin aceea\u015fi profunzime <i>critic\u0103</i> ca \u015fi l\u0103muririle de mai sus \u00een problema \u201eSociet\u0103\u0163ii\u201c.</p>", "<p><a id=\"p140\"></a>De la tendin\u0163a evreilor spre emancipare \u015fi de la tendin\u0163a statelor cre\u015ftine \u201ede a-i trece pe evrei \u00een anumite rubrici ale schemei lor guvernamentale\u201c \u2014 ca \u015fi cum evreii n-ar fi fost trecu\u0163i de mult \u00een anumite rubrici ale schemei guvernamentale cre\u015ftine! \u2014 critica absolut\u0103 ajunge la prorociri pe tema <i>dec\u0103derii na\u0163ionalit\u0103\u0163ilor</i>. Vedem pe ce c\u0103i ocolite ajunge critica absolut\u0103 la mi\u015fcarea istoric\u0103 contemporan\u0103, \u015fi anume pe calea ocolit\u0103 a teologiei. C\u00e2t de importante sunt rezultatele ob\u0163inute \u00een felul acesta se poate vedea din urm\u0103torul oracol revelator:</p>", "<blockquote><a id=\"p141\"></a><i>\u201eViitorul</i> tuturor na\u0163ionalit\u0103\u0163ilor... <i>este... foarte... sumbru!\u201c</i></blockquote>", "<p><a id=\"p142\"></a>Din partea criticii, viitorul na\u0163ionalit\u0103\u0163ilor poate fi oric\u00e2t de sumbru. Singurul lucru cu adev\u0103rat important e <i>limpede: viitorul</i> este <i>opera criticii</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p143\"></a><i>\u201eSoarta</i> \u2014 exclam\u0103 ea \u2014 poate s\u0103 hot\u0103rasc\u0103 cum vrea; noi \u015ftim acum c\u0103 ea este <i>opera noastr\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p144\"></a>Dup\u0103 cum dumnezeu a l\u0103sat <i>operei sale</i>, omului, <i>o voin\u0163\u0103 proprie</i>, a\u015fa \u015fi Critica las\u0103 <i>operei sale</i>, soartei, <i>o voin\u0163\u0103 proprie</i>. Critica, care f\u0103ure\u015fte soarta, e <i>atotputernic\u0103</i> asemenea lui dumnezeu. Chiar \u015fi \u201e\u00eempotrivirea\u201c pe care o <i>\u201e\u00eent\u00e2mpin\u0103\u201c</i> \u00een afara ei este opera m\u00e2inilor ei. \u201eCritica <i>\u00ee\u015fi f\u0103ure\u015fte</i> singur\u0103 adversarii\u201c. De aceea <i>\u201erevolta masei\u201c</i> \u00eempotriva ei nu este \u201eprimejdioas\u0103\u201c dec\u00e2t pentru \u201emas\u0103\u201c \u00eens\u0103\u015fi.</p>", "<p><a id=\"p145\"></a>Dar dac\u0103 critica este <i>atotputernic\u0103</i> asemenea lui dumnezeu, ea este totodat\u0103, ca \u015fi dumnezeu, <i>atot\u015ftiutoare</i> \u015fi se pricepe s\u0103 \u00eembine atotputernicia ei cu <i>libertatea</i>, cu <i>voin\u0163a</i> \u015fi cu <i>destina\u0163ia natural\u0103</i> a indivizilor umani.</p>", "<blockquote><a id=\"p146\"></a>\u201eEa n-ar fi o for\u0163\u0103 creatoare <i>de epoc\u0103</i> dac\u0103 n-ar fi \u00een stare <i>s\u0103 fac\u0103</i> din <i>fiecare ceea ce vrea</i> el s\u0103 fie \u015fi s\u0103 indice fiec\u0103ruia \u00een mod irevocabil punctul de vedere care <i>corespunde naturii</i> \u015fi <i>voin\u0163ei lui\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p147\"></a>\u00censu\u015fi <i>Leibniz</i> n-ar fi putut s\u0103 stabileasc\u0103 \u00een chip mai fericit armonia prestabilit\u0103 a atotputerniciei divine cu libertatea omului \u015fi cu destina\u0163ia sa natural\u0103.</p>", "<p><a id=\"p148\"></a>Dac\u0103 \u201eCritica\u201c pare a p\u0103c\u0103tui \u00eempotriva psihologiei prin aceea c\u0103 nu <i>face deosebire</i> \u00eentre <i>voin\u0163a</i> de a fi ceva \u015fi <i>capacitatea</i> de a fi ceva, trebuie s\u0103 \u0163inem seama de faptul c\u0103 are motive serioase pentru a califica drept <i>\u201edogmatic\u0103\u201c</i> aceast\u0103 <i>\u201edeosebire\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p149\"></a>Dar trebuie s\u0103 adun\u0103m for\u0163e pentru cea de-a treia campanie! S\u0103 ne amintm \u00eenc\u0103 o dat\u0103 c\u0103 \u201eCritica <i>\u00ee\u015fi f\u0103ure\u015fte</i> singur\u0103 adversarul\u201c! Dar cum \u015fi-ar putea f\u0103uri adversarul \u2014 <i>\u201efraza\u201c</i> \u2014 dac\u0103 nu ar face frazeologie?</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_28\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p150\"></a>3. A treia campanie a criticii absolute</h5>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_29\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p151\"></a>a) Autoapologia criticii absolute. Trecutul ei \u201epolitic\u201c</h6>", "<p><a id=\"p152\"></a>Cea de-a treia campanie \u00eempotriva <i>\u201emasei\u201c</i>, critica <i>absolut\u0103</i> \u015fi-o \u00eencepe cu \u00eentrebarea:</p>", "<blockquote><a id=\"p153\"></a>\u201eCare este acum obiectul criticii?\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n39\">[39]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p154\"></a>\u00cen acela\u015fi num\u0103r din \u201eLiteratur-Zeitung\u201c ni se arat\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p155\"></a>\u201eCritica nu vrea <i>nimic altceva</i> dec\u00e2t s\u0103 cunoasc\u0103 <i>lucrurile\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p156\"></a>De aici rezult\u0103 c\u0103 toate lucrurile ar constitui <i>obiectul</i> criticii. Ar fi absurd s\u0103 \u00eentreb\u0103m dac\u0103 exist\u0103 vreun obiect aparte, rezervat \u00een mod special criticii. Aceast\u0103 contradic\u0163ie se rezolv\u0103 foarte simplu dac\u0103 ne g\u00e2ndim c\u0103 toate lucrurile \u201ecoincid\u201c cu lucrurile critice, iar toate lucrurile critice \u201ecoincid\u201c cu <i>masa</i>, care este <i>\u201eobiectul\u201c criticii absolute</i>.</p>", "<p><a id=\"p157\"></a>D-l Bruno \u00ee\u015fi exprim\u0103 mai \u00eent\u00e2i <i>mila</i> sa <i>nem\u0103rginit\u0103</i> pentru <i>\u201emas\u0103\u201c</i>. El consacr\u0103 <i>\u201eun studiu temeinic\u201c \u201epr\u0103p\u0103stiei</i> care \u00eel desparte de <i>mul\u0163ime\u201c</i>. El vrea <i>\u201es\u0103 cunoasc\u0103 semnifica\u0163ia</i> pe care aceast\u0103 <i>pr\u0103pastie</i> o are pentru <i>viitor\u201c</i> (tocmai \u00een aceasta const\u0103 sus-amintita cunoa\u015ftere a <i>\u201etuturor\u201c</i> lucrurilor) \u015fi \u00een acela\u015fi timp vrea <i>\u201es-o suprime\u201c</i>. Prin urmare, \u00een realitate el cunoa\u015fte <i>semnifica\u0163ia</i> acestei pr\u0103p\u0103stii. Semnifica\u0163ia pr\u0103p\u0103stiei const\u0103 tocmai \u00een a fi <i>suprimat\u0103</i> de el.</p>", "<p><a id=\"p158\"></a>Deoarece fiecare se g\u00e2nde\u015fte mai \u00eent\u00e2i la propria sa persoan\u0103, \u201eCritica\u201c \u00eencepe prin a suprima <i>propria</i> ei <i>leg\u0103tur\u0103 cu masa (Massenhaftigkeit)</i>, asemenea asce\u0163ilor cre\u015ftini care, \u00een lupta spiritului cu carnea, \u00eencep cu mortificarea <i>propriei</i> lor c\u0103rni. <i>\u201eCarnea\u201c</i> criticii absolute este <i>trecutul</i> ei literar, care este <i>cu adev\u0103rat \u201emasiv\u201c (massenhaft)</i>, deoarece cuprinde 20 p\u00e2n\u0103 la 30 de volume. De aceea d-l Bauer trebuie s\u0103 degajeze de aceast\u0103 aparent\u0103 leg\u0103tur\u0103 cu masa istoria vie\u0163ii literare a \u201eCriticii\u201c \u2014 care coincide \u00eentocmai cu istoria propriei sale activit\u0103\u0163i literare \u2014, <i>s\u0103 \u00eembun\u0103t\u0103\u0163easc\u0103</i> \u015fi <i>s\u0103 explice cu efect retroactiv aceast\u0103 istorie \u015fi \u201es\u0103 consolideze lucr\u0103rile ei anterioare\u201c</i> prin acest comentariu <i>apologetic</i>.</p>", "<p><a id=\"p159\"></a>El \u00eencepe prin a explica printr-o dubl\u0103 cauz\u0103 eroarea masei, care p\u00e2n\u0103 la dispari\u0163ia publica\u0163iei \u201eDeutsche Jahrb\u00fccher\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n40\">[40]</a> \u015fi a \u201eGazetei renane\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n41\">[41]</a> \u00eel cosidera \u015fi pe d-l Bauer ca pe unul <i>dintre ai ei</i>. \u00cen primul r\u00e2nd s-a comis gre\u015fela de a nu considera mi\u015fcarea literar\u0103 <i>\u201eca</i> o <i>mi\u015fcare pur literar\u0103\u201c</i>. \u00cen acela\u015fi timp s-a comis gre\u015feala diametral opus\u0103 de a cosidera mi\u015fcarea literar\u0103 ca pe o mi\u015fcare \u201eexclusiv\u201c sau \u201epur\u201c <i>literar\u0103</i>. Este \u00eendoielnic c\u0103 \u201emasa\u201c a gre\u015fit \u00een orice caz, \u015fi aceasta pentru bunul motiv c\u0103 a comis \u00een <i>acela\u015fi</i> timp dou\u0103 gre\u015felii care se exclud reciproc.</p>", "<p><a id=\"p160\"></a>Cu acest prilej, critica absolut\u0103, adres\u00e2ndu-se celor care au zeflemisit \u201ena\u0163iunea german\u0103\u201c trat\u00e2nd-o de <i>\u201eliterat\u0103\u201c</i>, exclam\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p161\"></a>\u201eAr\u0103ta\u0163i-mi o singur\u0103 epoc\u0103 istoric\u0103 pe care \u00abpana\u00bb s\u0103 n-o fi <i>schi\u0163at dinainte</i> \u00een mod imperios \u015fi care s\u0103 nu fi fost nevoit\u0103 s\u0103 lase penei s\u0103 decid\u0103 problema lichid\u0103rii ei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p162\"></a>\u00cen naivitatea lui critic\u0103, d-l Bruno desparte <i>\u201epana\u201c</i> de <i>subiectul care scrie</i> \u015fi desparte subiectul care scrie, ca <i>\u201efiin\u0163\u0103</i> abstract\u0103 <i>ce scrie\u201c</i>, de <i>omul istoric</i> viu care a scris. \u00cen felul acesta el cap\u0103t\u0103 posibilitatea de a se extazia \u00een fa\u0163a for\u0163ei <i>miraculoase</i> a <i>\u201epenei\u201c</i>. Ar fi putut tot at\u00e2t de bine s\u0103 cear\u0103 s\u0103-i ar\u0103t\u0103m o mi\u015fcare istoric\u0103 care s\u0103 nu fi fost schi\u0163at\u0103 dinainte de \u201ep\u0103s\u0103ri\u201c \u015fi de \u201e\u00eengrijitoarea\u201c lor.</p>", "<p><a id=\"p163\"></a>Mai t\u00e2rziu vom afla de la acela\u015fi domn Bruno c\u0103 p\u00e2n\u0103 acum \u00eenc\u0103 nu a fost cunoscut\u0103 nici o singur\u0103 epoc\u0103 istoric\u0103. Atunci cum ar fi putut oare <i>\u201epana\u201c</i>, care p\u00e2n\u0103 acum nu a fost \u00een stare <i>s\u0103 schi\u0163eze \u201enici o singur\u0103\u201c</i> epoc\u0103 istoric\u0103, <i>s\u0103</i> le <i>schi\u0163eze dinainte pe toate?</i></p>", "<p><a id=\"p164\"></a>D-l Bruno dovede\u015fte totu\u015fi prin <i>fapte</i> juste\u0163ea p\u0103rerii sale, <i>\u201eschi\u0163\u00e2ndu-\u015fi dinainte\u201c</i> propriul s\u0103u \u201etrecut\u201c \u00een <i>apologetice \u201etr\u0103s\u0103turi de pan\u0103\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p165\"></a>Critica, care era \u00een toate privin\u0163ele \u00eengr\u0103dit\u0103 nu numai de m\u0103rginirea general\u0103 a lumii \u015fi a epocii actuale, ci \u015fi de o m\u0103rginire aparte, personal\u0103, de ordin critic, \u015fi care cu toate acestea afirm\u0103 de c\u00e2nd lumea, \u00een toate lucr\u0103rile ei, c\u0103 ea este critica <i>\u201eabsolut\u0103, perfect\u0103, pur\u0103\u201c</i>, n-a f\u0103cut altceva dec\u00e2t <i>s\u0103 se acomodeze prejudec\u0103\u0163ilor</i> \u015fi <i>capacit\u0103\u0163ii de \u00een\u0163elegere a masei</i>, a\u015fa cum face de obicei dumnezeu \u00een revela\u0163iile lui c\u0103tre oameni.</p>", "<blockquote><a id=\"p166\"></a>\u201eAceasta trebuia s\u0103 duc\u0103 \u2014 ne spune critica absolut\u0103 \u2014 la o ruptur\u0103 \u00eentre Teorie \u015fi <i>alia\u0163ii</i> ei <i>aparen\u0163i\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p167\"></a>Deoarece \u00eens\u0103 Critica \u2014 numit\u0103 aici, pentru varia\u0163ie, teorie \u2014 nu parvine la <i>nimic</i>, ci, dimpotriv\u0103, totul vine de la ea, deoarece ea nu se dezvolt\u0103 \u00een\u0103untrul lumii, ci <i>\u00een afara</i> ei, \u015fi deoarece \u00een con\u015ftiin\u0163a ei divin\u0103, ve\u015fnic egal\u0103 cu sine \u00eens\u0103\u015fi, totul este predestinat, rezult\u0103 c\u0103 \u015fi <i>ruptura</i> cu vechii ei alia\u0163i a fost o \u201ecotitur\u0103 <i>nou\u0103\u201c</i> nu \u00een sine, nu pentru ea \u00eens\u0103\u015fi, ci numai \u00een <i>aparen\u0163\u0103</i>, numai pentru al\u0163ii.</p>", "<blockquote><a id=\"p168\"></a>\u201eDar aceast\u0103 cotitur\u0103 nu era nici m\u0103car, <i>\u00abpropriu-zis\u00bb</i>, o cotitur\u0103 nou\u0103. Teoria a lucrat tot timpul la <i>critica propriilor ei teze\u201c</i> (se \u015ftie c\u00e2t a trebuit s\u0103 fie scuturat\u0103 teoria pentru a o determina s\u0103-\u015fi fac\u0103 critica propriilor ei teze), \u201eea n-a lingu\u015fit niciodat\u0103 masa\u201c (\u00een schimb s-a lingu\u015fit cu at\u00e2t mai v\u00e2rtos pe sine \u00eens\u0103\u015fi), \u201eea <i>s-a ferit</i> \u00eentotdeauna s\u0103 nu se \u00eencurce \u00een premisele adversarului ei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p169\"></a>\u201eTeologul cre\u015ftin trebuie s\u0103 procedeze <i>cu pruden\u0163\u0103\u201c</i> (Bruno Bauer: \u201eCre\u015ftinismul dezv\u0103luit\u201c, pag. 99). Cum se explic\u0103 deci c\u0103 \u201eprudenta\u201c critic\u0103 s-a \u00eencurcat totu\u015fi \u015fi nu \u015fi-a exprimat chiar atunci, clar \u015fi r\u0103spicat, \u201eadev\u0103rata\u201c ei opinie? De ce n-a spus lucrurile pe \u015fleau? De ce n-a spulberat iluzia de\u015fart\u0103 c\u0103 ar fi \u00eenrudit\u0103 cu masa?</p>", "<blockquote><a id=\"p170\"></a>\u201eCe este aceasta ce mi-ai f\u0103cut? zise Faraon lui Avraam c\u00e2nd i-a \u00eenapoiat-o pe Sara, so\u0163ia lui. De ce ai rostit: este sora mea?\u201c (B. Bauer: \u201eCre\u015ftinismul dezv\u0103luit\u201c, pag. 100).</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p171\"></a>\u201eJos ra\u0163iunea! Jos vorbirea! zice teologul; dac\u0103 ar fi a\u015fa ar \u00eensemna c\u0103 Avraam a fost un mincinos! Revela\u0163ia s-ar sim\u0163i atunci profund jignit\u0103!\u201c (ibid).</blockquote>", "<p><a id=\"p172\"></a>\u201eJos ra\u0163iunea! Jos vorbirea!\u201c zice criticul; dac\u0103 d-l Bauer s-ar fi \u00eencurcat <i>\u00eentr-adev\u0103r</i>, \u015fi nu numai \u00een aparen\u0163\u0103, cu masa, critica absolut\u0103 n-ar mai fi absolut\u0103 \u00een revela\u0163iile ei \u015fi s-ar sim\u0163i profund jignit\u0103!</p>", "<p><a id=\"p173\"></a>Critica absolut\u0103 continu\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p174\"></a>\u201eStr\u0103duin\u0163ele ei\u201c (ale criticii absolute) <i>\u201eau r\u0103mas pur \u015fi simplu neobservate</i> \u015fi, <i>\u00een afar\u0103 de aceasta</i>, critica <i>a trecut</i> printr-un stadiu \u00een care a fost <i>nevoit\u0103</i> s\u0103 admit\u0103 <i>\u00een mod sincer</i> premisele adversarului ei \u015fi s\u0103 le ia \u00een serios pentru o clip\u0103; pe scurt, c\u00e2nd <i>nu</i> poseda <i>\u00eenc\u0103 pe deplin</i> capacitatea de a spulbera convingerea masei c\u0103 aceasta ar avea o cauz\u0103 comun\u0103 \u015fi un interes comun cu critica\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p175\"></a>Str\u0103duin\u0163ele \u201eCriticii\u201c au r\u0103mas pur \u015fi simplu neobservate; deci vina era a masei. Pe de alt\u0103 parte, critica m\u0103rturise\u015fte c\u0103 str\u0103duin\u0163ele ei nu puteau fi observate, pentru c\u0103 ea \u00eens\u0103\u015fi \u00eenc\u0103 nu poseda <i>\u201ecapacitatea\u201c de a face ca ele s\u0103 fie observate</i>. <i>S-ar p\u0103rea deci</i> c\u0103 vina ar fi de partea criticii.</p>", "<p><a id=\"p176\"></a>Fereasc\u0103 dumnezeu! Critica a fost \u201enevoit\u0103\u201c \u2014 i s-a impus cu for\u0163a \u2014 \u201es\u0103 admit\u0103 \u00een mod sincer premisele adversarului ei \u015fi s\u0103 le ia \u00een serios pentru o clip\u0103\u201c. Frumoas\u0103 sinceritate, cu adev\u0103rat teologic\u0103, o sinceritate care \u00een realitate nu prive\u015fte \u00een mod serios lucrurile, ci \u201ele <i>ia</i> \u00een serios\u201c numai <i>\u201epentru</i> o <i>clip\u0103\u201c</i>, \u015fi care s-a ferit totdeauna, deci <i>\u00een fiecare clip\u0103</i>, s\u0103 nu se \u00eencurce \u00een premisele adversarului ei, dar care totu\u015fi \u201epentru o <i>singur\u0103 clip\u0103\u201c</i> admite \u201e\u00een mod sincer\u201c aceste premise. \u201eSinceritatea\u201c ia propor\u0163ii \u015fi mai mari \u00een partea final\u0103 a frazei citate. Critica \u201ea admis \u00een mod sincer premisele masei <i>chiar\u201c</i> \u00een clipa \u00een care \u201enu poseda \u00eenc\u0103 pe deplin <i>capacitatea\u201c</i> de a spulbera iluzia c\u0103 ar exista o identitate \u00eentre cauza ei \u015fi cauza <i>masei</i>. Ea <i>\u00eenc\u0103 nu</i> poseda <i>capacitatea</i>, dar avea deja <i>voin\u0163a</i> \u015fi <i>g\u00e2ndul</i>. Nu <i>putea</i> \u00eenc\u0103 s\u0103 rup\u0103 <i>pe fa\u0163\u0103</i> cu masa, dar ruptura se produsese deja \u00een <i>interiorul ei</i>, \u00een <i>sufletul</i> ei, \u015fi anume chiar \u00een clipa \u00een care nutrea simpatii <i>sincere</i> fa\u0163\u0103 de mas\u0103!</p>", "<p><a id=\"p177\"></a>Critica, de\u015fi se \u00eencurcase \u00een prejudec\u0103\u0163ile masei, <i>\u00een realitate</i> nu se \u00eencurcase \u00een <i>ele;</i> dimpotriv\u0103, ea era <i>de fapt</i> liber\u0103 de propria ei m\u0103rginire, dar nu poseda <i>\u201e\u00eenc\u0103 pe deplin\u201c</i> \u201ecapacitatea\u201c de a ar\u0103ta acest lucru masei. Toat\u0103 m\u0103rginirea \u201ecriticii\u201c nu era deci dec\u00e2t <i>aparen\u0163\u0103</i> pur\u0103, o aparen\u0163\u0103 care, dac\u0103 nu era m\u0103rginirea masei, ar fi fost de prisos \u015fi ca atare nici n-ar fi existat. Vina apas\u0103 deci <i>iar\u0103\u015fi</i> pe umerii masei.</p>", "<p><a id=\"p178\"></a>Dar <i>\u00een m\u0103sura</i> \u00een care aceast\u0103 <i>aparen\u0163\u0103</i> era \u00eentre\u0163inut\u0103 de \u201eincapacitatea\u201c, de \u201eneputin\u0163a\u201c criticii de a se exprima, \u00een aceea\u015fi m\u0103sur\u0103 critica \u00eens\u0103\u015fi era <i>imperfect\u0103</i>. Ea m\u0103rturise\u015fte acest lucru \u00een felul ei specific, pe c\u00e2t de apologetic pe at\u00e2t de sincer.</p>", "<blockquote><a id=\"p179\"></a>\u201eCu toate c\u0103 ea\u201c (critica) \u201esupusese unei critici nimicitoare liberalismul, ea <i>mai</i> putea fi considerat\u0103 ca o form\u0103 special\u0103 de liberalism, <i>ba chiar</i> ca expresie extrem\u0103 a lui; <i>cu toate c\u0103</i> deduc\u0163iile ei adev\u0103rate \u015fi hot\u0103r\u00e2toare dep\u0103\u015feau cadrul politicii, ea mai trebuia s\u0103 p\u0103streze <i>aparen\u0163a</i> c\u0103 <i>face politic\u0103</i>, \u015fi aceast\u0103 <i>aparen\u0163\u0103 imperfect\u0103</i> i-a c\u00e2\u015ftigat cea mai mare parte din prietenii men\u0163iona\u0163i mai sus\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p180\"></a>Critica \u015fi-a c\u00e2\u015ftigat prietenii datorit\u0103 <i>aparen\u0163ei imperfecte</i> c\u0103 ar face politic\u0103. Dac\u0103 aceast\u0103 <i>aparen\u0163\u0103</i> ar fi fost <i>perfect\u0103</i>, ea \u015fi-ar fi pierdut incontestabil prietenii <i>politici</i>. \u00cen <i>grija</i> ei <i>apologetic\u0103</i> de a se sp\u0103la de orice p\u0103cat, ea \u00eenvinuie\u015fte <i>aparen\u0163a fals\u0103</i> c\u0103 ar fi fost o <i>aparen\u0163\u0103 fals\u0103 imperfect\u0103</i>, \u00een loc s\u0103 fi fost o <i>aparen\u0163\u0103 fals\u0103 perfect\u0103</i>. \u00cenlocuind o aparen\u0163\u0103 prin alta, \u201ecritica\u201c se poate consola cu ideea c\u0103, dac\u0103 a avut \u201eaparen\u0163a perfect\u0103\u201c de a voi s\u0103 fac\u0103 politic\u0103, \u00een schimb nu are nici m\u0103car \u201eaparen\u0163a imperfect\u0103\u201c de a fi desfiin\u0163at undeva sau c\u00e2ndva politica.</p>", "<p><a id=\"p181\"></a>Critica absolut\u0103, nefiind pe deplin satisf\u0103cut\u0103 de \u201eaparen\u0163a imperfect\u0103\u201c, se \u00eentreab\u0103 \u00eenc\u0103 o dat\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p182\"></a>\u201eCum s-a putut \u00eent\u00e2mpla c\u0103 \u00een momentul acela <i>critica</i> s-a l\u0103sat antrenat\u0103 de interesele \u00abpolitice, de mas\u0103\u00bb (massenhafte), c\u0103 <i>ea... a trebuit!... chiar!... s\u0103 fac\u0103 politic\u0103!\u201c</i></blockquote>", "<p><a id=\"p183\"></a>Pentru <i>teologul</i> Bauer este ceva de la <i>sine</i> \u00een\u0163eles c\u0103 timp \u00eendelungat Critica a trebuit s\u0103 fac\u0103 <i>teologie speculativ\u0103;</i> c\u0103ci <i>el</i>, \u201ecritica\u201c, este doar teolog ex professo. Dar <i>s\u0103 fac\u0103 politic\u0103?</i> Acest lucru trebuie motivat prin \u00eemprejur\u0103ri cu totul speciale, prin \u00eemprejur\u0103ri politice, personale!</p>", "<p><a id=\"p184\"></a>De ce dar a trebuit \u201eCritica\u201c s\u0103 fac\u0103 chiar \u015fi politic\u0103? \u201eI se aduceau acuza\u0163ii \u2014 <i>iat\u0103 ce ni se r\u0103spunde la aceast\u0103 \u00eentrebare\u201c</i>. Astfel cel pu\u0163in se dezv\u0103luie \u201emisterul\u201c <i>\u201epoliticii lui Bauer\u201c</i> \u015fi cel pu\u0163in nu va mai putea fi calificat\u0103 drept <i>nepolitic\u0103 acea aparen\u0163\u0103</i> care, \u00een lucrarea lui Bruno Bauer <i>\u201eCauza dreapt\u0103 a libert\u0103\u0163ii \u015fi propria mea cauz\u0103\u201c</i>, leag\u0103 printr-un simplu <i>\u201e\u015fi\u201c</i> \u201ecauza proprie\u201c de \u201ecauza libert\u0103\u0163ii\u201c <i>masei</i>. Dar dac\u0103, \u00een loc de a se ocupa de \u201epropria ei cauz\u0103\u201c \u00een <i>interesul politicii</i>, critica a f\u0103cut <i>politic\u0103</i> \u00een <i>interesul propriei ei cauze</i>, trebuie s\u0103 se admit\u0103 c\u0103 nu politica a p\u0103c\u0103lit critica, ci, dimpotriv\u0103, politica a fost p\u0103c\u0103lit\u0103 de critic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p185\"></a>Bruno Bauer urma deci s\u0103 fie \u00eenl\u0103turat de la catedra lui de teologie: era <i>acuzat;</i> \u201eCritica\u201c trebuia s\u0103 fac\u0103 politic\u0103, adic\u0103 <i>s\u0103 se ocupe</i> de procesul <i>\u201eei\u201c</i>, adic\u0103 de procesul lui Bruno Bauer. Nu d-l Bauer s-a ocupat de procesul criticii, ci \u201eCritica\u201c s-a ocupat de procesul d-lui Bauer. De ce a <i>trebuit</i> \u201ecritica\u201c s\u0103 se ocupe de procesul ei?</p>", "<p><a id=\"p186\"></a>\u201eCa s\u0103 se justifice!\u201c <i>Foarte bine</i>. Dar \u201eCritica\u201c este departe de a se mul\u0163umi cu un motiv at\u00e2t de personal, at\u00e2t de profan. Fie \u015fi a\u015fa. Dar <i>nu numai</i> pentru aceasta, <i>\u201eci mai ales</i> pentru a scoate la iveal\u0103 contradic\u0163iile adversarilor ei\u201c; \u015fi, ar fi putut s\u0103 adauge critica, pentru a aduna \u00eentr-un singur <i>volum</i> articole vechi \u00eempotriva a diver\u015fi teologi; vezi, printre altele, ciorov\u0103iala prolix\u0103 cu <i>Planck</i>, aceast\u0103 ceart\u0103 de familie dintre teologia-Bauer \u015fi teologia-Strauss.</p>", "<p><a id=\"p187\"></a>Dup\u0103 ce \u015fi-a u\u015furat sufletul m\u0103rturisind adev\u0103ratul interes al <i>\u201epoliticii\u201c</i> sale, critica absolut\u0103, amintindu-\u015fi de <i>\u201eprocesul\u201c</i> ei, \u00eencepe s\u0103 rumege din nou vechiul spanac <i>hegelian</i> (vezi \u00een \u201eFenomenologie\u201c lupta dintre iluminism \u015fi credin\u0163\u0103, vezi <i>\u00eentreaga</i> \u201eFenomenologie\u201c) pe care l-a mai rumegat p\u00e2n\u0103 acum \u00een fel \u015fi chip \u00een \u201eCauza dreapt\u0103 a libert\u0103\u0163ii\u201c, \u015fi anume c\u0103 \u201evechiul care se opune noului nu mai este cu adev\u0103rat vechiul\u201c. Critica critic\u0103 este un animal rumeg\u0103tor. Critica ia c\u00e2teva f\u0103r\u00e2m\u0103turi de la Hegel, cum este, de pild\u0103, teza de mai sus despre \u201evechi\u201c \u015fi \u201enou\u201c sau \u201edezvoltarea unui extrem din extremul lui opus\u201c \u015fi altele de acest fel, \u015fi le pune mereu la \u00eenc\u0103lzit, f\u0103r\u0103 a sim\u0163i m\u0103car vreodat\u0103 nevoia de a se r\u0103fui cel pu\u0163in cu <i>\u201edialectica speculativ\u0103\u201c</i> \u00een alt mod dec\u00e2t prin istovirea profesorului Hinrichs. \u00cen schimb, \u00eel <i>dep\u0103\u015fe\u015fte</i> mereu \u201e\u00een mod critic\u201c pe Hegel, repet\u00e2ndu-l. De pild\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p188\"></a>\u201eCritica, f\u0103c\u00e2ndu-\u015fi apari\u0163ia \u015fi d\u00e2nd cercet\u0103rii o form\u0103 nou\u0103, adic\u0103 Forma care nu se <i>mai</i> las\u0103 <i>transformat\u0103</i> \u00eentr-o <i>limitare exterioar\u0103\u201c</i> etc.</blockquote>", "<p><a id=\"p189\"></a>C\u00e2nd <i>transform</i> un lucru, fac din el ceva esen\u0163ialmente diferit. \u00centruc\u00e2t orice form\u0103 este in acela\u015fi timp \u015fi o <i>\u201elimitare exterioar\u0103\u201c</i>, rezult\u0103 c\u0103 <i>nici</i> o form\u0103 nu se \u201elas\u0103\u201c <i>transformat\u0103</i> \u00eentr-o \u201elimitare exterioar\u0103\u201c, dup\u0103 cum un m\u0103r nu se las\u0103 \u201etransformat\u201c \u00eentr-un m\u0103r. De altfel, dac\u0103 forma pe care \u201ecritica\u201c o d\u0103 cercet\u0103rii nu se las\u0103 transfomat\u0103 \u00eentr-o \u201elimitare exterioar\u0103\u201c, aceasta se datore\u015fte cu totul <i>altei</i> cauze: dep\u0103\u015find limitele oric\u0103rei \u201elimit\u0103ri exterioare\u201c, ea se tope\u015fte \u00een negura cenu\u015fie, \u00eentunecoas\u0103 a absurdit\u0103\u0163ii.</p>", "<blockquote><a id=\"p190\"></a>\u201eEa\u201c (lupta dintre vechi \u015fi nou) <i>\u201enu</i> ar fi <i>\u00eens\u0103 posibil\u0103 nici atunci\u201c</i> (adic\u0103 \u00een momentul \u00een care critica \u201ed\u0103\u201c cercet\u0103rii \u201eforma cea nou\u0103\u201c) \u201edac\u0103 vechiul ar trata <i>teoretic</i>... problema compatibilit\u0103\u0163ii sau a incompatibilit\u0103\u0163ii\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p191\"></a>Dar pentru ce vechiul nu trateaz\u0103 teoretic aceast\u0103 problem\u0103? Pentru c\u0103 \u201eel <i>\u00eens\u0103</i> este <i>cel mai pu\u0163in</i> \u00een m\u0103sur\u0103 s-o fac\u0103 la \u00eenceput, <i>deoarece</i> \u00een <i>momentul surprizei\u201c</i>, adic\u0103 la \u00eenceput, \u201eel nu se cunoa\u015fte nici pe sine \u00eensu\u015fi \u015fi nu cunoa\u015fte nici noul\u201c, adic\u0103 nu se studiaz\u0103 <i>teoretic</i> nici pe sine \u00eensu\u015fi, nici noul. A\u015fadar, lupta dintre vechi \u015fi nou nici nu ar fi posibil\u0103, dac\u0103, din p\u0103cate, aceast\u0103 \u201eimposibilitate\u201c nu ar fi imposibil\u0103!</p>", "<p><a id=\"p192\"></a>C\u00e2nd \u201eCriticul\u201c facult\u0103\u0163ii de teologie \u201em\u0103rturise\u015fte\u201c apoi \u201ec\u0103 a gre\u015fit <i>\u00een mod deliberat</i>, c\u0103 a comis eroarea dup\u0103 libera sa alegere \u015fi dup\u0103 o matur\u0103 chibzuial\u0103\u201c \u2014 tot ce face critica, toate prin c\u00e2te trece ea se transform\u0103 pentru ea \u00eentr-un produs liber, pur \u015fi deliberat al g\u00e2ndirii ei \u2014, aceast\u0103 m\u0103rturisire pe care o face criticul nu are dec\u00e2t o \u201eaparen\u0163\u0103 imperfect\u0103\u201c de adev\u0103r. Deoarece <i>\u201eCritica sinopticilor\u201c</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n42\">[42]</a> este \u00eentru totul de domeniul <i>teologiei</i>, deoarece este prin excelen\u0163\u0103 critic\u0103 teologic\u0103, d-l Bauer, docent privat de teologie, putea s-o scrie \u015fi s-o propov\u0103duiasc\u0103 \u201ef\u0103r\u0103 a gre\u015fi cu ceva \u015fi f\u0103r\u0103 a comite vreo eroare\u201c. Dimpotriv\u0103, gre\u015feala ar fi fost a facult\u0103\u0163ilor de teologie, care nu \u015fi-au dat seama cu c\u00e2t\u0103 stricte\u0163e \u015fi-a \u00eendeplinit d-l Bauer promisiunea f\u0103cut\u0103 \u00een prefa\u0163a la \u201eCritica sinopticilor\u201c, vol. I, pag. XXIII.</p>", "<blockquote><a id=\"p193\"></a>\u201eDac\u0103 \u00een acest prim volum <i>nega\u0163ia</i> mai poate s\u0103 par\u0103 prea \u00eendr\u0103znea\u0163\u0103 \u015fi prea cuprinz\u0103toare, noi reamintim numai c\u0103 <i>pozitivul</i> adev\u0103rat nu poate s\u0103 se nasc\u0103 dec\u00e2t atunci c\u00e2nd este precedat de o nega\u0163ie temeinic\u0103 \u015fi general\u0103... Se va vedea <i>la urm\u0103</i> c\u0103 numai critica cea mai necru\u0163\u0103toare din lume ne va permite s\u0103 cunoa\u015ftem <i>puterea</i> creatoare a lui <i>Iisus</i> \u015fi a <i>principiului</i> s\u0103u\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p194\"></a>D-l Bauer \u00eel separ\u0103 inten\u0163ionat pe \u201eIisus\u201c de \u201eprincipiul\u201c s\u0103u, pentu a ridica deasupra oric\u0103rei aparen\u0163e de echivoc sensul <i>pozitiv</i> al promisiunii sale. \u015ei, \u00eentr-adev\u0103r, d-l Bauer a \u00eenf\u0103\u0163i\u015fat at\u00e2t de limpede puterea <i>\u201ecreatoare\u201c</i> a lui Iisus \u015fi a principiului s\u0103u, \u00eenc\u00e2t a reie\u015fit c\u0103 a sa <i>\u201econ\u015ftiin\u0163\u0103 de sine infinit\u0103\u201c</i> \u015fi <i>\u201espiritul\u201c</i> nu sunt altceva dec\u00e2t <i>crea\u0163ii</i> cre\u015ftine.</p>", "<p><a id=\"p195\"></a>S\u0103 admitem c\u0103 litigiul dintre critica critic\u0103 \u015fi facultatea de teologie de la Bonn ar explica \u201epolitica\u201c de atunci a criticii. Dar \u00een acest caz se pune \u00eentrebarea: de ce a continuat critica critic\u0103 s\u0103 fac\u0103 politic\u0103 dup\u0103 solutionarea acestui litigiu? Asculta\u0163i:</p>", "<blockquote><a id=\"p196\"></a>\u201eAjuns\u0103 \u00een acest punct, \u00abcritica\u00bb <i>ar fi trebuit</i> ori <i>s\u0103 se opreasc\u0103</i>, ori <i>s\u0103 mearg\u0103</i> \u00eendat\u0103 <i>mai departe</i>, s\u0103 cerceteze esen\u0163a politic\u0103 \u015fi s-o prezinte ca pe adversarul ei, dac\u0103 ar fi fost cu putin\u0163\u0103 ca ea s\u0103 se poat\u0103 opri \u00een mijlocul luptei de atunci \u015fi dac\u0103, pe de <i>alt\u0103</i> parte, nu ar fi existat o prea sever\u0103 lege istoic\u0103 \u00een virtutea c\u0103reia orice principiu care \u00ee\u015fi m\u0103soar\u0103 pentru prima oar\u0103 for\u0163ele cu contrariul s\u0103u trebuie neap\u0103rat s\u0103 se lase... dobor\u00e2t de acesta\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p197\"></a>Ce savuroas\u0103 fraz\u0103 apologetic\u0103! \u201eCritica <i>ar fi trebuit</i> s\u0103 se opreasc\u0103\u201c dac\u0103 ar fi fost cu putin\u0163\u0103... \u201es\u0103 se poat\u0103 opri\u201c! Cine <i>\u201etrebuie\u201c</i> s\u0103 se opreasc\u0103? \u015ei cine ar fi trebuit s\u0103 fac\u0103 ceea ce nu \u201eera posibil... s\u0103 se poat\u0103 face\u201c? Pe de alt\u0103 parte! Critica ar fi trebuit s\u0103 mearg\u0103 mai departe \u201edac\u0103, pe de alt\u0103 parte, <i>nu</i> ar fi existat o <i>prea</i> sever\u0103 lege istoric\u0103 etc.\u201c. Legile istorice sunt <i>\u201eprea severe\u201c</i> \u015fi cu critica absolut\u0103! Dac\u0103 ele n-ar sta de partea cealalt\u0103 \u00een raport cu critica critic\u0103, c\u00e2t de str\u0103lucit ar \u00eenainta aceasta din urm\u0103! Dar \u00e0 la guerre comme \u00e0 la guerre [la r\u0103zboi ca la r\u0103zboi]. \u00cen istorie, critica critic\u0103 este nevoit\u0103 s\u0103 se lase transformat\u0103 \u00eentr-o \u201eistorie\u201c trist\u0103!</p>", "<blockquote><a id=\"p198\"></a>\u201eDac\u0103 critica\u201c (mereu acela\u015fi domn Bauer) \u201ea fost nevoit\u0103... <i>se va admite</i> totu\u015fi <i>\u00een acela\u015fi timp</i> c\u0103 ea a avut totdeauna un sentiment de <i>incertitudine</i> atunci c\u00e2nd se f\u0103cea ecoul unor revendic\u0103ri de acest gen\u201c (adic\u0103 de genul politic) \u201e\u015fi c\u0103 datorit\u0103 acestor revendic\u0103ri ea intra \u00een contradic\u0163ie cu <i>adev\u0103ratele</i> ei <i>elemente</i>, contradic\u0163ie care \u00ee\u015fi g\u0103sise <i>deja rezolvarea</i> \u00een aceste <i>elemente\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p199\"></a>Legile prea severe ale istoriei au \u00eempins critica pe panta sl\u0103biciunilor politice, dar \u2014 implor\u0103 ea \u2014 trebuie <i>s\u0103 se admit\u0103 \u00een acela\u015fi timp</i> c\u0103 cel pu\u0163in <i>\u00een sine</i>, dac\u0103 nu chiar \u00een realitate, ea se afla deasupra acestor sl\u0103biciuni. Mai \u00eent\u00e2i le-a biruit \u201e\u00een sim\u0163ire\u201c, pentru c\u0103 \u201ea avut totdeauna un sentiment de incertitudine \u00een revendic\u0103rile ei\u201c; ea nu se sim\u0163ea <i>la largul ei</i> \u00een arena politic\u0103, nici ea nu \u015ftia ce-i cu ea. Ba mai mult! Ea intra \u00een contradic\u0163ie cu <i>adev\u0103ratele</i> ei <i>elemente</i>. \u015ei, \u00een sf\u00e2r\u015fit, argumentul suprem! Contradic\u0163ia dintre critic\u0103 \u015fi adev\u0103ratele ei <i>elemente</i> nu-\u015fi g\u0103sea rezolvarea \u00een cursul <i>dezvolt\u0103rii</i> criticii, ci \u201e\u015fi-o g\u0103sise <i>deja\u201c</i> \u00een adev\u0103ratele ei <i>elemente</i>, care existau independent de contradic\u0163ie! Aceste elemente critice pot spune cu m\u00e2ndrie: \u00eenainte de a fi fost Avraam, eram noi. \u00cenainte ca dezvoltarea s\u0103 fi produs opozi\u0163ia fa\u0163\u0103 de noi, ea z\u0103cea, <i>nen\u0103scut\u0103</i>, \u00een s\u00e2nul nostru haotic, rezolvat\u0103, moart\u0103, descompus\u0103. Deoarece contradic\u0163ia dintre critic\u0103 \u015fi adev\u0103ratele ei elemente \u201e\u00ee\u015fi g\u0103sise <i>deja</i> rezolvarea\u201c \u00een adev\u0103ratele ei elemente \u015fi deoarece o contradic\u0163ie <i>rezolvat\u0103 nu</i> este o contradic\u0163ie, \u00eenseamn\u0103 c\u0103, la drept vorbind, critica nu se afla <i>c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in</i> \u00een contradic\u0163ie cu adev\u0103ratele ei elemente, \u00een contradic\u0163ie cu sine \u00eens\u0103\u015fi, \u015fi \u00een felul acesta obiectivul general al autoapologiei ar fi atins.</p>", "<p><a id=\"p200\"></a>Autoapologia criticii absolute dispune de un \u00eentreg vocabular <i>apologetic:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p201\"></a>\u201enici m\u0103car, la drept vorbind\u201c, \u201enumai neobservat \u00eenc\u0103\u201c, \u201e\u00een afar\u0103 de aceasta exista\u201c, \u201e\u00eenc\u0103 nu pe deplin\u201c, \u201ecu toate c\u0103 \u2014 totu\u015fi\u201c, \u201enu numai, ci mai ales\u201c, \u201e\u00een aceea\u015fi m\u0103sur\u0103, propriu-zis, pentru prima oar\u0103\u201c, \u201ecritica ar fi trebuit, dac\u0103 ar fi fost cu putin\u0163\u0103 \u015fi dac\u0103 pe de alt\u0103 parte...\u201c, <i>\u201edac\u0103</i>... se va admite <i>totu\u015fi \u00een acela\u015fi timp\u201c</i>, \u201enu era firesc oare, nu era inevitabil oare\u201c, \u201enici chiar\u201c etc.</blockquote>", "<p><a id=\"p202\"></a>Nu demult, \u00een leg\u0103tur\u0103 cu \u00eentors\u0103turi apologetice similare, critica absolut\u0103 s-a exprimat \u00een felul urm\u0103tor:</p>", "<blockquote><a id=\"p203\"></a>\u201e\u00abCu toate c\u0103\u00bb \u015fi \u00abtotu\u015fi\u00bb, \u00abce-i drept\u00bb \u015fi \u00abdar\u00bb, un \u00abnu\u00bb ceresc \u015fi un \u00abda\u00bb p\u0103m\u00e2ntesc \u2014 iat\u0103 coloanele fundamentale ale teologiei moderne, picioroangele pe care umbl\u0103, artificiul la care se m\u0103rgine\u015fte \u00eentreaga ei \u00een\u0163elepciune, \u00eentors\u0103tura care revine \u00een toate \u00eentors\u0103turile ei, alfa \u015fi omega ei\u201c (\u201eCre\u015ftinismul dezv\u0103luit\u201c, pag. 102).</blockquote>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_30\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p204\"></a>b) Problema evreiasc\u0103 nr. 3</h6>", "<p><a id=\"p205\"></a>\u201eCritica absolut\u0103\u201c nu se mul\u0163ume\u015fte s\u0103 dovedeasc\u0103 cu autobiografia ei atotputernicia care \u00eei este proprie \u015fi care <i>\u201e\u00een aceea\u015fi m\u0103sur\u0103, propriu-zis, abia creeaz\u0103 vechiul, ca \u015fi noul\u201c</i>. Ea nu se mul\u0163ume\u015fte s\u0103 scrie <i>personal</i> apologia trecutului ei. Ea pretinde unor ter\u0163e persoane, \u00eentregii lumi profane, s\u0103 \u00eendeplineasc\u0103 \u201esarcina\u201c absolut\u0103, \u201esarcina care \u00een acest moment este cea mai important\u0103\u201c, \u015fi anume <i>s\u0103 fac\u0103 apologia</i> faptelor \u015fi a \u201eoperelor\u201c lui Bauer.</p>", "<p><a id=\"p206\"></a><i>\u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c</i> a publicat o analiz\u0103 critic\u0103 a c\u0103r\u0163ii d-lui Bauer <i>\u201eProblema evreiasc\u0103\u201c</i>. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n43\">[43]</a> \u00cen aceast\u0103 analiz\u0103 a fost scoas\u0103 la iveal\u0103 eroarea fundamental\u0103 a d-lui Bauer, confuzia pe care el o face \u00eentre \u201eemanciparea <i>politic\u0103\u201c</i> \u015fi \u201eemanciparea <i>omeneasc\u0103\u201c</i>. Este adev\u0103rat c\u0103 acolo vechea problem\u0103 evreiasc\u0103 nu a fost pus\u0103 \u00een <i>\u201emod just\u201c;</i> \u00een schimb \u00eens\u0103 \u201eproblema evreiasc\u0103\u201c a fost tratat\u0103 \u015fi rezolvat\u0103 \u00een forma pe care evolu\u0163ia modern\u0103 a dat-o <i>tuturor problemelor vechi</i>, transform\u00e2ndu-le astfel din \u201eprobleme\u201c ale trecutului \u00een \u201eprobleme\u201c ale prezentului.</p>", "<p><a id=\"p207\"></a>\u00cen cea de-a <i>treia</i> campanie a ei, critica absolut\u0103, dup\u0103 c\u00e2t se pare, a g\u0103sit de cuviin\u0163\u0103 s\u0103 r\u0103spund\u0103 revistei \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c. Critica absolut\u0103 \u00eencepe printr-o <i>m\u0103rturisire:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p208\"></a>\u201e\u00cen problema evreiasc\u0103 s-a comis aceea\u015fi \u00aberoare\u00bb: esen\u0163a <i>politic\u0103</i> a fost identificat\u0103 cu esen\u0163a <i>omeneasc\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p209\"></a>Critica observ\u0103 c\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p210\"></a>\u201ear fi prea t\u00e2rziu s\u0103 se fac\u0103 criticii <i>imput\u0103ri</i> pentru pozi\u0163ia pe care se mai afla, \u00een parte, acum <i>doi</i> ani\u201c. <i>\u201eEste vorba, dimpotriv\u0103, s\u0103 explic\u0103m</i> de ce Critica... a trebuit chiar s\u0103 fac\u0103 politic\u0103!\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p211\"></a>\u201eAcum <i>doi</i> ani?\u201c S\u0103 num\u0103r\u0103m dup\u0103 era <i>absolut\u0103</i>, lu\u00e2nd ca punct de plecare <i>na\u015fterea</i> m\u00e2ntuitorului critic, a publica\u0163iei \u201eLiteratur-Zeitung\u201c a lui Bauer! M\u00e2ntuitorul critic s-a n\u0103scut \u00een 1843. \u00cen acela\u015fi an a ap\u0103rut edi\u0163ia a doua, completat\u0103, a \u201eProblemei evreie\u015fti\u201c. Studiul \u201ecritic\u201c al \u201eProblemei evreie\u015fti\u201c \u00een culegerea \u201eDou\u0103zeci \u015fi una de coli din Elve\u0163ia\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n44\">[44]</a> a ap\u0103rut \u015fi mai t\u00e2rziu, tot \u00een 1843 dup\u0103 stilul vechi. <i>Dup\u0103 dispari\u0163ia</i> revistei \u201eDeutsche Jahrb\u00fccher\u201c \u015fi a \u201eGazetei renane\u201c, \u00een acela\u015fi an memorabil, 1843 dup\u0103 stilul vechi, sau anul \u00eent\u00e2i al erei critice, a ap\u0103rut lucrarea politic\u0103 fantastic\u0103 a d-lui Bauer: <i>\u201eStat, religie \u015fi partid\u201c</i>, care repet\u0103 \u00eentocmai vechile lui erori \u00een problema \u201eesen\u0163ei <i>politice\u201c</i>. Apologetul este nevoit s\u0103 falsifice <i>cronologia</i>.</p>", "<p><a id=\"p212\"></a><i>\u201eExplicarea\u201c</i> faptului c\u0103 d-l Bauer <i>\u201ea trebuit\u201c \u201echiar\u201c</i> s\u0103 fac\u0103 politic\u0103 nu prezint\u0103 un interes general dec\u00e2t \u00een anumite condi\u0163ii. \u00centr-adev\u0103r, dac\u0103 admitem dinainte ca <i>dogm\u0103 fundamental\u0103</i> infailibilitatea, puritatea \u015fi caracterul absolut al criticii critice, atunci desigur c\u0103 faptele care vin \u00een contradic\u0163ie cu aceast\u0103 dogm\u0103 se transform\u0103 \u00een enigme tot at\u00e2t de greu de dezlegat, tot at\u00e2t de remarcabile \u015fi de misterioase, cum sunt pentru teolog actele aparent nedivine ale lui dumnezeu.</p>", "<p><a id=\"p213\"></a>Dac\u0103, dimpotriv\u0103, privim <i>\u201ecriticul\u201c</i> ca pe un individ finit \u015fi nu-l separ\u0103m de <i>limitele</i> epocii sale, suntem scutiti s\u0103 r\u0103spundem la \u00eentrebarea <i>de ce</i> a fost <i>el</i> nevoit s\u0103 se dezvolte <i>chiar</i> \u00een cadrul limitelor lumii, deoarece <i>\u00eentrebarea</i> cade de la sine.</p>", "<p><a id=\"p214\"></a>Dar dac\u0103 critica absolut\u0103 st\u0103ruie \u00een preten\u0163ia ei, ne oferim s\u0103 scriem un mic tratat scolastic care se va ocupa de urm\u0103toarele <i>probleme actuale:</i></p>", "<p><a id=\"p215\"></a>\u201eDe ce concep\u0163iunea imaculat\u0103 a fecioarei Maria prin duhul sf\u00e2nt a trebuit s\u0103 fie dovedit\u0103 tocmai de c\u0103tre d-l Bruno Bauer?\u201c \u201eDe ce d-l Bruno Bauer a trebuit s\u0103 dovedeasc\u0103 c\u0103 \u00eengerul care i s-a ar\u0103tat lui Avraam era o emana\u0163ie <i>real\u0103</i> a lui dumnezeu, emana\u0163ie c\u0103reia \u00eei lipsea \u00eens\u0103 consisten\u0163a necesar\u0103 pentru <i>digerarea hranei?\u201c</i> \u201eDe ce d-l Bauer a trebuit s\u0103 fac\u0103 apologia familiei regale prusiene \u015fi s\u0103 ridice statul prusian la rangul de stat <i>absolut?\u201c</i> \u201eDe ce \u00een \u00abCritica sinopticilor\u00bb d-l Bauer a trebuit s\u0103 pun\u0103 <i>\u00abcon\u015ftiin\u0163a de sine infinit\u0103\u00bb</i> \u00een locul <i>omului?\u201c</i> \u201eDe ce, \u00een lucrarea sa <i>\u00abCre\u015ftinismul dezv\u0103luit\u00bb</i>, d-l Bauer a trebuit s\u0103 repete \u00eentr-o form\u0103 <i>hegelian\u0103 teoria cre\u015ftin\u0103 a facerii lumii?\u201c</i> \u201eDe ce a trebuit d-l Bauer s\u0103-\u015fi cear\u0103 sie \u015fi altora <i>\u00abexplicarea\u00bb</i> minunii c\u0103 a trebuit s\u0103 se \u00een\u015fele?\u201c</p>", "<p><a id=\"p216\"></a>Deocamdat\u0103, p\u00e2n\u0103 la dovedirea acestor necesit\u0103\u0163i pe c\u00e2t de \u201eabsolute\u201c pe at\u00e2t de \u201ecritice\u201c, s\u0103 arunc\u0103m \u00eenc\u0103 o privire asupra subterfugiilor apologetice ale \u201eCriticii\u201c.</p>", "<blockquote><a id=\"p217\"></a>\u201eProblema evreiasc\u0103... trebuia... mai \u00eent\u00e2i pus\u0103 <i>\u00een mod just</i>, ca o problem\u0103 <i>religioas\u0103</i> \u015fi <i>teologic\u0103</i> \u015fi ca o problem\u0103 <i>politic\u0103\u201c</i>. \u201e\u00cen tratarea \u015fi \u00een rezolvarea ambelor probleme, \u00abCritica\u00bb <i>nu prive\u015fte lucrurile nici din punctul de vedere religios</i>, nici <i>din cel politic\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p218\"></a>\u00cen \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c, felul \u00een care Bauer a tratat \u201eproblema evreiasc\u0103\u201c este calificat ca fiind <i>adev\u0103rat</i> pe plan teologic \u015fi <i>fantezist</i> pe plan politic.</p>", "<p><a id=\"p219\"></a>\u00cenainte de orice, r\u0103spunz\u00e2nd la \u201erepro\u015ful\u201c cu privire la m\u0103rginirea ei <i>teologic\u0103</i>, <i>\u201ecritica\u201c</i> spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p220\"></a>\u201eProblema evreiasc\u0103 <i>este o problem\u0103 religioas\u0103</i>. <i>Iluminismul</i> a crezut c\u0103 a rezolvat-o declar\u00e2nd c\u0103 <i>antagonismul religios</i> este ceva <i>indiferent</i> sau t\u0103g\u0103duindu-l chiar. <i>Critica</i>, dimpotriv\u0103, a trebuit s\u0103 \u00eenf\u0103\u0163i\u015feze acest antagonism \u00een toat\u0103 puritatea lui\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p221\"></a>C\u00e2nd vom ajunge la aspectul <i>politic</i> al problemei evreie\u015fti, vom vedea c\u0103 \u015fi \u00een politic\u0103 d-l Bauer teologul nu se ocup\u0103 de politic\u0103, ci de teologie.</p>", "<p><a id=\"p222\"></a>Atunci \u00eens\u0103 c\u00e2nd \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c a comb\u0103tut modul lui de a trata problema evreiasc\u0103 ca fiind <i>\u201epur religios\u201c</i>, era vorba \u00een special de articolul publicat de Bauer \u00een culegerea \u201eDou\u0103zeci \u015fi una de coli\u201c:</p>", "<blockquote><a id=\"p223\"></a>\u201eCapacitatea evreilor \u015fi a cre\u015ftinilor contemporani de a deveni liberi\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p224\"></a>Acest articol n-are nimic a face cu vechiul \u201eiluminism\u201c. \u00cen el g\u0103sim opinia pozitiv\u0103 a d-lui Bauer despre capacitatea de emancipare a evreilor contemporani, deci despre posibilitatea emancip\u0103rii lor.</p>", "<p><a id=\"p225\"></a>\u201eCritica\u201c spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p226\"></a>\u201eProblema evreiasc\u0103 este o problem\u0103 <i>religioas\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p227\"></a>Se pune \u00eens\u0103 \u00eentrebarea: <i>ce este</i> o problem\u0103 <i>religioas\u0103</i> \u015fi, mai ales, <i>ce este</i> ea \u00een zilele noastre?</p>", "<p><a id=\"p228\"></a><i>Teologul</i> va judeca dup\u0103 <i>aparen\u0163\u0103</i>, \u015fi \u00eentr-o problem\u0103 <i>religioas\u0103</i> va vedea o problem\u0103 <i>religioas\u0103</i>. \u201eCritica\u201c \u00eens\u0103 ar trebui s\u0103-\u015fi aminteasc\u0103 explica\u0163ia dat\u0103 \u00een combaterea profesorului <i>Hinrichs</i>, \u015fi anume c\u0103 interesele <i>politice</i> ale prezentului au o semnifica\u0163ie <i>social\u0103:</i> c\u0103 <i>\u201enu mai poate fi</i> vorba\u201c de <i>interese politice</i>.</p>", "<p><a id=\"p229\"></a>Tot at\u00e2t de \u00eendrept\u0103\u0163it\u0103 a fost revista \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c c\u00e2nd i-a spus: problemele <i>religioase</i> actuale au acum o semnifica\u0163ie <i>social\u0103</i>. Nu mai poate fi vorba de interese <i>religioase</i> ca <i>atare</i>. Numai <i>teologul</i> mai poate s\u0103 cread\u0103 c\u0103 este vorba de religie ca religie. E drept c\u0103 revista a comis <i>gre\u015feala</i> c\u0103 nu s-a mul\u0163umit cu <i>cuv\u00e2ntul \u201esocial\u201c</i>, ci a f\u0103cut o caracteristic\u0103 a situa\u0163iei <i>reale</i> a evreilor \u00een societatea civil\u0103 contemporan\u0103. Dup\u0103 ce iudaismul a fost despuiat de \u00eenveli\u015ful lui <i>religios</i>, care acoperea esen\u0163a lui, \u015fi dup\u0103 ce a fost dezv\u0103luit fondul lui empiric, laic, practic, a devenit posibil s\u0103 se indice \u015fi modul practic, <i>realmente social</i>, \u00een care acest fond poate fi desfiin\u0163at acum. D-l Bauer \u00eens\u0103 se multume\u015fte cu ideea c\u0103 \u201eo problem\u0103 religioas\u0103\u201c este o \u201eproblem\u0103 religioas\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p230\"></a>In \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c nu s-a t\u0103g\u0103duit, cum <i>las\u0103 s\u0103 se cread\u0103</i> d-l Bauer, c\u0103 problema evreiasc\u0103 este \u015fi o problem\u0103 <i>religioas\u0103</i>. Dimpotriv\u0103, s-a spus c\u0103 d-l Bauer pricepe <i>numai</i> esen\u0163a <i>religioas\u0103</i> a iudaismului, dar nu \u015fi <i>baza laic\u0103 real\u0103</i> a acestei esen\u0163e religioase. El combate <i>con\u015ftiin\u0163a religioas\u0103</i> ca pe o fiin\u0163\u0103 de sine st\u0103t\u0103toare. De aceea d-l Bauer explic\u0103 pe <i>evreii reali</i> prin <i>religia mozaic\u0103</i>, \u00een loc s\u0103 explice misterul religiei mozaice prin <i>evreii reali</i>. De aceea d-l Bauer nu-l \u00een\u0163elege pe evreu dec\u00e2t \u00een m\u0103sura \u00een care acesta constituie un obiect nemijlocit al <i>teologiei</i> sau \u00een m\u0103sura \u00een care este <i>teolog</i>.</p>", "<p><a id=\"p231\"></a>Datorit\u0103 acestui fapt, d-l Bauer nu b\u0103nuie\u015fte c\u0103 iudaismul <i>laic</i>, real, deci <i>\u015fi</i> iudaismul <i>religios</i>, este generat permanent de <i>via\u0163a societ\u0103\u0163ii civile contemporane</i> \u015fi-\u015fi g\u0103se\u015fte dezvoltarea suprem\u0103 \u00een <i>sistemul b\u0103nesc</i>. El nu putea s\u0103 b\u0103nuiasc\u0103 acest lucru, pentru c\u0103 nu cuno\u015ftea iudaismul ca o verig\u0103 a lumii reale, ci numai ca verig\u0103 a lumii <i>sale</i>, a <i>teologiei</i>, \u015fi pentru c\u0103 el, ca om evlavios \u015fi cu frica lui dumnezeu, l-a v\u0103zut pe <i>adev\u0103ratul</i> evreu nu \u00een <i>evreul</i> activ <i>de toate zilele</i>, ci \u00een <i>evreul</i> ipocrit din <i>ziua de s\u00e2mb\u0103t\u0103</i>. Pentru d-l Bauer, ca teolog <i>cre\u015ftin credincios</i>, importan\u0163a <i>istoric\u0103 mondial\u0103</i> a iudaismului trebuia s\u0103 \u00eenceteze \u00een <i>momentul na\u015fterii</i> cre\u015ftinismului. De aceea el a trebuit s\u0103 repete vechea opinie ortodox\u0103 c\u0103 iudaismul s-a p\u0103strat <i>\u00een pofida</i> istoriei, iar vechea supersti\u0163ie teologic\u0103 potrivit c\u0103reia iudaismul exist\u0103 numai ca o <i>confirmare</i> a blestemului dumnezeiesc \u015fi ca o <i>dovad\u0103 concret\u0103</i> a revela\u0163iei cre\u015ftine, trebuia s\u0103 reapar\u0103 la el sub forma <i>teologic\u0103 critic\u0103</i>, potrivit c\u0103reia iudaismul exist\u0103 \u015fi a existat numai ca <i>\u00eendoial\u0103 religioas\u0103 grosolan\u0103</i> \u00een ceea ce prive\u015fte originea suprap\u0103m\u00e2nteasc\u0103 a cre\u015ftinismului, cu alte cuvinte ca o <i>dovad\u0103 concret\u0103</i> \u00eempotriva revela\u0163iei cre\u015ftine.</p>", "<p><a id=\"p232\"></a>\u00cen opozi\u0163ie cu aceasta s-a demonstrat \u00een \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c c\u0103 iudaismul s-a p\u0103strat \u015fi s-a dezvoltat <i>datorit\u0103</i> istoriei, <i>\u00een</i> istorie \u015fi <i>\u00eempreun\u0103 cu</i> ea, dar c\u0103 aceast\u0103 dezvoltare poate fi v\u0103zut\u0103 nu cu ochiul teologului, ci numai cu ochiul laicului, nu \u00een <i>teoria religioas\u0103</i>, ci numai \u00een <i>practica comercial\u0103</i> \u015fi <i>industrial\u0103</i>. S-a explicat de asemenea <i>de ce</i> iudaismul practic a ajuns la des\u0103v\u00e2r\u015fire abia \u00een lumea <i>cre\u015ftin\u0103</i> des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103, mai mult chiar s-a ar\u0103tat c\u0103 iudaismul este <i>practica</i> des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 a <i>lumii cre\u015ftine \u00eens\u0103\u015fi</i>. Existen\u0163a evreului <i>contemporan</i> a fost explicat\u0103 nu prin religia sa \u2014 ca \u015fi cum religia ar fi o esen\u0163\u0103 aparte, existent\u0103 pentru sine \u2014, ci, dimpotriv\u0103, via\u0163a tenace a religiei mozaice a fost explicat\u0103 prin elementele practice ale societ\u0103\u0163ii civile, care \u00ee\u015fi g\u0103sesc \u00een acea religie o reflectare <i>fantastic\u0103</i>. Emanciparea care transform\u0103 pe evrei \u00een oameni sau emanciparea omeneasc\u0103 de iudaism nu a fost conceput\u0103 deci, a\u015fa cum a f\u0103cut d-l Bauer, ca o sarcin\u0103 special\u0103 a evreului, ci ca o sarcin\u0103 practic\u0103 general\u0103 a lumii moderne, care este <i>iudaic\u0103</i> p\u00e2n\u0103 \u00een fundul sufletului ei. S-a demonstrat c\u0103 sarcina de a \u00eenl\u0103tura esen\u0163a iudaic\u0103 este \u00een realitate sarcina de a \u00eenl\u0103tura <i>spiritul iudaic al societ\u0103\u0163ii civile</i>, neomenescul actualei practici a vie\u0163ii, al c\u0103rui punct culminant este <i>sistemul b\u0103nesc</i>.</p>", "<p><a id=\"p233\"></a>Ca <i>teolog veritabil</i>, de\u015fi <i>critic</i>, sau ca <i>critic teologic</i>, d-l Bauer nu putea s\u0103 se ridice deasupra opozi\u0163iei religioase. El nu putea s\u0103 vad\u0103 \u00een raportul dintre evrei \u015fi lumea cre\u015ftin\u0103 <i>dec\u00e2t</i> raportul dintre <i>religia mozaic\u0103</i> \u015fi <i>religia cre\u015ftin\u0103</i>. El a trebuit chiar s\u0103 restabileasc\u0103 <i>\u00een mod critic</i> opozi\u0163ia religioas\u0103 dintre religia mozaic\u0103 \u015fi cea cre\u015ftin\u0103 sub forma <i>opozi\u0163iei</i> dintre atitudinea evreului \u015fi atitudinea cre\u015ftinului fa\u0163\u0103 de religia <i>critic\u0103</i> \u2014 fa\u0163\u0103 de <i>ateism</i>, ultima treapt\u0103 a <i>teismului</i>, recunoa\u015fterea <i>negativ\u0103</i> a lui dumnezeu. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, <i>\u00een fanatismul</i> lui <i>teologic</i>, el a trebuit s\u0103 limiteze capacitatea \u201eevreilor \u015fi a cre\u015ftinilor contemporani\u201c, adic\u0103 a lumii contemporane, \u201ede a deveni liberi\u201c, reduc\u00e2nd-o la capacitatea de a \u00een\u0163elege \u201ecritica\u201c teologiei \u015fi de a activa pe acest t\u0103r\u00e2m. C\u0103ci dup\u0103 cum pentru teologul ortodox lumea \u00eentreag\u0103 se reducea la \u201ereligie \u015fi teologie\u201c (el ar putea tot at\u00e2t de bine s-o reduc\u0103 la politic\u0103, economie politic\u0103 etc. \u015fi s\u0103 spun\u0103, de pild\u0103, c\u0103 <i>teologia</i> este <i>economia politic\u0103</i> cereasc\u0103, deoarece ea este teoria produc\u0163iei, a reparti\u0163iei, a schimbului \u015fi a consuma\u0163iei <i>\u201ebog\u0103\u0163iei spirituale\u201c</i> \u015fi a comorilor cere\u015fti!), a\u015fa \u015fi pentru teologul radical, critic, <i>capacitatea</i> lumii de a se elibera se reduce exclusiv la capacitatea abstract\u0103 de a critica \u201ereligia \u015fi teologia\u201c ca \u201ereligie \u015fi teologie\u201c. Singura lupt\u0103 pe care o cunoa\u015fte este lupta \u00eempotriva m\u0103rginirii <i>religioase</i> a con\u015ftiin\u0163ei de sine, a c\u0103rei <i>\u201epuritate\u201c</i> \u015fi <i>\u201einfinitate\u201c</i> critic\u0103 sunt \u015fi ele \u00een aceea\u015fi m\u0103sur\u0103 expresia m\u0103rginirii teologice.</p>", "<p><a id=\"p234\"></a>Prin urmare, faptul c\u0103 d-l Bauer a tratat \u00eentr-un mod <i>religios</i> \u015fi <i>teologic</i> problema <i>religioas\u0103</i> \u015fi <i>teologic\u0103</i> se explic\u0103 prin simpla \u00eemprejurare c\u0103 \u00een problema \u201ereligioas\u0103\u201c din zilele noastre el a v\u0103zut o problem\u0103 <i>\u201epur religioas\u0103\u201c</i>. \u201eModul\u201c lui <i>\u201ejust de a pune</i> problema\u201c se rezum\u0103 la aceea c\u0103 a pus-o \u201ejust\u201c \u00een raport cu <i>\u201epropria\u201c</i> lui <i>\u201ecapacitate\u201c</i> de a \u2014 r\u0103spunde!</p>", "<p><a id=\"p235\"></a>S\u0103 trecem acum la aspectul politic al <i>problemei evreie\u015fti!</i></p>", "<p><a id=\"p236\"></a><i>Evreii</i> (ca \u015fi cre\u015ftinii) <i>sunt</i> \u00een unele state pe deplin <i>emancipati din punct de vedere politic</i>. Evreii \u015fi cre\u015ftinii sunt departe de a fi emancipa\u0163i <i>\u00een sensul omenesc</i>. Trebuie s\u0103 existe deci o <i>deosebire</i> \u00eentre emanciparea <i>politic\u0103</i> \u015fi emanciparea <i>omeneasc\u0103</i>. De aceea trebuie cercetat\u0103 esen\u0163a emancip\u0103rii <i>politice</i>, adic\u0103 esen\u0163a statului modern dezvoltat. Dimpotriv\u0103, statele care \u00eenc\u0103 nu-i pot emancipa <i>politice\u015fte</i> pe evrei trebuie s\u0103 fie apreciate \u00een compara\u0163ie cu statul politic des\u0103v\u00e2r\u015fit \u015fi considerate ca state nedezvoltate.</p>", "<p><a id=\"p237\"></a>Iat\u0103 punctul de vedere din care trebuia examinat\u0103 problema \u201eemancip\u0103rii <i>politice\u201c</i> a evreilor \u015fi din care a fost examinat\u0103 aceast\u0103 problem\u0103 \u00een \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c.</p>", "<p><a id=\"p238\"></a>D-l Bauer ap\u0103r\u0103 \u201eProblema evreiasc\u0103\u201c, lucrare a \u201ecriticii\u201c, dup\u0103 cum urmeaz\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p239\"></a>\u201eLi se arat\u0103 evreilor c\u0103 au fost victimele unei iluzii asupra or\u00e2nduirii c\u0103reia i s-au adresat cer\u00e2nd libertate\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p240\"></a>D-l Bauer a ar\u0103tat, \u00eentr-adev\u0103r, c\u0103 din partea evreilor germani a fost o naivitate s\u0103 cear\u0103 dreptul de a participa la viata politic\u0103 ob\u015fteasc\u0103 \u00eentr-o \u0163ar\u0103 \u00een care nu exist\u0103 o via\u0163\u0103 politic\u0103 ob\u015fteasc\u0103, s\u0103 cear\u0103 <i>drepturi politice</i> \u00eentr-o \u0163ar\u0103 \u00een care nu exist\u0103 dec\u00e2t privilegii politice. \u00cen leg\u0103tur\u0103 cu aceasta i s-a ar\u0103tat d-lui Bauer c\u0103 \u015fi el, nu mai pu\u0163in dec\u00e2t evreii, este victima unor \u201eiluzii\u201c asupra \u201eor\u00e2nduirii politice germane\u201c. \u015ei anume, pentru a explica situa\u0163ia evreilor \u00een statele germane, el afirm\u0103 c\u0103 <i>\u201estatul cre\u015ftin\u201c</i> nu-i poate emancipa politice\u015fte pe evrei. Proced\u00e2nd astfel, el a nesocotit f\u0103\u0163i\u015f faptele \u015fi a identificat statul <i>privilegiilor</i>, statul <i>cre\u015ftin-german</i>, cu statul cre\u015ftin absolut. I s-a demonstrat c\u0103, dimpotriv\u0103, statul modern, des\u0103v\u00e2r\u015fit din punct de vedere politic, care nu cunoa\u015fte privilegii religioase, este totodat\u0103 \u015fi statul <i>cre\u015ftin</i> des\u0103v\u00e2r\u015fit, de unde rezult\u0103 c\u0103 statul cre\u015ftin des\u0103v\u00e2r\u015fit nu numai c\u0103 <i>poate</i> s\u0103-i emancipeze pe evrei, dar c\u0103 i-a \u015fi emancipat efectiv, \u015fi c\u0103 \u00een virtutea naturii sale el trebuie s\u0103-i emancipeze.</p>", "<blockquote><a id=\"p241\"></a>\u201eEvreilor li se arat\u0103... c\u0103 \u00ee\u015fi fac cele mai mari iluzii \u00een privin\u0163a lor in\u015fi\u015fi atunci c\u00e2nd \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 cer <i>libertatea</i> \u015fi recunoa\u015fterea <i>umanit\u0103\u0163ii</i> lor <i>libere</i>, pe c\u00e2nd \u00een realitate nu este vorba \u015fi nici nu poate s\u0103 fie vorba de altceva dec\u00e2t de un <i>privilegiu</i> aparte\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p242\"></a><i>Libertate! Recunoa\u015fterea umanit\u0103\u0163ii libere! Privilegiu aparte!</i> Cuvinte edificatoare, menite s\u0103 ajute la ocolirea, \u00een scopuri apologetice, a unor probleme bine determinate!</p>", "<p><a id=\"p243\"></a><i>Libertate?</i> Era vorba de libertatea <i>politic\u0103</i>. I s-a ar\u0103tat d-lui Bauer c\u0103, atunci c\u00e2nd evreul cere libertate \u015fi totu\u015fi nu vrea s\u0103 renun\u0163e la religia lui, el <i>\u201eface politic\u0103\u201c</i> \u015fi nu pune c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in vreo condi\u0163ie care s\u0103 fie \u00een contradic\u0163ie cu libertatea <i>politic\u0103</i>. D-lui Bauer i s-a ar\u0103tat de asemenea c\u0103 <i>scindarea</i> omului \u00een <i>cet\u0103\u0163ean</i> nereligios \u015fi \u00een <i>persoan\u0103 particular\u0103</i> religioS\u0103 nu contrazice deloc emanciparea politic\u0103. I s-a mi ar\u0103tat c\u0103 a\u015fa cum statul se emancipeaz\u0103 de religie, emancip\u00e2ndu-se de <i>religia de stat</i> \u015fi l\u0103s\u00e2nd religia \u00een voia ei, \u00een cadrul societ\u0103\u0163ii civile, tot a\u015fa \u015fi omul se emancipeaz\u0103 <i>politice\u015fte</i> de religie prin aceea c\u0103 \u00eencepe s-o considere nu ca pe o chestiune <i>public\u0103</i>, ci ca pe o <i>chestiune privat\u0103</i> a lui. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, i s-a ar\u0103tat c\u0103 atitudinea <i>terorist\u0103</i> a <i>revolu\u0163iei</i> franceze fa\u0163\u0103 de <i>religie</i> este departe de a infirma aceast\u0103 concep\u0163ie, ci, dimpotriv\u0103, nu face dec\u00e2t s-o confirme.</p>", "<p><a id=\"p244\"></a>\u00cen loc de a cerceta raportul real dintre statul <i>modern</i> \u015fi religie, d-l Bauer a g\u0103sit de cuviin\u0163\u0103 s\u0103 imagineze un stat <i>critic</i>, un stat care nu este altceva dec\u00e2t <i>criticul teologiei</i> care \u00een propria lui fantezie <i>s-a umflat \u015fi a luat propor\u0163iile unui stat</i>. Atunci c\u00e2nd d-l Bauer se \u00eempotmole\u015fte \u00een <i>politic\u0103</i>, el face mereu din politic\u0103 o prizonier\u0103 a credin\u0163ei sale, a credin\u0163ei <i>critice</i>. \u00cen m\u0103sura \u00een care s-a ocupat de stat, el l-a folosit mereu <i>ca argument</i> \u00eempotriva \u201eAdversarului\u201c, religia \u015fi teologia <i>necritic\u0103</i>. Statul serve\u015fte ca executant al dorin\u0163elor intime ale <i>teologiei critice</i>.</p>", "<p><a id=\"p245\"></a>Atunci c\u00e2nd d-l Bauer s-a eliberat pentru \u00eent\u00e2ia oar\u0103 de <i>teologia ortodox\u0103</i>, necritic\u0103, \u00een ochii lui <i>autoritatea politic\u0103</i> a luat locul <i>autorit\u0103\u0163ii religioase</i>. Credin\u0163a lui \u00een Iehova s-a transformat \u00eentr-o alt\u0103 credin\u0163\u0103: credin\u0163a \u00een statul prusian. \u00cen scrierea lui Bruno Bauer <i>\u201eBiserica evanghelic\u0103 din Prusia\u201c</i> au fost ridica\u0163i la rangul de absolut nu numai statul prusian, ci \u015fi \u2014 ceea ce era pe deplin consecvent \u2014 casa regal\u0103 prusian\u0103. \u00cen realitate \u00eens\u0103 acest stat nu-l interesa pe d-l Bauer <i>din punct de vedere politic</i>; dimpotriv\u0103, \u00een ochii \u201ecriticii\u201c meritul acestui stat consta \u00een desfiin\u0163area dogmelor religioase prin <i>Uniunea</i> eclesiastic\u0103 \u015fi \u00een persecutarea poli\u0163ieneasc\u0103 a sectelor disidente.</p>", "<p><a id=\"p246\"></a>Mi\u015fcarea politic\u0103 care a \u00eenceput \u00een 1840 l-a eliberat pe d-l Bauer de <i>politica lui conservatoare</i> \u015fi l-a ridicat pentru o clip\u0103 la nivelul politicii <i>liberale</i>. Dar \u015fi \u00een acest caz politica nu era \u00een fapt dec\u00e2t un pretext pentru teologie. \u00cen lucrarea \u201eCauza dreapt\u0103 a libert\u0103\u0163ii \u015fi propria mea cauz\u0103\u201c, statul liber este criticul facult\u0103\u0163ii de teologie de la Bonn \u015fi totodat\u0103 un argument \u00eempotriva religiei. \u00cen \u201eProblema evreiasc\u0103\u201c opozi\u0163ia dintre stat \u015fi religie st\u0103 \u00een centrul preocup\u0103rilor, astfel \u00eenc\u00e2t critica emancip\u0103rii politice se transform\u0103 \u00eentr-o critic\u0103 a religiei mozaice. \u00cen lucrarea \u201eStat, religie \u015fi partid\u201c, ultima lucrare politic\u0103 a lui Bauer, este exprimat\u0103 \u00een sf\u00e2r\u015fit dorin\u0163a cea mai fierbinte \u015fi cea mai ascuns\u0103 a criticului care s-a umflat \u015fi a luat proportiile unui stat. <i>Religia</i> este <i>sacrificat\u0103</i> statului sau, mai bine zis, statul este folosit numai ca mijloc pentru lichidarea adversarilor \u201eCriticii\u201c: religia necritic\u0103 \u015fi teologia necritic\u0103. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, dup\u0103 ce, datorit\u0103 ideilor socialiste care \u00eencepuser\u0103 s\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 \u00een Germania dup\u0103 1843, Critica a fost \u2014 fie \u015fi numai \u00een aparen\u0163\u0103 \u2014 eliberat\u0103 de orice politic\u0103, a\u015fa cum datorit\u0103 mi\u015fc\u0103rii politice din 1840 a fost eliberat\u0103 de politica ei conservatoare, ea poate \u00een sf\u00e2r\u015fit s\u0103 califice drept scrieri sociale scrierile ei \u00eempotriva teologiei <i>necritice</i>, s\u0103 se \u00eendeletniceasc\u0103 nestingherit\u0103 cu propria ei teologie <i>critic\u0103</i> \u2014 opozi\u0163ia dintre spirit \u015fi mas\u0103 \u2014 \u015fi s\u0103 vesteasc\u0103 venirea m\u00e2ntuitorului critic, a izb\u0103vitorului critic.</p>", "<p><a id=\"p247\"></a>Dar s\u0103 revenim la subiectul nostru!</p>", "<p><a id=\"p248\"></a><i>Recunoa\u015fterea umanit\u0103\u0163ii libere?</i> \u201eUmanitatea liber\u0103\u201c a c\u0103rei recunoa\u015ftere evreii o <i>cereau</i> efectiv, \u015fi nu credeau numai c\u0103 o cer, este aceea\u015fi \u201eumanitate liber\u0103\u201c care \u015fi-a g\u0103sit recunoa\u015fterea <i>clasic\u0103</i> \u00een a\u015fa-numitele <i>drepturi</i> universale ale <i>omului</i>. D-l Bauer \u00eensu\u015fi a considerat n\u0103zuin\u0163a evreilor de a ob\u0163ine recunoa\u015fterea umanit\u0103\u0163ii lor libere ca o n\u0103zuin\u0163\u0103 a lor de a ob\u0163ine <i>drepturile</i> universale ale <i>omului</i>.</p>", "<p><a id=\"p249\"></a>\u00cen \u201eDeutsch-Fraz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c i s-a demonstrat d-lui Bauer c\u0103 aceast\u0103 \u201eumanitate liber\u0103\u201c \u015fi \u201erecunoa\u015fterea\u201c ei nu sunt altceva dec\u00e2t recunoa\u015fterea <i>individului egoist al societ\u0103\u0163ii civile</i> \u015fi a mi\u015fc\u0103rii <i>ne\u00eenfr\u00e2nate</i> a elementelor spirituale \u015fi materiale care formeaz\u0103 con\u0163inutul situa\u0163iei \u00een via\u0163\u0103 a acestui individ, con\u0163inutul vie\u0163ii civile <i>actuale;</i> c\u0103 de aceea drepturile omului nu-l elibereaz\u0103 pe om de religie, ci nu fac dec\u00e2t s\u0103-i acorde <i>libertatea religiei;</i> c\u0103 ele nu-l elibereaz\u0103 de proprietate, ci \u00eei acord\u0103 <i>libertatea propriet\u0103\u0163ii</i>, nu-l elibereaz\u0103 de goana murdar\u0103 dup\u0103 \u00eembog\u0103\u0163ire, ci nu fac dec\u00e2t s\u0103-i acorde <i>libertatea ocupa\u0163iilor</i>.</p>", "<p><a id=\"p250\"></a>I s-a ar\u0103tat c\u0103 <i>recunoa\u015fterea drepturilor omului</i> de c\u0103tre <i>statul modern</i> are acela\u015fi sens ca \u015fi <i>recunoa\u015fterea sclaviei</i> de c\u0103tre <i>statul antic</i>. C\u0103ci dup\u0103 cum \u00een statul antic <i>baza fireasc\u0103</i> a statului o constituia sclavia, a\u015fa \u015fi \u00een <i>statul modern baza fireasc\u0103</i> a statului o constituie societatea civil\u0103, precum \u015fi <i>omul</i> societ\u0103\u0163ii civile, adic\u0103 omul independent, legat de al\u0163i oameni numai prin leg\u0103turile interesului privat \u015fi ale necesit\u0103\u0163ii naturale <i>incon\u015ftiente</i>, omul <i>sclav</i> al ocupa\u0163iei sale \u015fi al nevoii <i>egoiste</i> proprii, ca \u015fi al nevoii <i>egoiste</i> a altuia. Statul modern a recunoscut aceast\u0103 baz\u0103 fireasc\u0103 a sa, ca atare, \u00een <i>drepturile universale ale omului</i>. El nu a creat-o. Fiind produsul societ\u0103\u0163ii civile, pe care propria ei dezvoltare a \u00eempins-o s\u0103 se smulg\u0103 din vechile c\u0103tu\u015fe politice, la r\u00e2ndul lui statul modern, prin <i>proclamarea drepturilor omului</i>, a recunoscut propria lui origine \u015fi propria lui baz\u0103. Emanciparea <i>politic\u0103</i> a evreilor \u015fi faptul de a acorda evreilor <i>\u201edrepturile omului\u201c</i> constituie un act \u00een care ambele laturi se condi\u0163ioneaz\u0103 reciproc. D-l <i>Riesser</i> exprim\u0103 just sensul n\u0103zuin\u0163ei evreilor de a ob\u0163ine recunoa\u015fterea umanit\u0103\u0163ii lor libere, atunci c\u00e2nd, printre altele, vorbe\u015fte despre libertatea de a merge, de a r\u0103m\u00e2ne \u00eentr-un loc, de a c\u0103l\u0103tori, de a-\u015fi exercita profesiunea etc. Aceste manifest\u0103ri ale \u201eumanit\u0103\u0163ii libere\u201c sunt foarte categoric recunoscute ca atare \u00een declara\u0163ia drepturilor omului, care a fost adoptat\u0103 \u00een Fran\u0163a. Evreul este cu at\u00e2t mai \u00eendrept\u0103\u0163it s\u0103 cear\u0103 recunoa\u015fterea \u201eumanit\u0103\u0163ii\u201c sale \u201elibere\u201c, cu c\u00e2t \u201esocietatea civil\u0103 liber\u0103\u201c are pe de-a-ntregul un caracter comercial, evreiesc, evreul fiind de la bun \u00eenceput un membru necesar al ei. \u00cen \u201eDeutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher\u201c se mai arat\u0103 de ce membrul societ\u0103\u0163ii civile este numit par excellence \u201eomul\u201c \u015fi de ce drepturile omului se numesc \u201edrepturi \u00eenn\u0103scute\u201c.</p>", "<p><a id=\"p251\"></a>\u201eCritica\u201c n-a \u015ftiut s\u0103 spun\u0103 \u00een spirit critic despre drepturile omului nimic altceva dec\u00e2t c\u0103 <i>nu</i> sunt \u00eenn\u0103scute, ci c\u0103 s-au format pe cale istoric\u0103, lucru pe care <i>Hegel</i> l-a spus \u00eenaintea ei. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, afirma\u0163iei criticii cum c\u0103 pentru a acorda altora \u015fi pentru a ob\u0163ine ei \u00een\u015fi\u015fi drepturile universale ale omului evreii \u015fi cre\u015ftinii <i>trebuie s\u0103 sacrifice privilegiul credin\u0163ei</i> \u2014 teologul critic vede toate lucrurile prin prizma unicei sale idei fixe \u2014 i s-a opus \u00een mod special faptul c\u0103, \u00een toate declara\u0163iile necritice ale drepturilor omului, dreptul de a crede \u00een tot ce vrei, dreptul de a exercita orice cult, este recunoscut \u00een mod expres ca un <i>drept universal al omului</i>. \u201eCritica\u201c ar mai fi trebuit s\u0103 \u015ftie c\u0103 partidul lui Hebert a fost distrus mai ales sub pretextul c\u0103 atac\u00e2nd <i>libertatea religioas\u0103</i> ar fi atentat la drepturile omului, \u015fi s\u0103 \u015ftie c\u0103 tot astfel, la restabilirea ulterioar\u0103 a libert\u0103\u0163ii cultului, au fost invocate drepturile omului.</p>", "<blockquote><a id=\"p252\"></a>\u201e\u00cen ceea ce prive\u015fte esen\u0163a <i>politic\u0103</i>, Critica i-a urm\u0103rit contradic\u0163iile p\u00e2n\u0103 la punctul \u00een care <i>contradic\u0163ia dintre teorie \u015fi practic\u0103</i> a ajuns la expresia ei cea mai des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 \u00een ultimii 50 de ani, \u015fi anume p\u00e2n\u0103 la <i>sistemul reprezentativ francez</i>, \u00een care libertatea teoriei este infirmat\u0103 de practic\u0103, iar libertatea vie\u0163ii practice \u00ee\u015fi caut\u0103 zadarnic expresia \u00een domeniul teoriei.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p253\"></a>Odat\u0103 spulberat\u0103 iluzia fundamental\u0103, <i>contradic\u0163ia</i> pe care critica a semnalat-o \u00een <i>dezbaterile camerii franceze</i> \u2014 contradic\u0163ia dintre <i>teoria liber\u0103</i> \u015fi <i>valabilitatea practic\u0103 a privilegiilor</i>, \u00eentre consfin\u0163irea legislativ\u0103 a privilegiilor \u015fi <i>o stare de drept public</i> \u00een care <i>egoismul individului pur</i> caut\u0103 s\u0103 vin\u0103 de hac <i>\u00eenchist\u0103rii privilegiate</i> \u2014 ar trebui s\u0103 fie \u00een\u0163eleas\u0103 ca <i>o contradic\u0163ie general\u0103</i> pe acest t\u0103r\u00e2m\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p254\"></a>Contradic\u0163ia pe care Critica a semnalat-o \u00een dezbaterile Camerei franceze nu era altceva dec\u00e2t o contradic\u0163ie a <i>constitu\u0163ionalismului</i>. Dac\u0103 ea ar fi \u00een\u0163eles-o ca pe o contradic\u0163ie <i>general\u0103</i>, ar fi \u00een\u0163eles contradic\u0163ia general\u0103 a constitu\u0163ionalismului. Dac\u0103 ar fi mers mai departe dec\u00e2t \u201ear fi trebuit\u201c, dup\u0103 p\u0103rerea ei, s\u0103 mearg\u0103, \u015fi anume dac\u0103 ar fi mers p\u00e2n\u0103 la ideea <i>suprim\u0103rii</i> acestei contradic\u0163ii generale, ar fi ajuns de la <i>monarhia</i> constitu\u0163ional\u0103 de-a dreptul la <i>statul reprezentativ democratic</i>, la statul modern des\u0103v\u00e2r\u015fit. Fiind departe de a \u00eentreprinde o analiz\u0103 critic\u0103 a esen\u0163ei emancip\u0103rii politice \u015fi de a cerceta raportul determinat dintre aceasta \u015fi esen\u0163a omeneasc\u0103, critica n-ar fi ajuns dec\u00e2t la <i>faptul</i> emancip\u0103rii politice, la statul modern dezvoltat, prin urmare n-ar fi ajuns dec\u00e2t la punctul \u00een care existen\u0163a statului modern corespunde esen\u0163ei lui \u015fi \u00een care deci pot fi observate \u015fi caracterizate nu numai <i>bete\u015fugurile</i> lui relative, ci \u015fi <i>bete\u015fugurile</i> lui absolute, care constituie \u00eens\u0103\u015fi esen\u0163a lui.</p>", "<p><a id=\"p255\"></a>Pasajul <i>\u201ecritic\u201c</i> citat mai sus este cu at\u00e2t mai pre\u0163ios cu c\u00e2t arat\u0103 c\u00e2t se poate de evident c\u0103, chiar momentul \u00een care Critica se consider\u0103 mult mai presus dec\u00e2t <i>\u201eesen\u0163a politic\u0103\u201c</i>, ea este, dimpotriv\u0103, mult mai prejos dec\u00e2t aceasta, este nevoit\u0103 s\u0103 caute \u00een esen\u0163a politic\u0103 rezolvarea <i>propriilor</i> ei contradic\u0163ii \u015fi se \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2neaz\u0103 s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 la totala ei lips\u0103 de \u00een\u0163elegere \u00een ceea ce prive\u015fte <i>principiul modern al statului</i>.</p>", "<p><a id=\"p256\"></a>Critica opune <i>\u201eteoriei libere\u201c \u201evalabilitatea practic\u0103 a privilegiilor\u201c</i> \u015fi <i>\u201econsfin\u0163irii legislative a privilegiilor\u201c \u201estarea de drept public\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p257\"></a>Pentru a nu interpreta gre\u015fit opinia Criticii, s\u0103 ne reamintim contradic\u0163ia pe care ea a semnalat-o \u00een dezbaterile Camerei franceze \u015fi care \u201ear trebui s\u0103 fie \u00een\u0163eleas\u0103\u201c ca o contradic\u0163ie <i>general\u0103</i>. Era vorba, printre altele, de a se fixa o zi pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een care copiii s\u0103 fie scuti\u0163i de orice munc\u0103. S-a propus ca aceast\u0103 zi s\u0103 fie ziua de <i>duminic\u0103</i>. \u00cen leg\u0103tur\u0103 cu aceasta, un deputat a cerut ca legea s\u0103 nu precizeze ziua, \u00eentruc\u00e2t orice precizare ar fi neconstitu\u0163ional\u0103. Ministrul Martin (du Nord) a considerat c\u0103 aceast\u0103 propunere echivaleaz\u0103 cu propunerea de a proclama c\u0103 cre\u015ftinismul a \u00eencetat s\u0103 mai existe. \u00cen numele evreilor francezi, d-l Cr\u00e9mieux a declarat c\u0103, din respect pentru religia marii majorit\u0103\u0163i a francezilor, evreii nu au nimic de obiectat \u00eempotriva men\u0163ion\u0103rii zilei de duminic\u0103. A\u015fadar, potrivit teoriei libere, evreii \u015fi cre\u015ftinii sunt egali, \u00een timp ce potrivit acestei practici cre\u015ftinii au un privilegiu fa\u0163\u0103 de evrei; c\u0103ci altfel cum ar putea duminica cre\u015ftin\u0103 s\u0103 fie indicat\u0103 \u00eentr-o lege obligatorie pentru to\u0163i francezii? Oare s\u00e2mb\u0103ta evreiasc\u0103 nu ar avea acela\u015fi drept etc.? Sau, \u00een via\u0163a practic\u0103 francez\u0103 se \u00eent\u00e2mpl\u0103 ca evreul s\u0103 nu sufere de pe urma privilegiilor cre\u015ftine, \u00een timp ce legea nu \u00eendr\u0103zne\u015fte s\u0103 consacre deschis aceast\u0103 egalitate practic\u0103. De aceast\u0103 natur\u0103 sunt toate contradic\u0163iile esen\u0163ei politice pe care d-l Bauer le dezvolt\u0103 \u00een \u201eProblema evreiasc\u0103\u201c, contradic\u0163ii ale <i>constitu\u0163ionalismului</i>, care este \u00een genere contradic\u0163ia dintre statul reprezentativ modern \u015fi vechiul stat al privilegiilor.</p>", "<p><a id=\"p258\"></a>D-l Bauer comite o eroare fundamental\u0103 atunci c\u00e2nd \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103, \u00een\u0163eleg\u00e2nd \u015fi critic\u00e2nd aceast\u0103 contradic\u0163ie ca o contradic\u0163ie \u201egeneral\u0103\u201c, el se ridic\u0103 de la esen\u0163a <i>politic\u0103</i> la esen\u0163a <i>omeneasc\u0103</i>. Printr-o astfel de \u00een\u0163elegere \u015fi de critic\u0103 a acestei contradic\u0163ii, el nu s-ar ridica dec\u00e2t de la semiemanciparea politic\u0103 la emanciparea politic\u0103 total\u0103, de la monarhia constitu\u0163ional\u0103 la statul reprezentativ democratic.</p>", "<p><a id=\"p259\"></a>D-l Bauer crede c\u0103, suprim\u00e2nd <i>privilegiul</i>, el suprim\u0103 <i>obiectul</i> privilegiului. \u00cen leg\u0103tur\u0103 cu declara\u0163ia d-lui Martin (du Nord), el spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p260\"></a><i>\u201eNu mai exist\u0103 religie</i> dac\u0103 <i>nu</i> mai <i>exist\u0103 o religie privilegiat\u0103</i>. Dac\u0103 lua\u0163i religiei spiritul ei de exclusivitate, ea \u00eenceteaz\u0103 de a mai exista\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p261\"></a>Dar dup\u0103 cum <i>activitatea industrial\u0103</i> nu se desfiin\u0163eaz\u0103 prin desfiin\u0163area <i>privilegiilor me\u015fte\u015fugurilor</i>, ale breslelor \u015fi ale corpora\u0163iilor, ci, dimpotriv\u0103, adev\u0103rata dezvoltare a <i>industriei</i> \u00eencepe abia dup\u0103 desfiin\u0163area acestor privilegii; dup\u0103 cum <i>proprietatea funciar\u0103</i> nu se desfiin\u0163eaz\u0103 prin desfiin\u0163area privilegiilor propriet\u0103\u0163ii funciare, ci, dimpotriv\u0103, abia dup\u0103 desfiin\u0163area privilegiilor propriet\u0103\u0163ii funciare \u00eencepe circula\u0163ia ei universal\u0103 pe calea liberei parcel\u0103ri \u015fi a liberei \u00eenstr\u0103in\u0103ri; dup\u0103 cum <i>comer\u0163ul</i> nu se desfiin\u0163eaz\u0103 prin desfiin\u0163area <i>privilegiilor comerciale</i>, ci, dimpotriv\u0103, abia \u00een comer\u0163ul liber el \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte adev\u0103rata sa realizare, a\u015fa \u015fi religia se desf\u0103\u015foar\u0103 \u00een toat\u0103 universalitatea ei <i>practic\u0103</i> numai acolo unde nu exist\u0103 nici un fel de religie <i>privilegiat\u0103</i> (s\u0103 ne amintim de statele Americii de Nord).</p>", "<p><a id=\"p262\"></a><i>\u201eBaza\u201c \u201est\u0103rii de drept public\u201c</i> de ast\u0103zi, baza statului modern dezvoltat, o constituie nu societatea privilegiilor, cum \u00ee\u015fi \u00eenchipuie Critica, ci societatea privilegiilor suprimate \u015fi desfiin\u0163ate, societatea civil\u0103 dezvoltat\u0103, \u00een care \u00ee\u015fi g\u0103sesc c\u00e2mp liber elementele de via\u0163\u0103 care sub regimul domniei privilegiilor mai sunt \u00eenc\u0103tu\u015fate \u00eenc\u0103 politice\u015fte. <i>\u201eNici o \u00eenchistare privilegiat\u0103\u201c</i> nu se mai opune alteia sau st\u0103rii de drept public. Dup\u0103 cum industria liber\u0103 \u015fi comer\u0163ul liber desfiin\u0163eaz\u0103 \u00eenchistarea privilegiat\u0103 \u015fi, implicit, lupta dintre diferite grup\u0103ri \u00eenchistate privilegiate, pun\u00e2nd \u00een locul lor pe omul eliberat de privilegii \u2014 privilegii care \u00eei separ\u0103 pe oameni de \u00eentreaga colectivitate, dar totodat\u0103 \u00eei grupeaz\u0103 \u00eentr-o colectivitate exclusivist\u0103 mai mic\u0103 \u2014, pe omul nelegat de semenul s\u0103u nici m\u0103car prin <i>aparen\u0163a</i> vreunei leg\u0103turi generale \u015fi d\u00e2nd na\u015ftere luptei generale a omului contra omului, a individului contra individului, tot astfel \u00eentreaga <i>societate civil\u0103</i> nu este altceva dec\u00e2t acest r\u0103zboi al tuturor indivizilor \u00eentre ei, desp\u0103r\u0163i\u0163i acum unii de al\u0163ii numai prin <i>individualitatea</i> lor, \u015fi nest\u0103vilita mi\u015fcare general\u0103 a for\u0163elor spontane de via\u0163\u0103, eliberate de c\u0103tu\u015fele privilegiilor. Opozi\u0163ia dintre <i>statul reprezentativ democratic</i> \u015fi <i>societatea civil\u0103</i> este des\u0103v\u00e2r\u015firea opozi\u0163iei <i>clasice</i> dintre <i>colectivitatea</i> de drept public \u015fi sclavie. \u00cen lumea modern\u0103, fiecare om este <i>\u00een acela\u015fi timp</i> \u015fi sclav \u015fi membru al colectivit\u0103\u0163ii de drept public. Tocmai <i>sclavia societ\u0103\u0163ii civile este \u00een aparen\u0163\u0103</i> cea mai mare <i>libertate</i>, pentru c\u0103 pare a fi <i>independen\u0163a</i> des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 a individului, care ia drept <i>propria</i> sa libertate mi\u015fcarea nest\u0103vilit\u0103 a elementelor sale de via\u0163\u0103 \u00eenstr\u0103inate, degajate de leg\u0103turi generale \u015fi de \u00eengr\u0103diri impuse de om, cum sunt, de pild\u0103, proprietatea, industria, religia etc., pe c\u00e2t\u0103 vreme ea reprezint\u0103, dimpotriv\u0103, \u00eenrobirea sa des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 \u015fi totala lui dezumanizare. Locul <i>privilegiului</i> l-a luat acum <i>dreptul</i>.</p>", "<p><a id=\"p263\"></a>Prin urmare, abia aici, unde nu exist\u0103 nici o contradic\u0163ie \u00eentre teoria liber\u0103 \u015fi valabilitatea practic\u0103 a privilegiilor, unde, dimpotriv\u0103, \u201eteoriei libere\u201c \u00eei corespunde suprimarea practic\u0103 a privilegiilor, industria <i>liber\u0103</i>, comer\u0163ul <i>liber</i> etc., unde <i>nici</i> o \u00eenchistare privilegiat\u0103 nu se opune st\u0103rii de drept public, unde contradic\u0163ia semnalat\u0103 de critic\u0103 este <i>suprimat\u0103</i>, abia aici <i>exist\u0103 statul modern des\u0103v\u00e2r\u015fit</i>.</p>", "<p><a id=\"p264\"></a>Tot aici domne\u015fte o lege <i>diametral opus\u0103</i> legii pe care d-l Bauer, \u00een deplin acord cu d-l Martin (du Nord), o enun\u0163\u0103 \u00een leg\u0103tur\u0103 cu dezbaterile din Camera francez\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p265\"></a>\u201eA\u015fa cum d-l Martin (du Nord) considera c\u0103 propunerea de a omite \u00een <i>lege</i> men\u0163ionarea zilei de <i>duminic\u0103</i> este echivalent\u0103 cu propunerea de a declara c\u0103 cre\u015ftinismul a \u00eencetat s\u0103 mai existe, cu acela\u015fi drept \u2014 <i>\u015fi acest drept este cu totul \u00eentemeiat</i> \u2014 declara\u0163ia c\u0103 <i>legea zilei de s\u00e2mb\u0103t\u0103</i> nu mai este obligatorie pentru evreu ar echivala cu <i>proclamarea desfiin\u0163\u0103rii iudaismului\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p266\"></a>\u00cen statul modern dezvoltat, lucrurile se petrec tocmai invers. Statul declar\u0103 c\u0103 religia, ca \u015fi celelalte elemente ale vie\u0163ii civile, nu <i>\u00eencep</i> s\u0103 existe \u00een toat\u0103 amploarea lor dec\u00e2t \u00een ziua \u00een care el le declar\u0103 nepolitice \u015fi de aceea le las\u0103 \u00een seama lor. Curm\u0103rii (Aufl\u00f6sung) existen\u0163ei lor <i>politice</i>, cum este, de pild\u0103, suprimarea existen\u0163ei politice a propriet\u0103\u0163ii prin desfiin\u0163area <i>censului electoral</i>, suprimarea politic\u0103 a <i>religiei</i> prin desfiin\u0163area <i>bisericii de stat</i>, acestei proclam\u0103ri a mor\u0163ii lor politice \u00eei corespunde o dezvoltare colosal\u0103 a vie\u0163ii lor, care de aici \u00eenainte se supune nestingherit\u0103 propriilor sale legi \u015fi se desf\u0103\u015foar\u0103 \u00een toat\u0103 amploarea existen\u0163ei sale.</p>", "<p><a id=\"p267\"></a><i>Anarhia</i> este legea societ\u0103\u0163ii civile emancipat\u0103 de <i>privilegii</i>, care dezmembreaz\u0103 societatea, iar <i>anarhia societ\u0103\u0163ii civile</i> este temelia actualei <i>st\u0103ri de drept public</i>, dup\u0103 cum starea de drept public constituie, la r\u00e2ndul ei, garan\u0163ia acestei anarhii. Pe c\u00e2t sunt de opuse una alteia, pe at\u00e2t se condi\u0163ioneaz\u0103 reciproc.</p>", "<p><a id=\"p268\"></a>Din toate acestea se poate vedea \u00een ce m\u0103sur\u0103 Critica este capabil\u0103 s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 \u201enoul\u201c. Dar dac\u0103 ar fi s\u0103 r\u0103m\u00e2nem \u00een limitele \u201ecriticii pure\u201c, se pune \u00eentrebarea: de ce critica, semnal\u00e2nd sus-ar\u0103tata contradic\u0163ie \u00een dezbaterile din Camera francez\u0103, n-a c\u0103utat s-o \u00een\u0163eleag\u0103 ca o contradic\u0163ie <i>general\u0103</i>, ceea ce, dup\u0103 propria ei p\u0103rere, \u201ear fi <i>trebuit\u201c</i> s\u0103 se \u00eent\u00e2mple?</p>", "<blockquote><a id=\"p269\"></a>\u201eDar acest pas <i>era imposibil</i> pe vremea aceea, nu numai pentru c\u0103... nu numai pentru c\u0103... <i>ci \u015fi</i> pentru c\u0103 critica <i>era imposibil\u0103</i> f\u0103r\u0103 aceast\u0103 <i>ultim\u0103 r\u0103m\u0103\u015fi\u0163\u0103</i> de \u00eempletire interioar\u0103 cu opusul ei \u015fi pentru c\u0103 f\u0103r\u0103 aceasta <i>n-ar fi putut s\u0103 ajung\u0103 la punctul</i> de unde nu mai avea dec\u00e2t <i>un singur pas</i> de f\u0103cut\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p270\"></a>Era imposibil... pentru c\u0103... era imposibil! Critica ne asigur\u0103 \u00een plus c\u0103 <i>\u201esingurul pas\u201c</i>, pasul fatal necesar \u201epentru a putea ajunge la punctul de unde nu mai avea dec\u00e2t <i>un singur pas</i> de f\u0103cut\u201c, era imposibil. \u015ei cine ar putea s\u0103 conteste acest lucru? Pentru a putea ajunge la un punct de unde nu mai r\u0103m\u00e2ne dec\u00e2t <i>\u201eun singur pas\u201c</i> de f\u0103cut, este absolut imposibil s\u0103 mai faci <i>\u201esingurul pas\u201c</i> care duce dincolo de punctul dup\u0103 care nu mai r\u0103m\u00e2ne dec\u00e2t <i>\u201eun singur pas\u201c</i> de f\u0103cut.</p>", "<p><a id=\"p271\"></a>Totul e bine c\u00e2nd se sf\u00e2r\u015fe\u015fte bine! La sf\u00e2r\u015fitul b\u0103t\u0103liei sale cu <i>masa</i>, care este ostil\u0103 lucr\u0103rii lui Bauer \u201eProblema evreiasc\u0103\u201c, Critica m\u0103turise\u015fte c\u0103 concep\u0163ia <i>ei</i> despre <i>\u201edrepturile omului\u201c</i>,</p>", "<blockquote><a id=\"p272\"></a>\u201efelul cum apreciaz\u0103\u201c ea \u201ereligia \u00een revolu\u0163ia francez\u0103\u201c, \u201elibera esen\u0163\u0103 politic\u0103 la care f\u0103cea c\u00e2teodat\u0103 aluzie \u00een \u00eencheierea ra\u0163ionamentelor ei\u201c, \u00eentr-un cuv\u00e2nt toat\u0103 \u201eepoca revolu\u0163iei franceze n-a fost pentru Critic\u0103 nici mai mult nici mai pu\u0163in dec\u00e2t un simbol \u2014 deci nu epoca \u00eencerc\u0103rilor revolu\u0163ionare ale francezilor \u00een sensul precis \u015fi prozaic ar acestor cuvinte \u2014, un simbol, adic\u0103 nimic mai mult dec\u00e2t o expresie fantastic\u0103 a formelor pe care critica le vedea la sf\u00e2r\u015fit\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p273\"></a>S\u0103 l\u0103s\u0103m Criticii consolarea c\u0103, chiar dac\u0103 a p\u0103c\u0103tuit politice\u015fte, n-a f\u0103cut-o dec\u00e2t la \u201e\u00eencheierea\u201c \u015fi la \u201esf\u00e2r\u015fitul\u201c lucr\u0103rilor ei. Un be\u0163ivan faimos se consola cu g\u00e2ndul c\u0103 niciodat\u0103 n-a fost beat \u00eenainte de miezul nop\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p274\"></a>Pe terenul \u201eproblemei evreie\u015fti\u201c, Critica a c\u00e2\u015ftigat incontestabil din ce \u00een ce mai mult teren \u00een dauna Inamicului. \u00cen nr. 1 al \u201eProblemei evreie\u015fti\u201c, lucrarea Criticii pe care d-l Bauer a luat-o sub ap\u0103rarea sa era \u00eenc\u0103 absolut\u0103 \u015fi dezv\u0103luia \u00een\u0163elesul <i>\u201eadev\u0103rat\u201c</i> \u015fi <i>\u201egeneral\u201c</i> al \u201eproblemei evreie\u015fti\u201c. \u00cen nr. 2 Critica \u201enu voia \u015fi nu putea\u201c s\u0103 dep\u0103\u015feasc\u0103 limitele Criticii. \u00cen nr. 3 ar fi trebuit s\u0103 mai fac\u0103 <i>\u201eun singur pas\u201c</i>, dar acesta era \u201eimposibil\u201c... pentru c\u0103... \u201eera imposibil\u201c. Nu faptul c\u0103 \u201enu voia \u015fi nu putea\u201c a \u00eempiedicat-o s\u0103 fac\u0103 acest \u201esingur pas\u201c, ci faptul c\u0103 s-a \u00eencurcat \u00een mrejele \u201eopusului\u201c s\u0103u. Ar fi s\u0103rit cu mare pl\u0103cere peste ultima barier\u0103, dar din nenorocire o <i>ultim\u0103 r\u0103m\u0103\u015fi\u0163\u0103</i> de <i>mas\u0103</i> r\u0103m\u0103sese ag\u0103\u0163at\u0103 de criticele ei cizme de \u015fapte po\u015fte.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_31\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p275\"></a>c) B\u0103t\u0103lie critic\u0103 \u00eempotriva revolu\u0163iei franceze</h6>", "<p><a id=\"p276\"></a><i>M\u0103rginirea masei</i> a silit \u201eSpiritul\u201c, Critica, l-a silit pe d-l Bauer s\u0103 nu vad\u0103 \u00een <i>revolu\u0163ia francez\u0103</i> epoca \u00eencerc\u0103rilor revolu\u0163ionare ale francezilor \u00een \u201esensul <i>prozaic\u201c</i> al acestor cuvinte, ci <i>\u201enumai\u201c</i> un <i>\u201esimbol\u201c</i> \u015fi o <i>\u201eexpresie fantastic\u0103\u201c</i> a propriilor lui himere critice. Critica <i>se c\u0103ie\u015fte</i> de <i>\u201egre\u015feala\u201c</i> ei, supun\u00e2nd unei <i>noi examin\u0103ri revolu\u0163ia</i>. Ea pedepse\u015fte \u00een acela\u015fi timp pe seduc\u0103torul nevinov\u0103\u0163iei ei \u2014 \u201emasa\u201c \u2014, comunic\u00e2ndu-i rezultatele acestei \u201enoi cercet\u0103ri\u201c.</p>", "<blockquote><a id=\"p277\"></a><i>\u201eRevolu\u0163ia francez\u0103</i> a fost o experien\u0163\u0103 care apar\u0163inea \u00eenc\u0103 \u00een \u00eentregime secolului al XVIII-lea\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p278\"></a>Faptul c\u0103 o experien\u0163\u0103 a secolului al XVIII-lea, cum a fost revolu\u0163ia francez\u0103, a fost o experien\u0163\u0103 care apar\u0163inea \u00eenc\u0103 \u00een \u00eentregime secolului al XVIII-lea, \u015fi nu secolului al XIX-lea, este un adev\u0103r cronologic care pare s\u0103 apar\u0163in\u0103 \u201e\u00eenc\u0103 \u00een \u00eentregime\u201c adev\u0103rurilor care \u201esunt din capul locului de la sine \u00een\u0163elese\u201c. Dar \u00een limbajul Criticii, care nutre\u015fte un resentiment puternic \u00eempotriva adev\u0103rurilor \u201eevidente\u201c, un astfel de adev\u0103r se nume\u015fte \u201eexaminare\u201c \u015fi \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte loc, fire\u015fte, \u00eentr-o \u201enou\u0103 examinare a revolu\u0163iei\u201c.</p>", "<blockquote><a id=\"p279\"></a>\u201eDar ideile pe care revolu\u0163ia francez\u0103 le-a trezit la via\u0163\u0103 nu ne-au dus dincolo de <i>r\u00e2nduielile</i> pe care aceast\u0103 revolu\u0163ie a vrut s\u0103 le desfiin\u0163eze prin violen\u0163\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p280\"></a><i>Ideile</i> nu pot niciodat\u0103 s\u0103 duc\u0103 dincolo de cadrul vechii r\u00e2nduieli a lumii; \u00eentotdeauna ele pot s\u0103 duc\u0103 numai dincolo de cadrul ideilor vechii r\u00e2nduieli a lumii. \u00cen general, ideile <i>nu</i> pot <i>\u00eenf\u0103ptui nimic</i>. Pentru \u00eenf\u0103ptuirea ideilor este nevoie de oameni care trebuie s\u0103 \u00eentrebuin\u0163eze for\u0163a practic\u0103. Prin urmare, \u00een <i>sensul</i> ei literal, sus-citata tez\u0103 critic\u0103 este iar\u0103\u015fi un adev\u0103r de la sine \u00een\u0163eles, adic\u0103 iar\u0103\u015fi o <i>\u201eexaminare\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p281\"></a>F\u0103r\u0103 a se sinchisi de aceast\u0103 examinare, revolu\u0163ia francez\u0103 a generat idei care duc dincolo de cadrul <i>ideilor</i> vechii r\u00e2nduieli a lumii \u00een ansamblul ei. Mi\u015fcarea revolu\u0163ionar\u0103 care a \u00eenceput la 1789 \u00een <i>Cercle social</i>, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n45\">[45]</a> care pe la mijlocul drumului ei a avut ca reprezentan\u0163i principali pe <i>Leclerc</i> \u015fi pe <i>Roux</i> \u015fi care a fost \u00eenfr\u00e2nt\u0103 pentru un timp o dat\u0103 cu conspira\u0163ia lui <i>Babeuf</i>, aceast\u0103 mi\u015fcare a generat ideea <i>comunist\u0103</i>, pe care prietenul lui <i>Babeuf</i>, <i>Buonarroti</i>, a reintrodus-o \u00een Fran\u0163a dup\u0103 revolu\u0163ia de la 1830. Aceast\u0103 idee, consecvent elaborat\u0103, este <i>ideea unei noi r\u00e2nduieli a lumii</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p282\"></a>\u201eDup\u0103 ce revolu\u0163ia a suprimat de aceea\u201c (!) \u201e\u00eengr\u0103dirile feudale din\u0103untrul vie\u0163ii poporului, ea a fost nevoit\u0103 s\u0103 satisfac\u0103 \u015fi chiar s\u0103 a\u0163\u00e2\u0163e egoismul pur al na\u0163iunii; pe de alt\u0103 parte, ea a fost nevoit\u0103 s\u0103-l \u00eenfr\u00e2neze prin complementul lui necesar, recunoa\u015fterea unei fiin\u0163e supreme, aceast\u0103 \u00eenalt\u0103 confirmare a ordinii generale de stat, care este menit\u0103 s\u0103 men\u0163in\u0103 coeziunea \u00eentre diferi\u0163ii atomi egoi\u015fti\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p283\"></a>Egoismul na\u0163iunii este egoismul spontan al ordinii generale de stat, \u00een opozi\u0163ie cu egoismul st\u0103rilor sociale \u00een societatea feudal\u0103. Fiin\u0163a suprem\u0103 este o \u00eenalt\u0103 confirmare a ordinii generale de stat \u015fi deci a na\u0163iunii. \u015ei totu\u015fi fiin\u0163a suprem\u0103 trebuie <i>s\u0103 \u00eenfr\u00e2neze</i> egoismul na\u0163iunii, adic\u0103 al ordinii generale de stat! Este o sarcin\u0103 cu adev\u0103rat critic\u0103 s\u0103 \u00eenfr\u00e2nezi un egoism prin confirmarea lui, ba chiar prin confirmarea lui <i>religioas\u0103</i>, adic\u0103 recunosc\u00e2ndu-l ca pe o fiin\u0163\u0103 supraomeneasc\u0103 \u015fi, prin urmare, eliberat\u0103 de fr\u00e2nele omene\u015fti! Creatorii fiin\u0163ei supreme nu \u015ftiu nimic despre aceast\u0103 inten\u0163ie critic\u0103 a lor.</p>", "<p><a id=\"p284\"></a>D-l <i>Buchez</i>, care consider\u0103 c\u0103 fanatismul na\u0163ional se sprijin\u0103 pe fanatismul religios, \u00eel \u00een\u0163elege mai bine pe eroul s\u0103u <i>Robespierre</i>.</p>", "<p><a id=\"p285\"></a>Roma \u015fi Grecia s-au pr\u0103bu\u015fit din cauza na\u0163ionalismului. Critica nu spune deci nimic specific despre revolu\u0163ia francez\u0103 atunci c\u00e2nd afirm\u0103 c\u0103 na\u0163ionalismul este vinovat de pr\u0103bu\u015firea ei. Ea nu ne spune de asemenea nimic despre na\u0163iune atunci c\u00e2nd afirm\u0103 c\u0103 egoismul ei este un egoism <i>pur</i>. Acest egoism pur se dovede\u015fte a fi, dimpotriv\u0103, un egoism spontan sumbru, \u00eenzestrat cu carne \u015fi s\u00e2nge, c\u00e2nd \u00eel compari, de prild\u0103, cu egoismul pur al <i>eului fichtean</i>. Dar dac\u0103 puritatea lui nu este dec\u00e2t relativ\u0103, \u00een opozi\u0163ie cu egoismul st\u0103rilor sociale din societatea feudal\u0103, atunci nu mai era nevoie de nici o \u201enou\u0103 examinare a revolu\u0163iei\u201c pentru a descoperi c\u0103 egoismul care are drept con\u0163inut o na\u0163iune \u00eentreag\u0103 este mai general sau mai pur dec\u00e2t egoismul care are drept con\u0163inut o anumit\u0103 stare social\u0103 \u015fi o anumit\u0103 corpora\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p286\"></a>Explica\u0163iile pe care le d\u0103 Critica despre ordinea general\u0103 de stat nu sunt mai pu\u0163in instructive. Ele se m\u0103rginesc la afirma\u0163ia c\u0103 ordinea general\u0103 de stat trebuie s\u0103 lege laolalt\u0103 diferi\u0163ii atomi egoi\u015fti.</p>", "<p><a id=\"p287\"></a>Ca s\u0103 vorbim precis \u015fi prozaic, membrii societ\u0103\u0163ii civile nu sunt nicidecum <i>atomi</i>. <i>Proprietatea caracteristic\u0103</i> a atomului const\u0103 \u00een faptul c\u0103 nu posed\u0103 nici un fel de propriet\u0103\u0163i \u015fi de aceea nu este legat de alte fiin\u0163e din afara sa printr-o rela\u0163ie determinat\u0103 <i>\u00een mod necesar</i> de propria lui <i>natur\u0103</i>. Atomul nu are <i>nevoi</i>, el \u00ee\u015fi este <i>suficient sie\u015fi;</i> lumea din afara lui este <i>vidul</i> absolut, adic\u0103 e lipsit\u0103 de orice con\u0163inut, de orice sens, de orice semnifica\u0163ie, tocmai pentru c\u0103 atomul posed\u0103 \u00een\u0103untrul s\u0103u <i>toat\u0103 deplin\u0103tatea</i> existen\u0163ei. \u00cen reprezentarea lui nesenzorial\u0103 \u015fi \u00een abstrac\u0163ia lui lipsit\u0103 de via\u0163\u0103, individul egoist al societ\u0103\u0163ii civile n-are dec\u00e2t s\u0103-\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 este <i>atom</i>, adic\u0103 o fiin\u0163\u0103 nelegat\u0103 prin rela\u0163ii cu altceva, lipsit\u0103 de nevoi, care \u00ee\u015fi este suficient\u0103 sie\u015fi, o fiin\u0163\u0103 <i>absolut plin\u0103</i> \u015fi fericit\u0103. Nefericita <i>realitate senzorial\u0103</i> nu se sinchise\u015fte de \u00eenchipuirea acestui individ. Fiecare dintre sim\u0163urile lui \u00eel sile\u015fte s\u0103 cread\u0103 \u00een existen\u0163a lumii \u015fi a indivizilor din afara lui; chiar stomacul lui <i>profan</i> \u00eei aminte\u015fte zilnic c\u0103 lumea <i>din afara</i> lui nu este <i>goal\u0103</i>, ci, dimpotriv\u0103, este tocmai <i>ceea ce \u00eel umple</i> pe el. Fiecare manifestare activ\u0103 a fiin\u0163ei lui, fiecare \u00eensu\u015fire a lui, fiecare instinct vital al s\u0103u, devine <i>nevoie</i>, <i>necesitate</i>, care face ca <i>egoismul</i> s\u0103u s\u0103 se transforme \u00een interes pentru alte lucruri \u015fi pentru al\u0163i oameni din afara lui. Dar cum nevoia unui individ nu este un lucru de la sine \u00een\u0163eles pentru cel\u0103lalt individ egoist care posed\u0103 mijloacele de a satisface acea nevoie, cum nevoia nu are deci un raport direct cu satisfacerea ei, orice individ trebuie s\u0103 creeze aceast\u0103 leg\u0103tur\u0103, devenind la r\u00e2ndul s\u0103u un mijlocitor \u00eentre nevoia str\u0103in\u0103 \u015fi obiectele acestei nevoi. A\u015fadar, <i>necesitatea natural\u0103</i>, <i>\u00eensu\u015firile fiin\u0163ei omene\u015fti</i>, oric\u00e2t de \u00eenstr\u0103inat\u0103 ar fi forma sub care s-ar manifesta, <i>interesul</i> \u2014, iat\u0103 ce leag\u0103 pe membrii societ\u0103\u0163ii civile unul de altul. Via\u0163a <i>civil\u0103</i>, \u015fi nu via\u0163a <i>politic\u0103</i>, constituie leg\u0103tura <i>real\u0103</i> dintre ei. Prin urmare, nu <i>statul</i> leag\u0103 laolalt\u0103 <i>atomii</i> societ\u0103\u0163ii civile, ci faptul c\u0103 sunt <i>atomi</i> numai \u00een <i>imagina\u0163ie</i>, \u00een <i>cerul</i> \u00eenchipuirii lor, faptul c\u0103 \u00een <i>realitate</i> sunt fiin\u0163e foarte deosebite de atomi, cu alte cuvinte c\u0103 nu sunt ni\u015fte <i>egoi\u015fti divini</i>, ci ni\u015fte <i>oameni egoi\u015fti</i>. Numai <i>prejudecata politic\u0103</i> \u00ee\u015fi mai poate \u00eenchipui \u00een vremea noastr\u0103 c\u0103 statul trebuie s\u0103 cimenteze via\u0163a civil\u0103, pe c\u00e2nd \u00een realitate, dimpotriv\u0103, via\u0163a civil\u0103 este aceea care cimenteaz\u0103 statul.</p>", "<blockquote><a id=\"p288\"></a>\u201eIdeea m\u0103rea\u0163\u0103 a lui <i>Robespierre</i> \u015fi a lui <i>Saint-Just</i> de a crea <i>un \u00abpopor liber\u00bb</i> care s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 exclusiv dup\u0103 regulile <i>drept\u0103\u0163ii</i> \u015fi ale <i>virtu\u0163ii</i> \u2014 vezi, de pild\u0103, raportul lui Saint-Just asupra crimelor lui Danton, precum \u015fi raportul s\u0103u asupra poli\u0163iei generale \u2014 a putut s\u0103 se men\u0163in\u0103 c\u00e2tva timp numai prin teroare \u015fi a fost o <i>contradic\u0163ie \u00eempotriva c\u0103reia</i> elementele vulgare \u015fi egoiste ale <i>fiin\u0163ei poporului</i> au reac\u0163ionat cu perfidia \u015fi cu la\u015fitatea la care te puteai a\u015ftepta din partea lor\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p289\"></a>C\u00e2t de absolut g\u0103unoas\u0103 este aceast\u0103 fraz\u0103 <i>absolut-critic\u0103</i>, care pretinde c\u0103 un \u201epopor liber\u201c este o <i>\u201econtradic\u0163ie\u201c</i> \u00eempotriva c\u0103reia trebuie s\u0103 reac\u0163ioneze elementele <i>\u201efiin\u0163ei poporului\u201c</i>, se poate vedea din faptul c\u0103, \u00een concep\u0163ia lui Robespierre \u015fi a lui Saint-Just, <i>libertatea</i>, <i>dreptatea</i> \u015fi <i>virtutea</i> nu pot fi, dimpotriv\u0103, dec\u00e2t manifest\u0103ri ale vie\u0163ii <i>\u201epoporului\u201c</i> \u015fi \u00eensu\u015firi ale \u201efiin\u0163ei poporului\u201c. Robespierre \u015fi Saint-Just vorbesc r\u0103spicat despre \u201elibertatea, dreptatea \u015fi virtutea\u201c <i>antic\u0103</i>, care erau proprii numai <i>\u201efiin\u0163ei poporului\u201c</i>. \u00cen epoca lor de glorie, <i>spartanii</i>, <i>atenienii</i>, <i>romanii</i> sunt \u201epopoare libere, drepte, virtuoase\u201c.</p>", "<p><a id=\"p290\"></a>\u00cen discursul s\u0103u asupra principiilor moralei publice (\u015fedin\u0163a Conven\u0163iei din 5 februarie 1794), Robespierre \u00eentreab\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p291\"></a>\u201eCare este <i>principiul fundamental</i> al guvern\u0103rii democratice sau populare? <i>Virtutea</i>. Eu vorbesc de virtutea <i>public\u0103</i>, care a f\u0103cut at\u00e2tea minuni \u00een <i>Grecia</i> \u015fi la <i>Roma</i> \u015fi care va face minuni \u015fi mai uimitoare \u00een Fran\u0163a republican\u0103, vorbesc de virtutea care nu este altceva dec\u00e2t dragostea de patrie \u015fi dragostea pentru legile ei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p292\"></a>\u00cen continuare, vorbind despre <i>atenieni</i> \u015fi <i>spartani</i>, Robespierre \u00eei nume\u015fte \u00een mod expres \u201epeuples libres\u201c [popoare libere]. El evoc\u0103 mereu amintirea popoarelor antice \u015fi citeaz\u0103 pe eroii lor, ca \u015fi pe cei care le-au f\u0103cut r\u0103u: Licurg, Demostene, Miltiade, Aristide, Brutus \u015fi Catilina, Cezar, Clodius, Piso.</p>", "<p><a id=\"p293\"></a>\u00cen raportul lui asupra arest\u0103rii lui Danton (la acest raport se refer\u0103 critica), <i>Saint-Just</i> spune c\u00e2t se poate de limpede:</p>", "<blockquote><a id=\"p294\"></a>\u201eDup\u0103 <i>romani</i>, lumea a devenit pustie, \u015fi numai amintirea lor o umple de con\u0163inut \u015fi preveste\u015fte \u00eenc\u0103 <i>libertatea\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p295\"></a>Acuzarea lui, formulat\u0103 \u00een maniera antic\u0103, este \u00eendreptat\u0103 \u00eempotriva lui <i>Danton</i> ca un nou <i>Catilina</i>.</p>", "<p><a id=\"p296\"></a>ln cel\u0103lalt raport al lui <i>Saint-Just</i>, raportul asupra <i>poli\u0163iei generale</i>, <i>republicanul</i> este zugr\u0103vit \u00een spirit absolut <i>antic:</i> <i>inflexibil</i>, <i>modest</i>, <i>simplu</i> etc. <i>Poli\u0163ia</i> trebuie s\u0103 fie prin natura ei o institu\u0163ie corespunz\u0103toare <i>cenzurii</i> romane. \u2014 Codrus, Licurg, Cezar, Cato, Catilina, Brutus, Antoniu, Cassius nu lipsesc nici ei. \u00cen \u00eencheiere, <i>Saint-Just</i> caracterizeaz\u0103 \u00eentr-un <i>singur cuv\u00e2nt \u201elibertatea</i>, dreptatea, virtutea\u201c, a\u015fa cum le cere el, atunci c\u00e2nd spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p297\"></a>\u201eQue les hommes r\u00e9volutionnaires soient des <i>Romains\u201c</i> [\u201eRevolu\u0163ionarii s\u0103 fie <i>romani\u201c</i>]</blockquote>", "<p><a id=\"p298\"></a>Robespierre, Saint-Just \u015fi partidul lor au sucombat fiindc\u0103 au confundat <i>republica realist-democratic\u0103 antic\u0103</i>, \u00eentemeiat\u0103 pe <i>sclavia real\u0103</i>, cu statul <i>reprezentativ spiritualist-democratic modern</i>, \u00eentemeiat pe <i>sclavia emancipat\u0103</i>, pe <i>societatea burghez\u0103</i>. Ce eroare colosal\u0103 s\u0103 fii nevoit s\u0103 recuno\u015fti \u015fi s\u0103 sanc\u0163ionezi \u00een <i>drepturile omului</i> societatea burghez\u0103 modern\u0103, societatea industriei, a concuren\u0163ei generale, a intereselor private care \u00ee\u015fi urm\u0103resc nestingherit scopurile, societatea anarhiei, a individualit\u0103\u0163ii naturale \u015fi spirituale \u00eenstr\u0103inate de sine, \u015fi \u00een acela\u015fi timp s\u0103 vrei s\u0103 anulezi dup\u0103 aceea \u00een persoana unor indivizi izola\u0163i <i>manifest\u0103rile de via\u0163\u0103</i> ale acestei societ\u0103\u0163i \u015fi s\u0103 construie\u015fti totodat\u0103 \u00eentr-o form\u0103 <i>antic\u0103 capul politic</i> al acestei societ\u0103\u0163i!</p>", "<p><a id=\"p299\"></a>Aceast\u0103 eroare apare \u00eentr-o lumin\u0103 tragic\u0103 atunci c\u00e2nd, \u00een ziua execut\u0103rii lui, Saint-Just, ar\u0103t\u00e2nd \u00een sala \u00eenchisorii Conciergerie un panou mare pe care era scris\u0103 <i>Declara\u0163ia drepturilor omului</i>, exclam\u0103 cu m\u00e2ndrie: \u201eC\u2019est pourtant moi qui ai fait cela\u201c [\u201e\u015ei totu\u015fi eu am f\u0103cut aceast\u0103 declara\u0163ie\u201c]. Dar acest panou proclama <i>drepturile</i> unui <i>om</i>, care nu poate fi omul republicii antice, dup\u0103 cum nici rela\u0163iile sale <i>economice</i> \u015fi <i>industriale</i> nu sunt cele <i>antice</i>.</p>", "<p><a id=\"p300\"></a>Nu este locul aici s\u0103 ar\u0103t\u0103m care este justificarea istoric\u0103 a erorii <i>terori\u015ftilor</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p301\"></a>\u201eDup\u0103 c\u0103derea lui Robespierre, <i>mi\u015fcarea</i> \u015fi <i>progresul politic</i> s-au \u00eendreptat cu pa\u015fi repezi spre punctul \u00een care au devenit o prad\u0103 a lui <i>Napoleon</i>, astfel c\u0103 nu mult dup\u0103 18 Brumar <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n46\">[46]</a> el a putut s\u0103 spun\u0103: \u00abCu prefec\u0163ii, cu jandarmii \u015fi cu preo\u0163ii mei, pot s\u0103 fac ce vreau cu Fran\u0163a\u00bb\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p302\"></a>Istoria <i>profan\u0103</i>, dimpotriv\u0103, ne spune c\u0103, abia dup\u0103 c\u0103derea lui Robespierre, progresul <i>politic</i>, care voise <i>s\u0103 se \u00eentreac\u0103</i> pe sine \u00eensu\u015fi \u015fi care <i>alunecase pe panta fantasticului</i>, \u00eencepe s\u0103 se realizeze <i>\u00een mod prozaic</i>. Sub c\u00e2rmuirea <i>Directoratului</i>, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n47\">[47]</a> <i>societatea burghez\u0103</i> \u2014 pe care revolu\u0163ia o liberase de c\u0103tu\u015fele feudale \u015fi o recunoscuse oficial, cu toate c\u0103 <i>teroarea</i> voise s-o sacrifice unei forme antice de via\u0163\u0103 politic\u0103 \u2014 izbucne\u015fte \u00eentr-un n\u0103valnic torent de via\u0163\u0103. Iure\u015ful cre\u0103rii de \u00eentreprinderi comerciale \u015fi industriale, setea de \u00eembog\u0103\u0163ire, tumultul noii vie\u0163i burgheze, care, gustat\u0103 pentru \u00eent\u00e2ia oar\u0103, mai are un caracter \u00eendr\u0103zne\u0163, u\u015furatic, frivol, ame\u0163itor; progresul <i>real</i> al <i>propriet\u0103\u0163ii funciare</i> franceze, a c\u0103rei structur\u0103 feudal\u0103 fusese sf\u0103r\u00e2mat\u0103 de ciocanul revolu\u0163iei \u015fi pe care, \u00een primul lor elan de activitate \u00eenfrigurat\u0103, nenum\u0103ra\u0163ii proprietari noi o supun acum unei culturi multilaterale; primele mi\u015fc\u0103ri ale industriei devenite libere \u2014 iat\u0103 unele manifest\u0103ri de via\u0163\u0103 ale societ\u0103\u0163ii burgheze abia n\u0103scute. <i>Societatea burghez\u0103</i> este <i>pozitiv</i> reprezentat\u0103 prin <i>burghezie</i>. Burghezia \u00ee\u015fi <i>\u00eencepe</i> deci domina\u0163ia. <i>Drepturile omului</i> \u00eenceteaz\u0103 de a exista <i>numai</i> \u00een <i>teorie</i>.</p>", "<p><a id=\"p303\"></a>Ceea ce a devenit prada lui Napoleon la 18 Brumar nu era mi\u015fcarea revolu\u0163ionar\u0103 \u00een genere, cum crede Critica lu\u00e2nd drept bun afirma\u0163iile nedovedite ale d-lui van Rotteck sau Welcker, ci <i>burghezia liberal\u0103</i>. Ca s\u0103 te convingi c\u0103 este a\u015fa, ajunge s\u0103 cite\u015fti discursurile legislatorilor de atunci. Citindu-le, te crezi transportat din Conven\u0163ia na\u0163ional\u0103 \u00eentr-o camer\u0103 de deputa\u0163i din zilele noastre.</p>", "<p><a id=\"p304\"></a><i>Napoleon</i> a fost \u00eentruchiparea ultimului act al b\u0103t\u0103liei <i>terorismului revolu\u0163ionar</i> \u00eempotriva <i>societ\u0103\u0163ii burgheze</i>, proclamat\u0103 tot de revolu\u0163ie, \u015fi \u00eempotriva politicii acestei societ\u0103\u0163i. Ce-i drept, Napoleon \u00een\u0163elegea de pe atunci esen\u0163a <i>statului modern;</i> el \u00een\u0163elegea c\u0103 baza acestuia o constituie dezvoltarea nestingherit\u0103 a societ\u0103\u0163ii burgheze, mi\u015fcarea liber\u0103 a intereselor particulare etc. El s-a hot\u0103r\u00e2t s\u0103 recunoasc\u0103 \u015fi s\u0103 apere aceast\u0103 baz\u0103. Napoleon nu era un terorist ame\u0163it de visuri. Dar \u00een acela\u015fi timp el mai considera c\u0103 <i>statul</i> reprezint\u0103 <i>un scop \u00een sine</i>, iar via\u0163a civil\u0103 nu este dec\u00e2t un vistiernic, nu este dec\u00e2t <i>subalternul</i> s\u0103u, care nu are dreptul de a avea <i>o voin\u0163\u0103 proprie</i>. El <i>a dus teroarea p\u00e2n\u0103 la ultima ei limit\u0103</i>, <i>\u00eenlocuind revolu\u0163ia permanent\u0103 cu r\u0103zboiul permanent</i>. A satisf\u0103cut p\u00e2n\u0103 la satura\u0163ie egoismul na\u0163iunii franceze, dar a cerut \u00een schimb ca afacerile burgheziei, desf\u0103t\u0103rile, bog\u0103\u0163ia etc. s\u0103 fie sacrificate ori de c\u00e2te ori aceste sacrificii erau impuse de scopul politic al cuceririlor. Oprim\u00e2nd \u00een mod despotic liberalismul societ\u0103\u0163ii burgheze \u2014 idealismul politic al practicii ei de fiecare zi \u2014, el nu cru\u0163a nici interesele ei <i>materiale</i> cele mai esen\u0163iale, comer\u0163ul \u015fi industria, ori de c\u00e2te ori aceste interese intrau \u00een conflict cu propriile sale interese politice. Dispre\u0163ul lui fa\u0163\u0103 de \u00eentreprinz\u0103torii industriali nu f\u0103cea dec\u00e2t s\u0103 completeze dispre\u0163ul lui fa\u0163\u0103 de <i>ideologi</i>. \u015ei \u00een politica intern\u0103 el a luptat \u00eempotriva societ\u0103\u0163ii burgheze, ca \u00eempotriva unui adversar al statului \u00eentruchipat \u00een persoana lui, stat pe care \u00eel concepea ca scop \u00een sine absolut. Astfel, de pild\u0103, el a declarat \u00een Consiliul de stat c\u0103 nu va tolera ca marii latifundiari s\u0103-\u015fi cultive sau s\u0103 nu-\u015fi cultive domeniile dup\u0103 bunul lor plac. Acela\u015fi sens l-a avut \u015fi planul s\u0103u de a monopoliza \u00een m\u00e2inile statului <i>transportul m\u0103rfurilor</i>, pentru a subordona astfel statului comer\u0163ul. Comercian\u0163ii francezi au preg\u0103tit evenimentul care a zguduit pentru prima oar\u0103 puterea lui Napoleon. Provoc\u00e2nd prin mijloace artificiale o foamete, speculan\u0163ii parizieni l-au silit pe Napoleon s\u0103 am\u00e2ne cu aproape dou\u0103 luni \u00eenceperea campaniei in Rusia \u015fi \u00een felul aoesta l-au f\u0103cut s\u0103 porneasc\u0103 la r\u0103zboi \u00eentr-un anotimp prea \u00eenaintat.</p>", "<p><a id=\"p305\"></a>Dup\u0103 cum \u00een persoana lui Napoleon burghezia liberal\u0103 s-a ciocnit \u00eenc\u0103 o dat\u0103 cu terorismul revolu\u0163ionar, tot astfel \u00een persoana Bourbonilor, \u00een Restaura\u0163ie, ea s-a ciocnit \u00eenc\u0103 o dat\u0103 cu contrarevolu\u0163ia. \u00cen 1830 burghezia \u015fi-a realizat, \u00een sf\u00e2r\u015fit, dorin\u0163ele ei din 1789, cu deosebirea c\u0103 <i>progresul</i> ei <i>politic</i> era acum <i>\u00eencheiat</i>, c\u0103 pentru ea statul reprezentativ constitu\u0163ional nu mai era idealul statului \u015fi c\u0103, lupt\u00e2nd pentru un stat reprezentativ constitu\u0163ional, ea nu-\u015fi mai \u00eenchipuia c\u0103 urm\u0103re\u015fte m\u00e2ntuirea lumii \u015fi realizarea unor \u0163eluri omene\u015fti generale, ci, dimpotriv\u0103, considera acest stat ca expresia <i>oficial\u0103</i> a puterii ei <i>exclusive</i> \u015fi ca recunoa\u015fterea <i>politic\u0103</i> a interesului ei <i>particular</i>.</p>", "<p><a id=\"p306\"></a>Istoria revolu\u0163iei franceze, care a \u00eenceput \u00een 1789, nu s-a terminat \u00eenc\u0103 \u00een 1830, c\u00e2nd a \u00eenvins unul dintre momentele ei, \u00eembog\u0103\u0163it acum cu con\u015ftiin\u0163a \u00eensemn\u0103t\u0103\u0163ii lui <i>sociale</i>.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_32\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p307\"></a>d) B\u0103t\u0103lie critic\u0103 \u00eempotriva materialismului francez</h6>", "<blockquote><a id=\"p308\"></a>\u201eSpinozismul a dominat secolul al XVIII-lea at\u00e2t \u00een forma sa francez\u0103 mai dezvoltat\u0103, care a f\u0103cut din materie substan\u0163\u0103, c\u00e2t \u015fi \u00een deism, care a dat materiei un nume mai spiritualist... <i>\u015ecoala spinozist\u0103 francez\u0103</i> \u015fi adep\u0163ii deismului n-au fost dec\u00e2t dou\u0103 secte care purtau \u00eentre ele controverse asupra adev\u0103ratului sens al sistemului lui <i>Spinoza</i>... Soarta simpl\u0103 a acestui iluminism a fost ca el s\u0103 piar\u0103 \u015fi s\u0103 se dizolve \u00een <i>romantism</i>, dup\u0103 ce a fost nevoit s\u0103 devin\u0103 prizonierul reac\u0163iunii care \u00eencepuse o dat\u0103 cu mi\u015fcarea francez\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p309\"></a>A\u015fa spune Critica.</p>", "<p><a id=\"p310\"></a>Istoriei critice a materialismului francez noi \u00eei vom opune o schi\u0163\u0103 sumar\u0103 a istoriei sale profane, reale. Recunoa\u015ftem cu tot respectul pr\u0103pastia care desparte istoria a\u015fa cum s-a petrecut \u00een realitate de istoria a\u015fa cum se petrece ea dup\u0103 decretul \u201eCriticii absolute\u201c, care creeaz\u0103 \u00een egal\u0103 m\u0103sur\u0103 at\u00e2t vechiul c\u00e2t \u015fi noul. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, d\u00e2nd ascultare prescrip\u0163iilor Criticii, \u201evom supune unui studiu perseverent\u201c \u00eentreb\u0103rile: \u201ede ce?\u201c, \u201ede unde?\u201c, \u201e\u00eencotro?\u201c pe care le pune istoria critic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p311\"></a>\u201eCa s\u0103 vorbim <i>precis</i> \u015fi <i>prozaic\u201c</i>, iluminismul francez din secolul al XVIII-lea \u015fi \u00een special <i>materialismul francez</i> nu au fost numai o lupt\u0103 \u00eempotriva institu\u0163iilor politice existente, ca \u015fi \u00eempotriva religiei \u015fi teologiei existente, ci \u015fi, \u00een aceea\u015fi m\u0103sur\u0103, o lupt\u0103 <i>f\u0103\u0163i\u015f\u0103</i> \u015fi <i>declarat\u0103</i> \u00eempotriva <i>metafizicii secolului al XVII-lea</i> \u015fi \u00eempotriva <i>oric\u0103rei metafizici</i>, \u00een special \u00eempotriva metafizicii lui <i>Descartes</i>, <i>Malebranche</i>, <i>Spinoza</i> \u015fi <i>Leibniz</i>. <i>Filozofia</i> a fost opus\u0103 <i>metafizicii</i>, a\u015fa cum <i>Feuerbach</i> a opus <i>filozofia treaz\u0103 be\u0163iei speculative</i> atunci c\u00e2nd a luat pentru prima oar\u0103 pozi\u0163ie hot\u0103r\u00e2t\u0103 contra lui <i>Hegel</i>. <i>Metafizica</i> secolului al XVII-lea, \u00eenfr\u00e2nt\u0103 de iluminismul francez \u015fi mai ales de <i>materialismul francez</i> al secolului al XVIII-lea, a tr\u0103it <i>o restaurare victorioas\u0103</i> \u015fi <i>substan\u0163ial\u0103 (gehaltvolle)</i> \u00een <i>filozofia german\u0103</i>, \u015fi \u00een special \u00een <i>filozofia speculativ\u0103 german\u0103</i> a secolului al XIX-lea. Dup\u0103 ce <i>Hegel</i> a \u00eembinat \u00een mod genial aceast\u0103 metafizic\u0103 cu \u00eentreaga metafizic\u0103 ce i-a urmat \u015fi cu idealismul german, \u00eentemeind un imperiu metafizic universal, oric\u0103rui atac \u00eempotriva teologiei i-a corespuns iar\u0103\u015fi, ca \u015fi \u00een secolul al XVIII-lea, un atac \u00eempotriva <i>metafizicii speculative</i> \u015fi \u00eempotriva <i>oric\u0103rei metafizici \u00een general</i>. Ea va fi \u00eenvins\u0103 pentru totdeauna de acel <i>materialism</i> care a fost dus la perfec\u0163iune prin activitatea <i>specula\u0163iei</i> \u00eens\u0103\u015fi \u015fi care coincide cu <i>umanismul</i>. Dar a\u015fa cum <i>Feuerbach</i> a reprezentat \u00een domeniul <i>teoriei materialismul</i> care coincide cu <i>umanismul</i>, \u2014 <i>socialismul</i> \u015fi <i>comunismul</i> francez \u015fi englez l-au reprezentat \u00een domeniul <i>practicii</i>.</p>", "<p><a id=\"p312\"></a>\u201eCa s\u0103 vorbim <i>precis</i> \u015fi <i>prozaic\u201c</i>, exist\u0103 <i>dou\u0103 tendin\u0163e</i> \u00een <i>materialismul francez:</i> <i>una</i> porne\u015fte de la <i>Descartes</i>, iar cealalt\u0103 de la <i>Locke</i>. Cea de-a doua este <i>prin excelen\u0163\u0103</i> un element al culturii <i>franceze</i> \u015fi duce direct la <i>socialism</i>. Cea dint\u00e2i, materialismul <i>mecanicist</i>, duce la <i>\u015ftiin\u0163ele naturii</i> propriu-zise, a\u015fa cum s-au dezvoltat ele \u00een Fran\u0163a. \u00cen cursul evolu\u0163iei lor, cele dou\u0103 tendin\u0163e se \u00eencruci\u015feaz\u0103 \u00eentre ele. Nu este cazul s\u0103 examin\u0103m mai am\u0103nun\u0163it materialismul francez care porne\u015fte direct de la <i>Descartes</i>, nici \u015fcoala francez\u0103 a lui <i>Newton</i> \u015fi nici dezvoltarea \u015ftiin\u0163elor naturii \u00een Fran\u0163a \u00een general.</p>", "<p><a id=\"p313\"></a>De aceea ne m\u0103rginim s\u0103 remarc\u0103m urm\u0103toarele:</p>", "<p><a id=\"p314\"></a>\u00cen <i>fizica</i> sa, <i>Descartes</i> a atribuit <i>materiei</i> o for\u0163\u0103 creatoare de sine st\u0103t\u0103toare \u015fi a considerat mi\u015fcarea <i>mecanic\u0103</i> drept via\u0163a materiei. El a separat complet <i>fizica</i> sa de <i>metafizica</i> sa. <i>\u00cen cadrul</i> fizicii sale, <i>materia</i> reprezint\u0103 unica <i>substan\u0163\u0103</i>, unica baz\u0103 a existen\u0163ei \u015fi a cunoa\u015fterii.</p>", "<p><a id=\"p315\"></a>Materialismul <i>mecanicist</i> francez a aderat la <i>fizica</i> lui <i>Descartes</i> \u015fi a respins metafizica sa. Discipolii s\u0103i au fost prin profesiunea lor <i>antimetafizicieni</i>, adic\u0103 <i>fizicieni</i>.</p>", "<p><a id=\"p316\"></a><i>Medicul Le Roy</i> pune temelia acestei \u015fcoli, \u00een persoana medicului <i>Cabanis</i> ea atinge punctul s\u0103u culminant, medicul <i>La Mettrie</i> este centrul ei. Descartes mai tr\u0103ia c\u00e2nd Le Roy a aplicat sufletului omenesc \u2014 la fel cu <i>La Mettrie</i> \u00een secolul al XVIII-lea \u2014 constructia cartezian\u0103 a <i>animalului</i> \u015fi a declarat c\u0103 sufletul este un <i>mod al corpului</i>, iar <i>ideile</i> sunt <i>mi\u015fc\u0103ri mecanice</i>. Le Roy credea chiar c\u0103 Descartes \u015fi-a ascuns adev\u0103rata lui p\u0103rere. Descartes a protestat. La sf\u00e2r\u015fitul secolului al XVIII-lea, <i>Cabanis</i> a des\u0103v\u00e2r\u015fit materialismul cartezian \u00een cartea sa: \u201eRapports du physique et du moral de l\u2019homme\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n48\">[48]</a></p>", "<p><a id=\"p317\"></a>Materialismul <i>cartezian</i> d\u0103inuie \u015fi azi \u00een Fran\u0163a. El a dob\u00e2ndit mari succese \u00een <i>\u015ftiin\u0163ele mecanice ale naturii</i>, care, ca s\u0103 vorbim <i>precis \u015fi prozaic</i>, sunt cele din urm\u0103 care ar putea s\u0103 fie acuzate de <i>romantism</i>.</p>", "<p><a id=\"p318\"></a>Din momentul na\u015fterii ei, <i>metafizica</i> secolului al XVII-lea, reprezentat\u0103 \u00een Franta mai ales prin <i>Descartes</i>, a avut ca antagonist <i>materialismul</i>. \u00cen persoana lui <i>Gassendi</i>, restauratorul materialismului <i>epicurian</i>, materialismul s-a ridicat \u00eempotriva lui Descartes. Materialismul francez \u015fi englez au p\u0103strat \u00eentotdeauna o leg\u0103tur\u0103 str\u00e2ns\u0103 cu <i>Democrit</i> \u015fi cu <i>Epicur</i>. Un alt adversar al metafizicii lui Descartes a fost materialistul <i>englez Hobbes</i>. Gassendi \u015fi Hobbes \u015fi-au \u00eenvins adversarul mult timp dup\u0103 moartea lor, chiar \u00een perioada \u00een care acesta domnea oficial \u00een toate \u015fcolile franceze.</p>", "<p><a id=\"p319\"></a><i>Voltaire</i> a remarcat c\u0103 indiferen\u0163a francezilor din secolul al XVIII-lea fa\u0163\u0103 de controversele dintre iezui\u0163i \u015fi janseni\u015fti <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n49\">[49]</a> se datora nu at\u00e2t filozofiei, c\u00e2t specula\u0163iilor financiare ale lui <i>Law</i>. \u00centr-adev\u0103r, r\u0103sturnarea metafizicii secolului al XVII-lea poate fi explicat\u0103 prin influen\u0163a teoriei materialiste a secolului al XVIII-lea numai \u00een m\u0103sura \u00een care \u00eens\u0103\u015fi aceast\u0103 mi\u015fcare teoretic\u0103 g\u0103se\u015fte o explicare \u00een caracterul practic al vie\u0163ii franceze de atunci. Aceast\u0103 via\u0163\u0103 era axat\u0103 pe linia prezentului imediat, a pl\u0103cerilor \u015fi intereselor profane, a lumii <i>p\u0103m\u00e2nte\u015fti</i>. Practicii sale antiteologice, antimetafizice, materialiste trebuiau s\u0103-i corespund\u0103 teorii antiteologice, antimetafizice, materialiste. Metafizica pierduse <i>\u00een mod practic</i> orice credit. Aici nu vom ar\u0103ta dec\u00e2t pe scurt evolu\u0163ia <i>teoretic\u0103</i> a acestui proces.</p>", "<p><a id=\"p320\"></a>Metafizica secolului al XVII-lea (vezi Descartes, Leibniz etc.) mai avea un con\u0163inut <i>pozitiv</i>, profan. Ea f\u0103cea descoperiri \u00een matematic\u0103, \u00een fizic\u0103 \u015fi \u00een alte \u015ftiin\u0163e exacte care p\u0103reau a fi indisolubil legate de ea. Dar chiar la \u00eenceputul secolului al XVIII-lea aceast\u0103 leg\u0103tur\u0103 aparent\u0103 a fost distrus\u0103. \u015etiin\u0163ele pozitive s-au separat de metafizic\u0103 \u015fi \u015fi-au delimitat domenii de sine st\u0103t\u0103toare. Toat\u0103 bog\u0103\u0163ia metafizicii se limita acum numai la esen\u0163e ale g\u00e2ndirii \u015fi la lucruri cere\u015fti, \u015fi aceasta tocmai \u00eentr-un timp c\u00e2nd esen\u0163ele reale \u015fi lucrurile p\u0103m\u00e2nte\u015fti \u00eencepeau s\u0103 concentreze asupra lor tot interesul. Metafizica devenise anost\u0103. \u00cen anul mor\u0163ii lui Malebranche \u015fi Arnauld, ultimii mari metafizicieni francezi ai secolului al XVII-lea, s-au n\u0103scut <i>Helv\u00e9tius</i> \u015fi <i>Condillac</i>.</p>", "<p><a id=\"p321\"></a>Omul care a subminat <i>pe plan teoretic</i> orice <i>\u00eencredere</i> \u00een metafizica secolului al XVII-lea \u015fi \u00een orice metafizic\u0103 \u00een general a fost <i>Pierre Bayle</i>. Arma lui a fost <i>scepticismul</i>, f\u0103urit chiar din formulele magice ale metafizicii. Punctul lui de plecare a fost, la \u00eenceput, metafizica lui Descartes. Dup\u0103 cum pe <i>Feuerbach</i> lupta \u00eempotriva teologiei speculative l-a adus \u00een mod necesar pe f\u0103ga\u015ful luptei \u00eempotriva <i>filozofiei speculative</i>, tocmai pentru c\u0103 a v\u0103zut \u00een specula\u0163ie ultimul sprijin al teologiei \u015fi pentru c\u0103 a trebuit s\u0103-i sileasc\u0103 pe teologi s\u0103 revin\u0103 de la \u015ftiin\u0163a lor aparent\u0103 la <i>credin\u0163a grosolan\u0103</i>, resping\u0103toare, tot a\u015fa pe Bayle \u00eendoielile religioase l-au f\u0103cut s\u0103 se \u00eendoiasc\u0103 de metafizic\u0103, care servea drept sprijin acestei credin\u0163e. El a supus deci criticii \u00eentreaga dezvoltare istoric\u0103 a metafizicii. A devenit istoriograful ei, pentru a scrie istoria mor\u0163ii ei. El a comb\u0103tut mai ales pe <i>Spinoza</i> \u015fi pe <i>Leibniz</i>.</p>", "<p><a id=\"p322\"></a><i>Pierre Bayle</i> nu numai c\u0103 a d\u0103r\u00e2mat metafizica cu ajutorul scepticismului \u015fi a preg\u0103tit astfel terenul pentru acceptarea materialismului \u015fi a filozofiei bunului sim\u0163 \u00een Fran\u0163a. El a prevestit apari\u0163ia <i>societ\u0103\u0163ii ateiste</i>, care avea s\u0103 vin\u0103 \u00een cur\u00e2nd, <i>demonstr\u00e2nd</i> c\u0103 este posibil\u0103 existen\u0163a unei societ\u0103\u0163i compuse exclusiv din atei, c\u0103 un ateu <i>poate</i> s\u0103 fie un om cinstit, c\u0103 nu ateismul, ci supersti\u0163iile \u015fi idolatria \u00eel \u00eenjosesc pe om.</p>", "<p><a id=\"p323\"></a><i>Pierre Bayle</i> a fost, dup\u0103 cum a spus un scriitor francez, <i>\u201eultimul metafizician</i> \u00een <i>sensul secolului</i> al XVII-lea \u015fi <i>primul filozof \u00een sensul secolului al XVIII-lea\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p324\"></a>Dar pe l\u00e2ng\u0103 combaterea negativ\u0103 a teologiei \u015fi a metafizicii secolului al XVII-lea era nevoie de un sistem <i>pozitiv</i>, <i>antimetafizic</i>. Era nevoie de o carte care s\u0103 sintetizeze \u00eentr-un sistem practica vie\u0163ii de atunci \u015fi s\u0103-i dea o baz\u0103 teoretic\u0103. Lucrarea lui <i>Locke</i> asupra originii intelectului uman a sosit de dincolo de Canalul M\u00e2necii cum nu se poate mai la vreme. Ea a fost primit\u0103 cu entuziasm, ca un oaspete mult a\u015fteptat.</p>", "<p><a id=\"p325\"></a>Se pune \u00eentrebarea: este oare <i>Locke</i> un discipol al lui <i>Spinoza?</i> Istoria \u201eprofan\u0103\u201c poate s\u0103 r\u0103spund\u0103:</p>", "<p><a id=\"p326\"></a>Materialismul este fiul <i>adev\u0103rat</i> al <i>Marii Britanii</i>. Chiar \u015fi scolasticul ei, <i>Duns Scot</i>, se \u00eentreba <i>\u201edac\u0103 materia nu poate s\u0103 cugete\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p327\"></a>Pentru a face cu putin\u0163\u0103 o astfel de minune, el a recurs la atotputernicia lui dumnezeu, cu alte cuvinte el a impus <i>teologiei</i> s\u0103 predice <i>materialismul</i>. Pe deasupra era \u015fi <i>nominalist</i>. La materiali\u015ftii englezi g\u0103sim ca un element de baz\u0103 nominalismul, care este \u00een genere <i>prima expresie</i> a materialismului.</p>", "<p><a id=\"p328\"></a>Adev\u0103ratul p\u0103rinte al <i>materialismului englez</i> \u015fi al \u00eentregii \u015ftiin\u0163e <i>experimentale moderne</i> este <i>Bacon</i>. \u015etiin\u0163ele naturii sunt pentru el adev\u0103rata \u015ftiin\u0163\u0103, iar <i>fizica</i> experimental\u0103 este partea cea mai de seam\u0103 a \u015ftiin\u0163elor naturii. <i>Anaxagoras</i> cu <i>homeomeriile</i> sale \u015fi <i>Democrit</i> cu atomii s\u0103i sunt adesea cita\u0163i de el. Conform doctrinei sale, <i>sim\u0163urile</i> nu \u00een\u015feal\u0103 \u015fi sunt <i>izvorul</i> tuturor cuno\u015ftin\u0163elor. Orice \u015ftiin\u0163\u0103 este <i>\u015ftiin\u0163\u0103 experimental\u0103</i> \u015fi const\u0103 \u00een a aplica datelor senzoriale o <i>metod\u0103 ra\u0163ional\u0103</i>. Induc\u0163ia, analiza, compararea, observarea, experimentarea sunt condi\u0163iile de c\u0103petenie ale unei metode ra\u0163ionale. Dintre propriet\u0103\u0163ile inerente <i>materiei</i>, cea dint\u00e2i \u015fi cea mai important\u0103 este <i>mi\u015fcarea</i>, nu numai ca mi\u015fcare <i>mecanic\u0103</i> \u015fi <i>matematic\u0103</i>, ci \u015fi mai mult ca <i>impuls</i>, ca <i>spirit vital</i>, ca <i>tensiune</i> sau, pentru a folosi o expresie a lui Jakob B\u00f6hme, ca un <i>chin (Qual)</i> al materiei. Formele primare ale acesteia din urm\u0103 sunt <i>for\u0163e esen\u0163iale</i> vii, individualizatoare, inerente ei, care creeaz\u0103 deosebirile specifice.</p>", "<p><a id=\"p329\"></a>La <i>Bacon</i>, primul creator al materialismului, acesta din urm\u0103 mai con\u0163ine \u00eentr-o form\u0103 naiv\u0103 germenii unei dezvolt\u0103ri multilaterale. Materia, \u00een toat\u0103 str\u0103lucirea ei poetic-senzorial\u0103, sur\u00e2de omului \u00eentreg. \u00cen schimb, doctrina \u00eens\u0103\u015fi, expus\u0103 sub form\u0103 de aforisme, e \u00eenc\u0103 plin\u0103 de inconsecven\u0163e teologice.</p>", "<p><a id=\"p330\"></a>\u00cen dezvoltarea sa ulterioar\u0103, materialismul devine <i>unilateral</i>. <i>Hobbes</i> a fost acela care a <i>sistematizat</i> materialismul lui <i>Bacon</i>. Senzorialitatea \u00ee\u015fi pierde culorile vii \u015fi se transform\u0103 \u00een senzorialitatea abstract\u0103 a <i>geometrului</i>. Mi\u015fcarea <i>fizic\u0103</i> este sacrificat\u0103 \u00een favoarea mi\u015fc\u0103rii <i>mecanice</i> sau <i>matematice;</i> <i>geometria</i> este proclamat\u0103 drept \u015ftiin\u0163a de c\u0103petenie. Materialismul devine <i>ostil omului</i>. Pentru a putea \u00eenvinge pe propriul s\u0103u teren spiritul <i>imaterial</i> \u015fi <i>ostil omului</i>, materialismul \u00eensu\u015fi trebuie, la r\u00e2ndul lui, s\u0103-\u015fi mortifice trupul \u015fi s\u0103 devin\u0103 <i>ascet</i>. El se manifest\u0103 ca o <i>fiin\u0163\u0103 cu intelect</i>, dar \u00een schimb dezvolt\u0103 cu o consecven\u0163\u0103 necru\u0163\u0103toare \u015fi toate concluziile intelectului.</p>", "<p><a id=\"p331\"></a>Dac\u0103 sim\u0163urile omului constituie izvorul tuturor cuno\u015ftin\u0163elor lui, ra\u0163ioneaz\u0103 Hobbes lu\u00e2nd ca punct de plecare doctrina lui Bacon, atunci intui\u0163ia, ideea, reprezentarea etc. nu sunt altceva dec\u00e2t fantome ale lumii materiale, mai mult sau mai pu\u0163in despuiat\u0103 de forma ei senzorial\u0103. \u015etiin\u0163a poate numai s\u0103 dea nume acestor fantome. <i>Un</i> nume poate fi utilizat pentru mai multe fantome. Ba pot exista chiar nume de nume. Dar ar fi o contradic\u0163ie ca, pe de o parte, s\u0103 vezi \u00een lumea senzorial\u0103 originea tuturor ideilor, iar pe de alt\u0103 parte s\u0103 afirmi c\u0103 un cuv\u00e2nt ar fi ceva mai mult dec\u00e2t un cuv\u00e2nt \u015fi c\u0103 \u00een afar\u0103 de esen\u0163ele reprezentate, totdeauna individuale, ar mai exista \u015fi esen\u0163e generale. O <i>substan\u0163\u0103 necorporal\u0103</i> este ceva tot at\u00e2t de contradictoriu ca \u015fi un <i>corp necorporal</i>. <i>Corp</i>, <i>existen\u0163\u0103</i>, <i>substan\u0163\u0103</i> sunt una \u015fi aceea\u015fi idee <i>real\u0103</i>. G\u00e2ndirea nu poate fi separat\u0103 de materia <i>care</i> cuget\u0103. Materia este subiectul tuturor schimb\u0103rilor. Cuv\u00e2ntul <i>infinit</i> este <i>lipsit de \u00een\u0163eles</i> dac\u0103 nu \u00eenseamn\u0103 capacitatea spiritului nostru de a ad\u0103uga f\u0103r\u0103 sf\u00e2r\u015fit la o m\u0103rime dat\u0103. Deoarece numai ceea ce este material poate fi perceput, \u015ftiut, nu se \u015ftie <i>nimic</i> despre existen\u0163a lui Dumnezeu. Numai propria mea existen\u0163\u0103 este sigur\u0103. Orice pasiune omeneasc\u0103 este o mi\u015fcare mecanic\u0103 care \u00eenceteaz\u0103 sau \u00eencepe. Obiectivele impulsurilor \u2014 iat\u0103 ce numim noi binele. Omul este supus acelora\u015fi legi ca \u015fi natura. Puterea \u015fi libertatea sunt identice.</p>", "<p><a id=\"p332\"></a>Hobbes l-a sistematizat pe Bacon, f\u0103r\u0103 \u00eens\u0103 a fundamenta \u00een am\u0103nun\u0163ime principiul s\u0103u de baz\u0103, \u015fi anume principiul c\u0103 lumea sim\u0163urilor este izvorul cuno\u015ftin\u0163elor \u015fi al ideilor.</p>", "<p><a id=\"p333\"></a><i>Locke</i> fundamenteaz\u0103 principiul lui Bacon \u015fi al lui Hobbes \u00een lucrarea sa asupra originii intelectului uman.</p>", "<p><a id=\"p334\"></a>Dup\u0103 cum Hobbes a spulberat prejudec\u0103\u0163ile <i>teiste</i> ale materialismului baconian, tot astfel Collins, Dodwell, Coward, Hartley, Priestley etc. au desfiin\u0163at ultima barier\u0103 teologic\u0103 a senzualisnului lui Locke. Cel pu\u0163in pentru materialist, deismul nu este dec\u00e2t un mijloc comod \u015fi lesnicios de a se descotorosi de religie.</p>", "<p><a id=\"p335\"></a>Am ar\u0103tat ma1 sus c\u00e2t de binevenit\u0103 a fost pentru francezi lucrarea lui Locke. Locke a \u00eentemeiat filozofia bunului sim\u0163, adic\u0103 a spus pe o cale ocolit\u0103 c\u0103 nu exist\u0103 o filozofie distinct\u0103 de sim\u0163urile s\u0103n\u0103toase ale omului \u015fi de intelectul bazat pe ele.</p>", "<p><a id=\"p336\"></a>Discipolul <i>nemijlocit</i> \u015fi t\u0103lm\u0103citorul <i>francez</i> al lui Locke, <i>Condillac</i>, a \u00eendreptat imediat senzualismul lui Locke \u00eempotriva <i>metafizicii</i> secolului al XVII-lea. El a dovedit c\u0103 francezii au respins-o pe bun\u0103 dreptate ca pe un produs nereu\u015fit al imagina\u0163iei \u015fi al prejudec\u0103\u0163ilor teologice. El a comb\u0103tut sistemele lui <i>Descartes</i>, <i>Spinoza</i>, <i>Leibniz</i> \u015fi <i>Malebranche</i>.</p>", "<p><a id=\"p337\"></a>\u00cen lucrarea sa \u201eEseu asupra originii cuno\u015ftin\u0163elor omene\u015fti\u201c, Condillac a dezvoltat ideile lui Locke \u015fi a dovedit c\u0103 nu numai sufletul, ci \u015fi sim\u0163urile, nu numai arta de a crea idei, ci \u015fi arta percep\u0163iei senzoriale sunt de domeniul <i>experien\u0163ei</i> \u015fi al <i>obi\u015fnuin\u0163ei</i>. \u00centreaga dezvoltare a omului depinde deci de <i>educa\u0163ie</i> \u015fi de <i>\u00eemprejur\u0103rile exterioare</i>. Abia filozofia <i>eclectic\u0103</i> l-a \u00eenl\u0103turat pe Condillac din \u015fcolile franceze.</p>", "<p><a id=\"p338\"></a>Deosebirea dintre materialismul <i>francez</i> \u015fi cel <i>englez</i> corespunde deosebirii dintre cele dou\u0103 na\u0163iuni. Francezii au dat materialismului englez esprit [spirit], carne \u015fi s\u00e2nge, elocven\u0163\u0103. Ei i-au dat temperamentul \u015fi gra\u0163ia ce-i mai lipsea. Ei l-au <i>civilizat</i>.</p>", "<p><a id=\"p339\"></a>Abia la <i>Helv\u00e9tius</i>, care porne\u015fte \u015fi el de la Locke, materialismul dob\u00e2nde\u015fte caracterul specific francez. Helv\u00e9tius \u00eel aplic\u0103 imediat \u00een cercetarea fenomenelor vie\u0163ii sociale (Helv\u00e9tius: \u201eDe l\u2019homme\u201c). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n50\">[50]</a> Datele sim\u0163urilor \u015fi egoismul, pl\u0103cerea \u015fi interesul personal just \u00een\u0163eles constituie temelia oric\u0103rei morale. Egalitatea \u00eenn\u0103scut\u0103 a aptitudinilor intelectuale ale oamenilor, unitatea dintre progresul ra\u0163iunii \u015fi progresul industriei, bun\u0103tatea \u00eenn\u0103scut\u0103 a omului, atotputernicia educa\u0163iei \u2014 iat\u0103 momentele principale ale sistemului s\u0103u.</p>", "<p><a id=\"p340\"></a>Scrierile lui <i>La Mettrie</i> ne ofer\u0103 o \u00eembinare a materialismului cartezian cu materialismul englez. La Mettrie se folose\u015fte p\u00e2n\u0103 \u00een cele mai mici am\u0103nunte de fizica lui Descartes. \u201eOmul-ma\u015fin\u0103\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n51\">[51]</a> construit de el are drept model animalul-ma\u015fin\u0103 construit de Descartes. \u00cen lucrarea lui Holbach <i>\u201eSysteme de la nature\u201c</i>, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n52\">[52]</a> partea consacrat\u0103 fizicii reprezint\u0103 \u015fi ea o \u00eembinare a materialismului francez cu cel englez, dup\u0103 cum partea consacrat\u0103 moralei se sprijin\u0103 \u00een esen\u0163\u0103 pe morala lui Helv\u00e9tius. <i>Robinet</i> (\u201eDe la nature\u201c), materialistul francez care mai mult dec\u00e2t to\u0163i a p\u0103strat \u00eenc\u0103 leg\u0103tura cu metafizica \u015fi prin aceasta \u015fi-a atras laudele lui Hegel, se refer\u0103 \u00een mod expres la <i>Leibniz</i>.</p>", "<p><a id=\"p341\"></a>Despre Volney, Dupuis, Diderot etc., ca \u015fi depre fiziocra\u0163i, nu mai este nevoie s\u0103 vorbim dup\u0103 ce am ar\u0103tat dubla ob\u00e2r\u015fie a materialismului francez, care \u00ee\u015fi are originea \u00een fizica lui Descartes \u015fi \u00een materialismul englez, precum \u015fi opozi\u0163ia materialismului francez fa\u0163\u0103 de <i>metafizica</i> secolului al XVII-lea, fa\u0163\u0103 de metafizica lui Descartes, Spinoza, Malebranche \u015fi Leibniz. Germanii au putut s\u0103 observe aceast\u0103 opozi\u0163ie abia dup\u0103 ce au intrat ei \u00een\u015fi\u015fi \u00een lupt\u0103 \u00eempotriva <i>metafizicii speculative</i>.</p>", "<p><a id=\"p342\"></a>Dup\u0103 cum materialismul <i>cartezian</i> duce la <i>\u015ftiin\u0163ele naturii \u00een sensul strict al cuv\u00e2ntului</i>, cealalt\u0103 orientare a materialismului francez duce direct la <i>socialism</i> \u015fi la <i>comunism</i>.</p>", "<p><a id=\"p343\"></a>Nu este nevoie de o prea mare perspicacitate pentru a vedea c\u0103 din teoriile materialismului despre bun\u0103tatea \u00eenn\u0103scut\u0103 a oamenilor \u015fi despre egalitatea aptitudinilor lor intelectuale, despre atotputernicia experien\u0163ei, a deprinderii, a educa\u0163iei, despre influen\u0163a pe care \u00eemprejur\u0103rile exterioare o exercit\u0103 asupra omului, despre marea \u00eensemn\u0103tate a activit\u0103\u0163ii productive, despre dreptul la pl\u0103cere etc. reiese \u00een mod necesar leg\u0103tura materialismului cu comunismul \u015fi cu socialismul. Dac\u0103 omul \u00ee\u015fi soarbe toate cuno\u015ftin\u0163ele, senza\u0163iile etc. din lumea senzorial\u0103 \u015fi din experien\u0163a pe care i-o furnizeaz\u0103 aceast\u0103 lume \u00eenseamn\u0103 c\u0103 lumea empiric\u0103 trebuie or\u00e2nduit\u0103 \u00een a\u015fa fel \u00eenc\u00e2t omul s\u0103 afle \u00een ea \u015fi s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 omenescul adev\u0103rat, s\u0103 se cunoasc\u0103 pe sine ca om. Dac\u0103 interesul just \u00een\u0163eles constituie principiul oric\u0103rei morale, \u00eenseamn\u0103 c\u0103 trebuie s\u0103 tindem ca interesul particular al individului s\u0103 coincid\u0103 cu interesul omenesc general. Dac\u0103 omul este neliber \u00een sensul materialist al cuv\u00e2ntului, adic\u0103 dac\u0103 este liber nu prin for\u0163a negativ\u0103 de a evita un lucru sau altul, ci prin for\u0163a pozitiv\u0103 de a-\u015fi impune adev\u0103rata lui individualitate, nu trebuie s\u0103 pedepsim individul pentru crimele comise, ci trebuie s\u0103 distrugem izvoarele antisociale ale crimelor \u015fi s\u0103 d\u0103m fiec\u0103ruia spa\u0163iul social necesar pentru manifest\u0103rile lui de via\u0163\u0103 esen\u0163iale. Dac\u0103 \u00eemprejur\u0103rile sunt acelea care \u00eel formeaz\u0103 pe om, trebuie s\u0103 facem ca \u00eemprejur\u0103rile s\u0103 fie omene\u015fti. Dac\u0103 omul este prin natura lui o fiin\u0163\u0103 social\u0103 \u00eenseamn\u0103 c\u0103 numai \u00een societate poate el s\u0103-\u015fi dezvolte adev\u0103rata lui natur\u0103, iar for\u0163a naturii lui trebuie apreciat\u0103 nu dup\u0103 for\u0163a indivizilor izola\u0163i, ci dup\u0103 for\u0163a societ\u0103\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p344\"></a>Aceste teze \u015fi altele similare pot fi g\u0103site aproape textual chiar la cei mai vechi dintre materiali\u015ftii francezi. Nu este locul aici s\u0103 le examin\u0103m mai \u00eendeaproape. Ceea ce caracterizeaz\u0103 tendin\u0163a socialist\u0103 a materialismului este <i>apologia</i> pe care <i>Mandeville</i>, unul dintre primii discipoli englezi ai lui Locke, o face <i>viciilor</i>. El dovede\u015fte c\u0103 \u00een societatea <i>contemporan\u0103</i> viciile sunt <i>indispensabile</i> \u015fi <i>folositoare</i>. Acesta nu era nicidecum o apologie a societ\u0103\u0163ii contemporane.</p>", "<p><a id=\"p345\"></a><i>Fourier</i> porne\u015fte direct de la doctrina materiali\u015ftilor francezi. <i>Babouvi\u015ftii</i> au fost materiali\u015fti primitivi, neevolua\u0163i, dar \u015fi comunismul evoluat \u00ee\u015fi are originea <i>direct\u0103</i> \u00een <i>materialismul francez</i>. Acest materialism, \u00een forma pe care i-o d\u0103duse <i>Helv\u00e9tius</i>, se \u00eentoarce \u00een patria lui de origine, \u00een <i>Anglia</i>. Pe morala lui Helv\u00e9tius \u00ee\u015fi \u00eentemeiaz\u0103 <i>Bentham</i> sistemul s\u0103u, sistemul <i>interesului just \u00een\u0163eles</i>, iar <i>Owen</i>, pornind de la sistemul lui <i>Bentham</i>, \u00eentemeiaz\u0103 comunismul englez. Exilat \u00een Anglia, francezul <i>Cabet</i> este inluen\u0163at de ideile comuniste de acolo \u015fi, dup\u0103 \u00eentoarcerea sa \u00een Fran\u0163a, devine aici cel mai popular, de\u015fi totodat\u0103 \u015fi cel mai superficial reprezentant al comunismului. Comuni\u015ftii francezi cu o baz\u0103 \u015ftiin\u0163ific\u0103 mai serioas\u0103: <i>D\u00e9zamy</i>, <i>Gay</i> etc., dezvolt\u0103, ca \u015fi Owen, doctrina <i>materialismului</i> ca doctrin\u0103 a <i>umanismului real</i> \u015fi ca baz\u0103 <i>logic\u0103</i> a <i>comunismului</i>.</p>", "<p><a id=\"p346\"></a>S\u0103 vedem acum de unde \u015fi-a procurat d-l Bauer, sau Critica, materialele necesare pentru a face istoria critic\u0103 a materialismului francez?</p>", "<p><a id=\"p347\"></a>1. \u00cen <i>\u201eIstoria</i> filozofiei\u201c, <i>Hegel</i> \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 materialismul francez ca <i>realizare</i> a substan\u0163ei spinoziste, ceea ce este \u00een orice caz mult mai deslu\u015fit dec\u00e2t expresia \u201e\u015fcoala francez\u0103 a lui Spinoza\u201c.</p>", "<p><a id=\"p348\"></a>2. Din lucrarea lui Hegel \u201eIstoria filozofiei\u201c, d-l <i>Bauer</i> a \u00een\u0163eles c\u0103 materialismul francez ar fi <i>\u015fcoala</i> lui Spinoza. Dac\u0103 din \u00eent\u00e2mplare a g\u0103sit \u00eentr-o alt\u0103 lucrare a lui Hegel c\u0103 deismul \u015fi materialismul reprezint\u0103 <i>dou\u0103 partide care \u00eenjeleg \u00een mod diferit unul \u015fi acela\u015fi</i> principiu fundamental, ar \u00eensemna, dup\u0103 d-l Bauer, c\u0103 Spinoza a avut <i>dou\u0103</i> \u015fcoli, \u00eentre care s-au purtat controverse asupra sensului sistemului s\u0103u. D-l Bauer ar fi putut s\u0103 g\u0103seasc\u0103 \u00een \u201eFenomenologia\u201c lui Hegel l\u0103murirea la care ne referim. Aici scrie textual:</p>", "<blockquote><a id=\"p349\"></a>\u201e\u00cen problema esen\u0163ei absolute, <i>iluminismul</i> intr\u0103 \u00een conflict cu el insu\u015fi... \u015fi se \u00eemparte \u00een <i>dou\u0103 partide</i>... Unul... nume\u015fte acel absolut lipsit de predicate... <i>fiin\u0163a suprem\u0103 absolut\u0103</i>... Cel\u0103lalt o nume\u015fte <i>materie</i>... \u015ei una \u015fi alta nu sunt dec\u00e2t <i>una \u015fi aceea\u015fi</i> no\u0163iune; deosebirea nu st\u0103 \u00een natura lucrului, ci numai \u00een diferitele puncte de plecare ale celor dou\u0103 construc\u0163ii\u201c (Hegel: \u201eFenomenologia\u201c, pag. 420, 421, 422).</blockquote>", "<p><a id=\"p350\"></a>3. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, d-l Bauer ar mai fi putut g\u0103si la Hegel c\u0103, dac\u0103 \u00een dezvoltarea ei ulterioar\u0103 substan\u0163a nu se transform\u0103 \u00een concept \u015fi \u00een con\u015ftiin\u0163\u0103 de sine, ea duce la \u201eromantism\u201c. Ceva asem\u0103n\u0103tor a afirmat la timpul s\u0103u \u015fi revista \u201eHallische Jahrb\u00fccher\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n53\">[53]</a></p>", "<p><a id=\"p351\"></a>Dar <i>\u201espiritul\u201c</i> trebuia cu orice pre\u0163 s\u0103 impun\u0103 \u201eadvesarului\u201c s\u0103u, <i>materialismului</i>, o <i>\u201esoart\u0103 neroad\u0103\u201c</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p352\"></a><i>Not\u0103</i>. Leg\u0103tura materialismului francez cu Descartes \u015fi cu Locke, precum \u015fi opozi\u0163ia dintre filozofia secolului al XVIII-lea \u015fi metafizica secolului al XVII-lea sunt expuse am\u0103nun\u0163it \u00een majoritatea lucr\u0103rilor <i>franceze</i> moderne din domeniul istoriei filozofiei. \u00cen combaterea criticii critice n-a trebuit s\u0103 repet\u0103m aici dec\u00e2t lucruri cunoscute. Dimpotriv\u0103, leg\u0103tura materialismului din secolul al XVIII-lea cu <i>comunismul</i> francez \u015fi englez din secolul al XIX-lea mai are nevoie de o analiz\u0103 am\u0103nun\u0163it\u0103. Ne m\u0103rginim s\u0103 reproducem aici c\u00e2teva pasaje mai caracteristice din Helv\u00e9tius, Holbach \u015fi Bentham.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p353\"></a>1. <i>Helv\u00e9tius:</i> \u201eOamenii nu sunt r\u0103i, dar sunt supu\u015fi intereselor lor. Nu trebuie deci s\u0103 ne pl\u00e2ngem de r\u0103utatea oamenilor, ci de nepriceperea legiuitorilor, care \u00eentotdeauna au opus interesul particular interesului general\u201c. \u2014 \u201eP\u00e2n\u0103 acum morali\u015ftii n-au avut nici un succes, deoarece trebuie s\u0103 cercet\u0103m adinc legisla\u0163ia pentru a smulge r\u0103d\u0103cinile care dau na\u015ftere viciului. \u00cen New Orleans femeile pot s\u0103-\u015fi lase b\u0103rba\u0163ii \u00eendat\u0103 ce se satur\u0103 de ei. \u00cen astfel de \u0163\u0103ri nu se g\u0103sesc femei pref\u0103cute, pentru c\u0103 n-au nici un interes s\u0103 se prefac\u0103\u201c. \u2014 \u201eMorala nu este dec\u00e2t o \u015ftiin\u0163\u0103 de\u015fart\u0103 dac\u0103 n-o \u00eembin\u0103m cu politica \u015fi cu legisla\u0163ia\u201c. \u2014 \u201ePe morali\u015ftii ipocri\u0163i \u00eei recunoa\u015ftem, pe de o parte, dup\u0103 indiferen\u0163a cu care privesc viciile distrug\u0103toare de state, iar pe de alt\u0103 parte dup\u0103 vehemen\u0163a cu care atac\u0103 viciile \u00een via\u0163a privat\u0103\u201c. \u2014 \u201eOamenii nu se nasc nici buni nici r\u0103i, dar se nasc capabili de a fi buni sau r\u0103i, dup\u0103 cum \u00eei une\u015fte sau \u00eei desparte un interes comun\u201c. \u2014 \u201eDac\u0103 cet\u0103\u0163enii n-ar putea s\u0103-\u015fi f\u0103ureasc\u0103 fericirea lor particular\u0103 f\u0103r\u0103 a f\u0103uri totodat\u0103 fericirea general\u0103, n-ar mai exista oameni vicio\u015fi, \u00een afar\u0103 numai de nebuni\u201c (\u201eDe l\u2019esprit\u201c, Paris, 1822, I, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n54\">[54]</a> pag. 117, 240, 241, 249, 251, 339 \u015fi 369). \u2014 Deoarece dup\u0103 Helv\u00e9tius educa\u0163ia \u2014 prin care el nu \u00een\u0163elege (comp. loc. cit., paq, 390) numai educa\u0163ia \u00een sensul obi\u015fnuit al cuv\u00e2ntului, ci ansamblul condi\u0163iilor de via\u0163\u0103 ale individului \u2014 este aceea care-l formeaz\u0103 pe om, rezult\u0103 c\u0103 dac\u0103, pe de o parte, este nevoie de o transformare care s\u0103 desfiin\u0163eze contradic\u0163ia dintre interesul particular \u015fi interesul general, pe de alt\u0103 parte pentru realizarea unei astfel de transform\u0103ri este nevoie de o schimbare radical\u0103 a con\u015ftiin\u0163ei: \u201eMarile transform\u0103ri nu se pot \u00eenf\u0103ptui dec\u00e2t prin sl\u0103birea respectului stupid al popoarelor fa\u0163\u0103 de legile \u015fi obiceiurile vechi\u201c (pag. 260, loc. cit.) sau, cum spune \u00een alt\u0103 parte, \u201eprin desfiin\u0163area ignoran\u0163ei\u201c.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p354\"></a>2. <i>Holbach</i>. \u201eCe n\u2019est que lui-m\u00eame que l\u2019homme peut aimer dans les objets qu\u2019il aime; ce n\u2019est que lui-m\u00eame qu\u2019il peut affectionner dans les \u00eatres de son esp\u00e8ce\u201c. \u201eL\u2019homme ne peut jamais se separer de lui-m\u00eame dans aucun instant de sa vie: il ne peut se perdre de vue\u201c. \u201eC\u2019est toujours notre utilit\u00e9, notre int\u00e9r\u00eat... qui nous fait hair ou aimer les objels\u201c [\u201e\u00cen obiectele iubite de om, el nu se poate iubi dec\u00e2t pe sine \u00eensu\u015fi; \u00een afec\u0163iunea pentru fiin\u0163ele din specia sa, el nu se poate iubi dec\u00e2t pe sine \u00eensu\u015fi\u201c. \u201eOmul nu se poate desp\u0103r\u0163i niciodat\u0103 de el \u00eensu\u015fi, \u00een nici o clip\u0103 din via\u0163a lui: el nu se poate pierde din vedere\u201c. \u201eTotdeauna folosul nostru, interesul nostru... este acela care ne face s\u0103 ur\u00e2m sau s\u0103 iubim obiectele\u201c.] (\u201eSyst\u00e8me social\u201c, t. I, Paris, 1822, pag. 80, 112). dar: \u201eL\u2019homme pour son propre int\u00e9r\u00eat doit aimer les autres hommes puisqu\u2019ils sont n\u00e9cessaires \u00e0 son bien-\u00eatre... La morale lui prouve, que de tous les \u00eatres le <i>plus n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019homme c\u2019est l\u2019homme\u201c</i> [\u201eOmul trebuie, \u00een propriul s\u0103u interes, s\u0103 iubeasc\u0103 pe ceilal\u0163i oameni, fiindc\u0103 sunt necesari bunei sale st\u0103ri... Morala \u00eei dovede\u015fte c\u0103 dintre toate fiin\u0163ele <i>cea mai necesar\u0103 omului este omul\u201c</i>.] (pag. 76). \u201eLa vraie morale, ainsi que la vraie politique, est celle qui cherche \u00e0 approcher les hommes, afin de les faire travailler par des efforts r\u00e9unis \u00e0 leur bonheur mutuel. Toute morale qui s\u00e9pare <i>nos int\u00e9r\u00eats de ceux de nos associ\u00e9s</i> est fausse, insens\u00e9e, contraire \u00e0 la nature\u201c [\u201eAdev\u0103rata moral\u0103, ca \u015fi adev\u0103rata politic\u0103, este aceea care caut\u0103 s\u0103-i apropie pe oameni unii de al\u0163ii ca s\u0103-i fac\u0103 s\u0103-\u015fi f\u0103ureasc\u0103 cu eforturi comune fericirea lor mutual\u0103. Orice moral\u0103 care separ\u0103 <i>interesele noastre de acelea ale asocia\u0163ilor no\u015ftri</i> este fals\u0103, absurd\u0103, contrar\u0103 naturii\u201c.] (pag. 116). \u201eAimer les autres... <i>c\u2019est confondre nos int\u00e9r\u00eats avec ceux de nos associ\u00e9s</i>, afin de travailler \u00e0 <i>l\u2019utilit\u00e9 commune</i>... <i>La vertu</i> n\u2019est que <i>l\u2019utilit\u00e9 des hommes r\u00e9unis en soci\u00e9t\u00e9\u201c</i> [\u201eA iubi pe ceilal\u0163i... \u00eenseamn\u0103 <i>a contopi interesele noastre cu acelea ale asocia\u0163ilor no\u015ftri</i> spre a lucra pentru <i>folosul comun</i>. <i>Virtutea</i> nu este dec\u00e2t <i>folosul oamenilor reuni\u0163i \u00een societate\u201c</i>.] (pag. 77). \u201eUn homme sans passions ou sans d\u00e9sirs cesserait d\u2019\u00eatre un homme... Parfaitement d\u00e9tach\u00e9 de lui-m\u00eame, comment pourrait-on le d\u00e9terminer \u00e0 s\u2019atacher \u00e0 d\u2019autres? \u201eUn homme, indiff\u00e9rent pour tout, priv\u00e9 de passions, qui se suffirait \u00e0 lui-m\u00eame, ne serait plus un \u00eatre sociable... La vertu n\u2019est que la <i>communication du bien\u201c</i> [\u201eUn om f\u0103r\u0103 pasiuni sau f\u0103r\u0103 dorin\u0163e ar \u00eenceta s\u0103 mai fie om... Fiind complet deta\u015fat de el \u00eensu\u015fi, ce l-ar putea hot\u0103r\u00ee s\u0103 se ata\u015feze de al\u0163i oameni?\u201c \u201eUn om indiferent fa\u0163\u0103 de orice, lipsit de pasiuni, care \u00ee\u015fi este suficient lui \u00eensu\u015fi, n-ar mai fi o fiin\u0163\u0103 sociabil\u0103... Virtutea nu este dec\u00e2t <i>transmiterea binelui\u201c</i>.] (loc cit., pag. 118). \u201eLa morale religieuse ne servit jamais \u00e0 rendre les mortels plus sociables\u201c [\u201eMorala religioas\u0103 n-a servit niciodat\u0103 pentru a face pe muritori mai sociabili\u201c.] (pag, 36, loc, cit.)</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p355\"></a>3. <i>Bentham</i>. Din Bentham nu cit\u0103m dec\u00e2t un pasaj \u00een care acesta combate \u201einteresul general \u00een sensul politic al cuv\u00e2ntului\u201c. \u201eL\u2019inter\u00eat des individus... doit c\u00e9der a l\u2019int\u00e9r\u00eat public. Mais... qu\u2019est-ce que cela signifie? Chaque individu n\u2019est il pas partie du public autant que chaque autre? Cet int\u00e9r\u00eat public, que vous personnifiez, n\u2019est qu\u2019un terme abstrait; il ne repr\u00e9sente que la masse des int\u00e9r\u00eats individuels... S\u2019il \u00e9tait bon de sacrifier la fortune d\u2019un individu pour augmenter celle des autres, il serait encore mieux d\u2019en sacrifier un second, un troisi\u00e8me, sans qu\u2019on puisse assigner aucune limite... Les int\u00e9r\u00eats individuels sont les seuls interets r\u00e9els\u201c [\u201eInteresul indivizior... trebuie s\u0103 cedeze \u00een fa\u0163a interesului public. Dar... ce \u00eenseamn\u0103 aceasta? Fiecare individ nu face oare parte din public la fel ca oricare altul? Acest interes public, pe care \u00eel personifica\u0163i, nu este dec\u00e2t un termen abstract; el nu reprezint\u0103 dec\u00e2t masa intereselor individuale... Dac\u0103 se consider\u0103 c\u0103 e bine s\u0103 se sacrifice averea unui individ pentru a o m\u0103ri pe a celorlal\u0163i, ar fi \u015fi mai bine ca s\u0103 se sacrifice un al doilea, un al treilea individ, f\u0103r\u0103 s\u0103 se poat\u0103 fixa nici o limit\u0103... Interesele individuale sunt singurele interese reale\u201c.] (Bentham: \u201eTh\u00e9orie des peines et des r\u00e9compenses\u201c etc., Paris, 1826, edi\u0163ia a III-a, II, pag. [229,] 230).</blockquote>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_33\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p356\"></a>e) \u00cenfr\u00e2ngerea final\u0103 a socialismului</h6>", "<blockquote><a id=\"p357\"></a>\u201eFrancezii au creat o serie de <i>sisteme</i> \u00een problema cum trebuie s\u0103 fie <i>organizat\u0103 masa;</i> dar, deoarece au considerat c\u0103 masa, a\u015fa cum este ea, ar fi un material utilizabil, ei au trebuit s\u0103 ajung\u0103 la <i>crea\u0163ii fanteziste\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p358\"></a>Francezii \u015fi englezii au demonstrat, dimpotriv\u0103, \u015fi au demonstrat destul de am\u0103nun\u0163it, c\u0103 ordinea social\u0103 actual\u0103 organizeaz\u0103 \u201emasa <i>a\u015fa cum</i> este ea\u201c \u015fi c\u0103, prin urmare, reprezint\u0103 <i>organizarea</i> masei. Urm\u00e2nd pilda dat\u0103 de \u201eAllgemeine Zeitung\u201c, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n55\">[55]</a> Critica se descotorose\u015fte de toate sistemele socialiste \u015fi comuniste cu ajutorul expresiei <i>temeinice: crea\u0163ii fanteziste</i>.</p>", "<p><a id=\"p359\"></a>Dup\u0103 ce a zdrobit \u00een felul acesta socialismul \u015fi comunismul din alte \u0163\u0103ri, Critica \u00ee\u015fi mut\u0103 opera\u0163iile de r\u0103zboi \u00een Germania.</p>", "<p><a id=\"p360\"></a>\u201eC\u00e2nd <i>ilumini\u015ftii germani</i> s-au v\u0103zut dintr-o dat\u0103 \u00een\u015fela\u0163i \u00een speran\u0163ele lor din 1842 \u015fi \u00een dezorientarea lor nu mai \u015ftiau \u00eencotro <i>s\u0103 se \u00eendrepte</i>, le-a sosit la timp <i>\u015ftirea</i> despre noile sisteme <i>franceze</i>. Acum puteau vorbi de ridicarea claselor de jos ale poporului \u015fi \u00een felul acesta credeau c\u0103 scap\u0103 de \u00eentrebarea dac\u0103 \u015fi ei, la r\u00e2ndul lor, nu f\u0103ceau parte din r\u00e2ndurile masei, care trebuie c\u0103utat\u0103 nu numai \u00een p\u0103turile de jos\u201c.</p>", "<p><a id=\"p361\"></a>Dup\u0103 cum se vede, \u00een apologia trecutului literar al lui Bauer, Critica \u015fi-a epuizat \u00een a\u015fa m\u0103sur\u0103 \u00eentregul ei stoc de motive binevoitoare, \u00eenc\u00e2t nu mai g\u0103se\u015fte pentru mi\u015fcarea socialist\u0103 german\u0103 o alt\u0103 explica\u0163ie dec\u00e2t \u201edezorientarea\u201c ilumini\u015ftilor \u00een anul 1842. \u201eDin fericire, le-a sosit \u015ftirea despre noile sisteme <i>franceze\u201c</i>. De ce nu despre cele <i>engleze?</i> Din motivul <i>critic</i> hot\u0103r\u00e2tor c\u0103 volumul lui <i>Stein:</i> \u201eComunismul \u015fi socialismul Fran\u0163ei de azi\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n56\">[56]</a> nu i-a adus d-lui Bauer nici o \u015ftire despre noile sisteme engleze. Este acela\u015fi motiv hot\u0103r\u00e2tor pentru care \u00een elucubra\u0163iile Criticii despre sistemele socialiste figureaz\u0103 \u00eentotdeauna numai <i>sistemele franceze</i>.</p>", "<p><a id=\"p362\"></a>Ilumi\u015ftii germani, ne lumineaz\u0103 critica \u00een continuare, au s\u0103v\u00e2r\u015fit un p\u0103cat \u00eempotriva duhului sf\u00e2nt. Ei s-au ocupat de \u201eclasele de jos ale poporului\u201c, deja existente \u00een 1842, pentru <i>a sc\u0103pa</i> de \u00eentrebarea, pe atunci \u00eenc\u0103 <i>in</i>existent\u0103: ce rang sunt ei chemati s\u0103 ocupe \u00een <i>ordinea critic\u0103</i> a lumii ce urma s\u0103 fie \u00eentemeiat\u0103 \u00een anul 1843: rangul de oaie sau de \u0163ap, de critic critic sau de mas\u0103 impur\u0103, de Spirit sau de Materie? Dar \u00eenainte de toate ar fi trebuit s\u0103 se g\u00e2ndeasc\u0103 serios la <i>m\u00e2ntuirea</i> critic\u0103 a propriului lor <i>suflet</i>, c\u0103ci la ce mi-ar folosi \u00eentreaga lume, cu clasele de jos ale poporului cu tot, dac\u0103 \u00eemi pierd sufletul?</p>", "<blockquote><a id=\"p363\"></a>\u201eDar o fiin\u0163\u0103 spiritual\u0103 nu poate fi ridicat\u0103 pe o treapt\u0103 mai \u00eenalt\u0103 f\u0103r\u0103 ca ea s\u0103 se schimbe, \u015fi nu poate s\u0103 se schimbe at\u00e2ta timp c\u00e2t nu s-a lovit de o rezisten\u0163\u0103 \u00eenver\u015funat\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p364\"></a>Dac\u0103 Critica ar cunoa\u015fte mai bine mi\u015fcarea claselor de jos ale poporului, ea ar \u015fti c\u0103 rezisten\u0163a \u00eenver\u015funat\u0103 de care acestea se lovesc \u00een via\u0163a practic\u0103 le face s\u0103 se schimbe zilnic. Noua literatur\u0103 \u00een versuri \u015fi \u00een proz\u0103 care eman\u0103 de la clasele de jos ale poporului \u00een Fran\u0163a \u015fi \u00een Anglia ar dovedi Criticii c\u0103 \u015fi f\u0103r\u0103 <i>obl\u0103duirea</i> direct\u0103 a <i>sf\u00e2ntului duh</i> al <i>criticii critice</i> clasele de jos ale poporului \u015ftiu s\u0103 se ridice pe o treapt\u0103 superioar\u0103 de dezvoltare spiritual\u0103.</p>", "<p><a id=\"p365\"></a>\u201eAceia care\u201c \u2014 continu\u0103 s\u0103 <i>divagheze</i> critica absolut\u0103 \u2014 \u201enu au <i>\u00een bagajul lor altceva dec\u00e2t</i> cuv\u00e2ntul <i>\u00aborganizarea masei\u00bb\u201c</i> etc.</p>", "<p><a id=\"p366\"></a>Despre \u201eorganizarea muncii\u201c s-a vorbit mult, de\u015fi nici aceast\u0103 \u201elozinc\u0103\u201c nu vine de la sociali\u015fti, ci de la partidul politic radical din Fran\u0163a, care a \u00eencercat s\u0103 \u00eempace politica cu socialismul. Dar despre \u201eorganizarea masei\u201c ca problem\u0103 care abia trebuie rezolvat\u0103 n-a vorbit nimeni \u00eenaintea criticii critice. Dimpotriv\u0103, s-a ar\u0103tat c\u0103 <i>societatea burghez\u0103</i>, descompunerea vechii societ\u0103\u0163i <i>feudale</i>, <i>este</i> tocmai aceast\u0103 organizare a masei.</p>", "<p><a id=\"p367\"></a>Critica ne serve\u015fte \u00eentre ghilimele (G\u00e4nsef\u00fcsse) <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n57\">[57]</a> aceast\u0103 descoperire a ei. G\u00e2sca care i-a g\u00e2g\u00e2it d-lui Bauer aceast\u0103 parol\u0103 pentru salvarea Capitoliului <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n58\">[58]</a> nu este alta dec\u00e2t <i>propria</i> lui <i>g\u00e2sc\u0103</i>, <i>critica critic\u0103</i>. Ea a organizat din nou masa, construind-o ca pe adversarul absolut al Spiritului. Opozi\u0163ia dintre spirit \u015fi mas\u0103 este \u201eorganizarea\u201c critic\u0103 \u201ea societ\u0103\u0163ii\u201c, \u00een care Spiritul sau Critica reprezint\u0103 <i>munca</i> organizatoare, masa reprezint\u0103 <i>materia prim\u0103</i>, iar istoria reprezint\u0103 <i>produsul</i>.</p>", "<p><a id=\"p368\"></a>Dup\u0103 marile victorii pe care, \u00een a treia sa campanie, critica absolut\u0103 le-a repurtat asupra revolu\u0163iei, asupra materialismului \u015fi asupra socialismului, ne \u00eentreb\u0103m: care este <i>rezultatul final</i> al acestor ispr\u0103vi herculeiene? Rezultatul nu este dec\u00e2t c\u0103 toate aceste mi\u015fc\u0103ri <i>au disp\u0103rut</i> f\u0103r\u0103 nici un rezultat, pentru c\u0103 ele mai <i>erau critic\u0103 amestecat\u0103 cu mas\u0103</i> sau <i>spirit amestecat cu materie</i>. P\u00e2n\u0103 \u015fi \u00een propriul trecut literar al d-lui Bauer, Critica a descoperit lucruri care denot\u0103 o multilateral\u0103 p\u00e2ng\u0103rire a Criticii prin mas\u0103. Dar dac\u0103 \u00een loc de a face critic\u0103 ea face aici apologie, dac\u0103 \u00een loc de a se dezice de trecut critica \u00eel <i>\u201econsolideaz\u0103\u201c</i>, dac\u0103, \u00een loc de a vedea <i>\u00een amestecarea spiritului cu carnea</i> moartea spiritului \u00eensu\u015fi, ea, dimpotriv\u0103, vede \u00een amestecarea <i>cu spirit a c\u0103rnii</i> via\u0163a chiar \u015fi <i>a c\u0103rnii baueriene</i>, \u00een schimb ea devine cu at\u00e2t mai necru\u0163\u0103toare \u015fi \u00eenclin\u0103 cu at\u00e2t mai hot\u0103r\u00e2t spre <i>terorism</i> de \u00eendat\u0103 ce critica nedes\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 \u015fi amestecat\u0103 \u00eenc\u0103 cu masa \u00eenceteaz\u0103 s\u0103 fie <i>opera</i> d-lui Bauer, ci apare ca oper\u0103 a unor popoare \u00eentregi \u015fi a unor francezi \u015fi englezi profani, de \u00eendat\u0103 ce critica nedes\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 nu mai poart\u0103 denumirile: \u201eProblema evreiasc\u0103\u201c, \u201eCauza dreapt\u0103 a libert\u0103\u0163ii\u201c sau \u201eStat, religie \u015fi partid\u201c, ci denumirile de revolu\u0163ie, materialism, socialism \u015fi comunism. \u00cen felul acesta, Critica a pus cap\u0103t p\u00e2ng\u0103ririi spiritului prin materie \u015fi a criticii prin mas\u0103, cru\u0163\u00e2nd propriul ei trup \u015fi r\u0103stignind trupul altora.</p>", "<p><a id=\"p369\"></a>\u00cen orice caz, \u00eentr-un fel sau \u00eentr-altul, critica absolut\u0103 a \u00eenl\u0103turat din calea ei \u201espiritul amestecat cu carnea\u201c \u015fi \u201ecritica amestecat\u0103 cu masa\u201c. Locul acestui amestec necritic l-a luat <i>separarea</i> absolut critic\u0103 a spiritului de carne, a criticii de mas\u0103, adic\u0103 opunerea lor absolut\u0103. Aceast\u0103 opunere, \u00een forma ei <i>istoric\u0103 mondial\u0103</i> \u00een care constituie adev\u0103ratul interes istoric al prezentului, const\u0103 \u00een a opune pe d-l Bauer &amp; Co., sau Spiritul, tot restului speciei umane ca materie.</p>", "<p><a id=\"p370\"></a>Revolu\u0163ia, materialismul \u015fi comunismul \u015fi-au \u00eendeplinit deci misiunea istoric\u0103. <i>Pieirea</i> lor a preg\u0103tit calea <i>st\u0103p\u00e2nului</i> critic. Osana!</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_34\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p371\"></a>f) Circuitul speculativ al criticii absolute \u015fi filozofia con\u015ftiin\u0163ei de sine</h6>", "<p><a id=\"p372\"></a><i>Critica</i>, dup\u0103 ce a atins o pretins\u0103 <i>des\u0103v\u00e2r\u015fire</i> \u015fi puritate \u00eentr-un <i>singur</i> domeniu, n-a comis <i>deci</i> dec\u00e2t o <i>eroare</i>, o \u201esimpl\u0103\u201c \u201einconsecven\u0163\u0103\u201c atunci c\u00e2nd n-a dat dovad\u0103 de o \u201epuritate\u201c \u015fi \u201edes\u0103v\u00e2r\u015fire\u201c asem\u0103n\u0103toare \u00een <i>toate celelalte</i> domenii. Acel \u201esingur\u201c domeniu critic nu este altul dec\u00e2t domeniul <i>teologiei</i>. Teritoriul <i>pur</i> al acestui domeniu se \u00eentinde de la <i>\u201eCritica sinopticilor\u201c</i> de Bruno Bauer p\u00e2n\u0103 la \u201eCre\u015ftinismul dezv\u0103luit\u201c de Bruno Bauer, ca ultim\u0103 fort\u0103rea\u0163\u0103 de frontier\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p373\"></a>\u201eCritica modern\u0103\u201c \u2014 ni se spune \u2014 \u201es-a r\u0103fuit \u00een sf\u00e2r\u015fit cu spinozismul; de aceea a fost din partea ei o inconsecven\u0163\u0103 s\u0103 presupun\u0103 \u00een mod naiv \u00eentr-un singur domeniu <i>substan\u0163a</i>, fie \u015fi numai \u00een leg\u0103tur\u0103 cu unele puncte fals interpretate\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p374\"></a>Dac\u0103 mai \u00eenainte m\u0103rturisirea c\u0103 Critica s-a \u00eencurcat \u00een prejudec\u0103\u0163i politice a fost atenuat\u0103 imediat prin afirma\u0163ia c\u0103 \u201e\u00een fond\u201c ea nu s-a \u00eencurcat dec\u00e2t <i>\u201efoarte pu\u0163in!\u201c</i>, acum m\u0103rturisirea <i>inconsecven\u0163ei</i> este atenuat\u0103 prin specificarea c\u0103 Critica nu a fost inconsecvent\u0103 dec\u00e2t \u00een <i>unele puncte</i> fals interpretate. Vina nu era deci a d-lui Bauer; vinovate erau <i>punctele false</i> care, asemenea unor cai n\u0103r\u0103va\u015fi, au <i>luat-o razna</i>, tr\u0103g\u00e2nd dup\u0103 ele Critica.</p>", "<p><a id=\"p375\"></a>C\u00e2teva citate vor ar\u0103ta c\u0103, dup\u0103 ce a \u00eenvins <i>spinozismul</i>, Critica a ajuns la <i>idealismul hegelian</i>, c\u0103 de la <i>\u201esubstan\u0163\u0103\u201c</i> a ajuns la alt <i>monstru metafizic</i>, la <i>\u201eSubiect\u201c</i>, la <i>\u201esubstan\u0163\u0103 ca proces\u201c</i>, la <i>\u201econ\u015ftiin\u0163a de sine infinit\u0103\u201c</i>, \u015fi c\u0103 rezultatul final la care ajunge critica \u201edes\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103\u201c \u015fi \u201epur\u0103\u201c este <i>restabilirea teoriei cre\u015ftine a crea\u0163iei</i> \u00eentr-o form\u0103 <i>speculativ\u0103</i>, <i>hegelian\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p376\"></a>S\u0103 deschidem mai \u00eent\u00e2i \u201eCritica sinopticilor\u201c:</p>", "<blockquote><a id=\"p377\"></a>\u201eStrauss r\u0103m\u00e2ne credincios punctului de vedere potrivit caruia <i>substan\u0163a</i> este absolutul. Tradi\u0163ia religioas\u0103, \u00een aceast\u0103 form\u0103 de generalitate care n-a atins \u00eenc\u0103 determinarea real\u0103 \u015fi ra\u0163ional\u0103 a generalit\u0103\u0163ii, care nu poate fi atins\u0103 dec\u00e2t \u00een <i>con\u015ftiin\u0163a de sine</i>, \u00een <i>individualitatea</i> \u015fi <i>infinitatea</i> acesteia, nu este altceva dec\u00e2t <i>substan\u0163a</i> care a ie\u015fit din simplicitatea ei logic\u0103 \u015fi a luat, ca <i>putere a comunit\u0103\u0163ii</i>, o form\u0103 determinat\u0103 de existen\u0163\u0103\u201c (\u201eCritica sinopticilor\u201c, vol. I, prefa\u0163a, pag. VI[\u2014VII]).</blockquote>", "<p><a id=\"p378\"></a>S\u0103 l\u0103s\u0103m \u00een voia soartei lor \u201eGeneralitatea care atinge determinarea\u201c, \u201eindividualitatea \u015fi infinitatea\u201c, adic\u0103 conceptul hegelian. \u00cen loc s\u0103 spun\u0103 c\u0103 concep\u0163ia promovat\u0103 \u00een teoria lui <i>Strauss</i> despre \u201eputerea comunit\u0103\u0163ii\u201c \u015fi despre \u201etradi\u0163ie\u201c \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte expresia ei <i>abstract\u0103</i>, <i>hieroglifa</i> ei logic-metafizic\u0103 \u00een reprezentarea spinozist\u0103 a <i>substan\u0163ei</i>, Bauer oblig\u0103 <i>\u201esubstan\u0163a s\u0103 ias\u0103</i> din <i>simplicitatea</i> ei <i>logic\u0103</i> \u015fi s\u0103 ia o form\u0103 determinat\u0103 de existen\u0163\u0103 ca putere a comunit\u0103\u0163ii\u201c. El \u00eentrebuin\u0163eaz\u0103 aparatul miraculos al lui <i>Hegel</i> care oblig\u0103 <i>\u201ecategoriile metafizice\u201c</i> \u2014 aceste abstrac\u0163ii scoase din realitate \u2014 s\u0103 ias\u0103 din <i>logic\u0103</i>, unde sunt dizolvate \u00een <i>\u201esimplicitatea\u201c</i> g\u00e2ndirii, \u015fi sa ia \u201eo form\u0103 determinat\u0103\u201c de existen\u0163\u0103 fizic\u0103 sau omeneasc\u0103, le oblig\u0103 s\u0103 se \u00eencarneze. Ajutor, <i>Hinrichs!</i></p>", "<blockquote><a id=\"p379\"></a>\u201eAceast\u0103 opinie\u201c \u2014 continu\u0103 Critica s\u0103 argumenteze \u00eempotriva lui Strauss \u2014 \u201eeste o opinie mistic\u0103, pentru c\u0103, ori de cite ori vrea s\u0103 explice \u015fi s\u0103 arate \u00een mod concret procesul din care s-a n\u0103scut istoria evanghelic\u0103, ea nu este \u00een stare dec\u00e2t s\u0103 ne dea o <i>aparen\u0163\u0103</i> de proces. [...] Teza c\u0103 \u00abistoria evanghelic\u0103 \u00ee\u015fi are izvoarele \u015fi originea in tradi\u0163ie\u00bb spune de <i>dou\u0103 ori</i> acela\u015fi lucru: \u00abtradi\u0163ia\u00bb \u015fi \u00abistoria evanghelic\u0103\u00bb. Ce-i drept, ea stabile\u015fte \u015fi o rela\u0163ie \u00eentre ele, dar nu ne spune \u00een care <i>proces interior al substan\u0163ei</i> \u00ee\u015fi au originea dezvoltarea \u015fi interpretarea\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p380\"></a>Dup\u0103 <i>Hegel</i>, <i>substan\u0163a</i> trebuie conceput\u0103 ca <i>proces interior</i>. Iat\u0103 cum caracterizeaz\u0103 el <i>dezvoltarea</i> din punctul de vedere al substan\u0163ei:</p>", "<blockquote><a id=\"p381\"></a>\u201eDac\u0103 privim mai \u00eendeaproape aceast\u0103 <i>desf\u0103\u015furare</i>, vedem c\u0103 ea are loc nu pentru c\u0103 unul \u015fi acela\u015fi lucru ia forme diverse, \u2014 nu, ea este <i>repetarea</i> inform\u0103 a <i>unuia \u015fi aceluia\u015fi lucru</i>, care nu contine dec\u00e2t... o <i>aparen\u0163\u0103</i> plicticoas\u0103 de diversitate\u201c (\u201eFenomenologia\u201c, prefa\u0163\u0103, pag. 12).</blockquote>", "<p><a id=\"p382\"></a><i>Ajutor, Hinrichs!</i></p>", "<p><a id=\"p383\"></a>D-l Bauer continu\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p384\"></a>\u201eCritica trebuie deci s\u0103 se indrepte impotriva ei \u00eens\u0103\u015fi \u015fi s\u0103 caute o rezolvare a <i>substan\u0163ialit\u0103\u0163ii mistice</i>... acolo unde ne duce <i>dezvoltarea substan\u0163ei \u00eens\u0103\u015fi;</i> or, aceasta ne duce la generalitatea \u015fi la determinarea ideii \u015fi la existen\u0163a ei real\u0103, la <i>con\u015ftiin\u0163a de sine infinit\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p385\"></a>Critica lui <i>Hegel</i> \u00eempotriva punctului de vedere al substan\u0163ialit\u0103\u0163ii continu\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p386\"></a>\u201eErmetismul substan\u0163ei trebuie s\u0103 dispar\u0103, \u015fi aceasta trebuie ridicat\u0103 pe treapta <i>con\u015ftiin\u0163ei de sine\u201c</i> (loc. cit., pag. 7).</blockquote>", "<p><a id=\"p387\"></a>\u015ei la Bauer <i>con\u015ftiin\u0163a de sine</i> este <i>substan\u0163a ridicat\u0103 pe treapta con\u015ftiin\u0163ei de sine</i> sau <i>con\u015ftiin\u0163a de sine ca substan\u0163\u0103;</i> dintr-un <i>predicat al omului</i>, con\u015ftiin\u0163a de sine s-a transfomat \u00eentr-un <i>subiect independent</i>. Acesta este caricatura <i>metafizic\u0103-teologic\u0103</i> a omului <i>desp\u0103r\u0163it</i> de natur\u0103. Ceea ce constituie deci <i>esen\u0163a</i> acestei con\u015ftiin\u0163e de sine nu este <i>omul</i>, ci <i>ideea</i>, a c\u0103rei <i>existen\u0163\u0103 real\u0103</i> este con\u015ftiin\u0163a de sine. Este ideea <i>devenit\u0103 om</i> \u015fi de aceea ea este <i>infinit\u0103</i>. Toate \u00eensu\u015firile <i>omene\u015fti</i> se prefac astfel <i>\u00een chip mistic</i> \u00een \u00eensu\u015firi ale imaginarei <i>\u201econ\u015ftiin\u0163e de sine infinite\u201c</i>. De aceea d-l Bauer spune <i>r\u0103spicat</i> despre aceast\u0103 \u201econ\u015ftiin\u0163\u0103 de sine infinit\u0103\u201c c\u0103 <i>totul</i> \u00ee\u015fi are \u00een ea <i>originea</i> \u015fi \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte \u00een ea <i>explica\u0163ia</i>, adic\u0103 <i>ra\u0163iunea sa de a fi</i>. Ajutor, <i>Hinrichs!</i></p>", "<p><a id=\"p388\"></a>D-l Bauer continu\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p389\"></a>\u201eFor\u0163a <i>rela\u0163iei de substan\u0163ialitate</i> rezid\u0103 \u00een impulsul s\u0103u, care ne duce la concept, la idee \u015fi la con\u015ftiin\u0163a de sine\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p390\"></a><i>Hegel</i> spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p391\"></a>\u201eA\u015fadar, <i>conceptul</i> este <i>adev\u0103rul</i> substan\u0163ei\u201c. \u201eTrecerea de la <i>rela\u0163ia de substan\u0163ialitate</i> se efectueaz\u0103 \u00een virtutea necesit\u0103\u0163ii sale imanente \u015fi nu arat\u0103 nimic altceva dec\u00e2t c\u0103 Conceptul este adev\u0103rul substan\u0163ei\u201c. \u201eIdeea este conceptul adecvat\u201c. \u201eConceptul... care a atins o existen\u0163\u0103 liber\u0103... nu este nimic altceva dec\u00e2t <i>Eul</i> sau <i>con\u015ftiin\u0163a de sine pur\u0103\u201c</i> (Hegel: <i>\u201eLogica\u201c</i>. Opere, edi\u0163ia a 2-a, vol. 5, pag. 6, 9, 299, 13).</blockquote>", "<p><a id=\"p392\"></a>Ajutor, <i>Hinrichs!</i></p>", "<p><a id=\"p393\"></a>D-l Bauer este extrem de amuzat atunci c\u00e2nd, \u00een a sa \u201eLiteratur-Zeitung\u201c, mai spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p394\"></a>\u201eChiar <i>Strauss</i>, care n-a \u015ftiut <i>s\u0103 duc\u0103 p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t critica sistemului hegelian</i>, de\u015fi prin critica lui incomplet\u0103 a dovedit necesitatea de a o duce p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t\u201c etc.</blockquote>", "<p><a id=\"p395\"></a>\u00cen lucrarea sa \u201eCritica sinopticilor\u201c, \u00eensu\u015fi d-l Bauer a vrut s\u0103 ne ofere nu o <i>critic\u0103 complet\u0103</i> a sistemului hegelian, ci \u00een cazul cel mai bun o <i>completare a sistemului hegelian</i>, cel pu\u0163in \u00een ceea ce prive\u015fte aplicarea lui \u00een domeniul teologiei.</p>", "<p><a id=\"p396\"></a>El spune despre critica sa (prefa\u0163\u0103 la \u201eCritica sinopticilor\u201c, pag. XXI) c\u0103 este \u201eultima manifestare a unui anumit sistem\u201c, care nu este altul dec\u00e2t cel <i>hegelian</i>.</p>", "<p><a id=\"p397\"></a>Controversa dintre <i>Strauss</i> \u015fi <i>Bauer</i> cu privire la <i>substan\u0163\u0103</i> \u015fi la <i>con\u015ftiin\u0163\u0103 de sine</i> este o controvers\u0103 <i>\u00een cadrul</i> specula\u0163iei <i>hegeliene</i>. \u00cen sistemul lui Hegel exist\u0103 trei elemente: <i>substan\u0163a spinozist\u0103</i>, <i>con\u015ftiin\u0163a de sine fichtean\u0103</i> \u015fi <i>unitatea hegelian\u0103</i>, necesarmente contradictorie, a acestor dou\u0103 elemente: <i>spiritul absolut</i>. Primul element este <i>natura</i> travestit\u0103 metafizic, considerat\u0103 \u00een <i>separarea</i> ei de om; al doilea element este <i>spiritul</i> travestit metafizic, considerat \u00een <i>separarea</i> lui de natur\u0103; al treilea element este <i>unitatea</i>, travestit\u0103 metafizic, a ambilor factori, <i>omul real</i> \u015fi <i>specia uman\u0103</i> real\u0103.</p>", "<p><a id=\"p398\"></a><i>Strauss</i> \u015fi Bauer au aplicat am\u00e2ndoi \u00een domeniul teologiei, \u00eentr-un mod pe deplin consecvent, <i>sistemul lui Hegel</i>. Primul a luat <i>ca punct de plecare spinozismul</i>, al doilea <i>fichteismul</i>. Am\u00e2ndoi supun <i>criticii</i> sistemul lui Hegel, \u00een m\u0103sura \u00een care la el fiecare dintre cele dou\u0103 elemente ar\u0103tate este <i>denaturat</i> de cel\u0103lalt, \u00een timp ce ei au dat fiec\u0103ruia dintre aceste elemente o dezvoltare <i>unilateral\u0103</i>, deci consecvent\u0103. De aceea, \u00een critica lor, am\u00e2ndoi <i>merg mai departe</i> dec\u00e2t Hegel, dar totodat\u0103 continu\u0103 s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 <i>\u00een limitele</i> specula\u0163iei acestuia, fiecare reprezent\u00e2nd numai <i>una</i> dintre laturile sistemului lui. <i>Feuerbach</i> este primul <i>care</i>, <i>pornind de la punctul de vedere hegelian</i>, l-a completat \u015fi l-a criticat pe <i>Hegel</i>. Reduc\u00e2nd spiritul <i>absolut</i>, metafizic, la <i>\u201eomul real \u00eentemeiat pe natur\u0103\u201c</i>, el a des\u0103v\u00e2r\u015fit <i>critica religiei</i> \u015fi \u00een acela\u015fi timp a schi\u0163at cu m\u0103iestrie <i>tr\u0103s\u0103turile fundamentale ale criticii specula\u0163iei hegeliene</i> \u015fi deci ale <i>criticii oric\u0103rei metafizici \u00een general</i>.</p>", "<p><a id=\"p399\"></a>Ce-i drept, la d-l Bauer nu <i>sf\u00e2ntul duh</i> este acela care dicteaz\u0103 evanghelistului textul evangheliei, ci <i>con\u015ftiin\u0163a de sine infinit\u0103</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p400\"></a>\u201eNu trebuie s\u0103 mai ascundem faptul c\u0103 \u00een\u0163elegerea just\u0103 a istoriei evanghelice are \u015fi <i>bazele</i> ei <i>filozofice</i>, <i>\u015fi anume \u00een filozofia con\u015ftiin\u0163ei de sine\u201c</i> <i>(Bruno Bauer:</i> \u201eCritica sinopticilor\u201c, prefa\u0163a, pag. XV).</blockquote>", "<p><a id=\"p401\"></a>Aceast\u0103 <i>filozofie</i> bauerian\u0103 <i>a con\u015ftiin\u0163ei de sine</i>, precum \u015fi <i>rezultatele</i> pe care le-a ob\u0163inut d-l Bauer din critica f\u0103cut\u0103 de el teologiei, trebuie caracterizat\u0103 prin c\u00e2teva pasaje din <i>\u201eCre\u015ftinismul dezv\u0103luit\u201c</i>, <i>ultima</i> lui lucrare \u00een domeniul filozofiei religiei.</p>", "<p><a id=\"p402\"></a>Iat\u0103 ce se spune acolo despre <i>materiali\u015ftii francezi:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p403\"></a>\u201eDin moment ce <i>adev\u0103rul</i> materialismului \u2014 <i>filozofia con\u015ftiin\u0163ei de sine</i> \u2014 a fost g\u0103sit \u015fi din moment ce <i>con\u015ftiin\u0163a de sine</i> a fost cunoscut\u0103 ca <i>totul</i>, ca rezolvare a enigmei <i>substan\u0163ei spinoziste</i> \u015fi ca adev\u0103rata <i>causa sui</i> [cauz\u0103 de sine]... la ce bun mai exist\u0103 <i>Spiritul? La ce bun mai exist\u0103 con\u015ftiin\u0163a de sine?</i> Ca \u015fi cum <i>con\u015ftiin\u0163a de sine</i>, afirm\u00e2nd <i>lumea</i>, afirm\u00e2nd <i>deosebirea</i> \u015fi cre\u00e2ndu-se <i>pe sine \u00eens\u0103\u015fi</i> \u00een ceea ce creeaz\u0103, doarece suprim\u0103 apoi <i>deosebirea dintre lucrul creat \u015fi ea \u00eens\u0103\u015fi</i> \u015fi nu este deci ea \u00eens\u0103\u015fi dec\u00e2t [\u00een actul crea\u0163iei \u015fi] \u00een mi\u015fcare, ca \u015fi cum aceast\u0103 con\u015ftiin\u0163\u0103 de sine nu \u015fi-ar avea scopul \u00een aceast\u0103 mi\u015fcare, care este chiar con\u015ftiin\u0163a de sine \u015fi \u00een care aceasta se posed\u0103 pentru prima oar\u0103 pe sine \u00eens\u0103\u015fi!\u201c (\u201eCre\u015ftinismul dezv\u0103luit\u201c, pag. 113).</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p404\"></a>\u201eMateriali\u015ftii francezi au conceput, desigur, mi\u015fc\u0103rile con\u015ftiin\u0163ei de sine drept mi\u015fc\u0103rile esen\u0163ei generale, ale materiei, dar ei <i>\u00eenc\u0103 nu</i> au putut s\u0103 vad\u0103 c\u0103 <i>mi\u015fcarea universului</i> a devenit <i>cu adev\u0103rat mi\u015fcare</i> pentru sine \u015fi a ajuns la unitatea cu ea \u00eens\u0103\u015fi abia ca <i>mi\u015fcare a con\u015ftiin\u0163ei de sine\u201c</i> (loc. cit., pag. [114\u2014]115).</blockquote>", "<p><a id=\"p405\"></a>Ajutor, <i>Hinrichs!</i></p>", "<p><a id=\"p406\"></a>\u00cen limba obi\u015fnuit\u0103, <i>prima tez\u0103</i> \u00eenseamn\u0103: adev\u0103rul <i>materialismului</i> \u00eel constituie <i>contrariul</i> materialismului \u2014 <i>idealismul absolut</i>, adic\u0103 exclusiv, ne\u00eenfr\u00e2nat. Con\u015ftiin\u0163a de sine, <i>spiritul</i>, este <i>totul</i>. \u00cen afara con\u015ftiin\u0163ei de sine, \u00een afara spiritului, nu exist\u0103 <i>nimic</i>. \u201eCon\u015ftiin\u0163a de sine\u201c, <i>\u201espiritul\u201c</i>, este creatorul atotputernic al lumii, al cerului \u015fi al p\u0103m\u00e2ntului. <i>Lumea</i> este o manifestare de via\u0163\u0103 a con\u015ftiin\u0163ei de sine, care este nevoit\u0103 <i>s\u0103 se exteriorizeze</i> \u015fi s\u0103 ia o <i>\u00eenf\u0103\u0163i\u015fare de sclav</i>, dar deosebirea dintre lume \u015fi con\u015ftiin\u0163a de sine nu este dec\u00e2t o <i>deosebire aparent\u0103</i>. Con\u015ftiin\u0163a de sine nu deosebe\u015fte de ea \u00eens\u0103\u015fi <i>nimic real</i>. Lumea nu este dec\u00e2t o <i>distinc\u0163ie</i> metafizic\u0103 pe care o face con\u015ftiin\u0163a de sine, o himer\u0103 a creierului ei eteric \u015fi o <i>\u00eenchipuire</i> a ei. De aceea ea suprim\u0103 din nou aparen\u0163a, admis\u0103 pentru o clip\u0103, c\u0103 \u00een afar\u0103 de ea ar mai exista ceva, \u015fi nu recunoa\u015fte \u00een \u201ecrea\u0163ia\u201c ei vreun obiect real, adic\u0103 un obiect care s\u0103 se deosebeasc\u0103 realmente de ea. \u015ei abia prin aceast\u0103 mi\u015fcare <i>con\u015ftiin\u0163a de sine</i> se produce pe sine ca ceva absolut, c\u0103ci, pentru a fi un idealist absolut, idealistul <i>absolut</i> trebuie \u00een mod necesar s\u0103 repete \u00een continuu acest <i>proces sofistic:</i> s\u0103 transforme mai \u00eent\u00e2i \u00eentr-o simpl\u0103 <i>aparen\u0163\u0103</i>, \u00eentr-o simpl\u0103 n\u0103lucire a creierului <i>s\u0103u</i>, lumea existent\u0103 <i>\u00een afara lui</i> \u015fi s\u0103 califice apoi aceast\u0103 <i>fantom\u0103</i> drept ceea ce este \u00eentr-adev\u0103r, adic\u0103 drept o fantezie pur\u0103, pentru ca la urm\u0103 s\u0103 poat\u0103 proclama existen\u0163a lui unic\u0103, exclusiv\u0103, nestingherit\u0103 nici m\u0103car de aparen\u0163a unei lumi exterioare.</p>", "<p><a id=\"p407\"></a>\u00cen limba obi\u015fnuit\u0103, teza a doua \u00eenseamn\u0103: materiali\u015ftii francezi au conceput, desigur, mi\u015fc\u0103rile materiei ca mi\u015fc\u0103ri \u00eensufle\u0163ite, dar ei n-au putut \u00eenc\u0103 s\u0103 vad\u0103 c\u0103 acestea nu sunt mi\u015fc\u0103ri <i>materiale</i>, ci <i>ideale</i>, c\u0103 sunt mi\u015fc\u0103ri ale con\u015ftiin\u0163ei de sine, deci pure mi\u015fc\u0103ri ale g\u00e2ndirii. Ei n-au putut \u00eenc\u0103 s\u0103 vad\u0103 c\u0103 mi\u015fcarea real\u0103 a universului n-a devenit real\u0103 \u015fi adev\u0103rat\u0103 dec\u00e2t ca mi\u015fcare <i>ideal\u0103</i> a con\u015ftiin\u0163ei de sine, mi\u015fcare liber\u0103 \u015fi eliberat\u0103 de <i>materie</i>, adic\u0103 de <i>realitate;</i> cu alte cuvinte, ei n-au putut \u00eenc\u0103 s\u0103 vad\u0103 c\u0103 o mi\u015fcare <i>material\u0103</i>, distinct\u0103 de mi\u015fcarea ideal\u0103 din creier, nu exist\u0103 dec\u00e2t \u00een <i>aparen\u0163\u0103</i>. Ajutor, <i>Hinrichs!</i></p>", "<p><a id=\"p408\"></a>Aceast\u0103 <i>teorie speculativ\u0103 a crea\u0163iei</i> se g\u0103se\u015fte aproape cuv\u00e2nt cu cuv\u00e2nt la <i>Hegel;</i> \u015fi poate fi g\u0103sit\u0103 chiar \u00een <i>prima</i> lui lucrare, \u00een \u201eFenomenologia\u201c:</p>", "<blockquote><a id=\"p409\"></a><i>\u201eExteriorizarea con\u015ftiin\u0163ei de sine</i> este aceea care produce <i>lumea lucrurilor</i>... \u00cen aceast\u0103 exteriorizare, con\u015ftiin\u0163a de sine se afirm\u0103 ca <i>obiect</i> sau afirm\u0103 obiectul ca <i>pe ea \u00eens\u0103\u015fi</i>. Pe de alt\u0103 parte, acest proces cuprinde totodat\u0103 \u015fi un alt moment, \u015fi anume c\u0103 con\u015ftiin\u0163a de sine <i>suprim\u0103</i> \u015fi absoarbe din nou \u00een sine aceast\u0103 <i>exteriorizare</i> \u015fi aceast\u0103 <i>lume obiectiv\u0103</i>... Aceasta este <i>mi\u015fcarea con\u015ftiin\u0163ei\u201c</i> (Hegel: \u201eFenomenologia\u201c, pag. [574\u2014]575).</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p410\"></a>\u201eCo\u015ftiin\u0163a de sine are un <i>con\u0163inut</i>, pe care \u00eel deosebe\u015fte <i>de ea</i>... \u00cen \u00eens\u0103\u015fi <i>deosebirea</i> lui, acest con\u0163inut este <i>Eul</i>, c\u0103ci el este <i>mi\u015fcarea</i> de autosuprimare... Acest con\u0163inut, exprimat mai precis, nu este altceva dec\u00e2t <i>\u00eensu\u015fi procesul mi\u015fc\u0103rii indicate</i> mai sus; c\u0103ci el este <i>spiritul</i> care parcurge singur \u015fi <i>pentru sine \u00eensu\u015fi</i>, ca <i>spirit</i>, propriul s\u0103u proces l\u0103untric\u201c (loc. cit., pag. [582\u2014]583).</blockquote>", "<p><a id=\"p411\"></a>Despre aceast\u0103 teorie hegelian\u0103 a crea\u0163iei, <i>Feuerbach</i> spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p412\"></a>\u201eMateria este autoexteriorizarea spiritului. Prin aceasta, materia \u00eens\u0103\u015fi dob\u00e2nde\u015fte spirit \u015fi intelect; dar \u00een acela\u015fi timp ea este afirmat\u0103 din nou ca o esen\u0163\u0103 <i>neadev\u0103rat\u0103</i> \u015fi <i>lipsit\u0103 de existen\u0163\u0103</i>, deoarece numai esen\u0163a care se restabile\u015fte din aceast\u0103 exteriorizare, adic\u0103 esen\u0163a care se dezbar\u0103 de materie, de senzorialitate, este enun\u0163at\u0103 ca esen\u0163\u0103 des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103, care a atins forma ei adev\u0103rat\u0103. Prin urmare, lumea natural\u0103, material\u0103, senzorial\u0103 este supus\u0103 aici unei neg\u0103ri asem\u0103n\u0103toare celei la care este supus\u0103 \u00een teologie <i>natura otr\u0103vit\u0103 de p\u0103catul originar\u201c</i> (\u201eFilozofia viitorului\u201c, pag. 35).</blockquote>", "<p><a id=\"p413\"></a>D-l Bauer ap\u0103r\u0103 deci materialismul \u00eempotriva <i>teologiei necritice</i>, repro\u015f\u00e2ndu-i \u00een acela\u015fi timp faptul c\u0103 n-a devenit \u201e\u00eenc\u0103\u201c <i>teologie critic\u0103</i>, <i>teologie ra\u0163ional\u0103</i>, <i>specula\u0163ie hegelian\u0103</i>. <i>Hinrichs! Hinrichs!</i></p>", "<p><a id=\"p414\"></a>D-l Bauer, care promoveaz\u0103 acum \u00een <i>toate</i> domeniile opozi\u0163ia <i>sa</i> fa\u0163\u0103 de <i>substan\u0163\u0103</i>, <i>a sa filozofie a con\u015ftiin\u0163ei de sine</i> sau filozofie a Spiritului, trebuie \u00een consecin\u0163\u0103 s\u0103 aib\u0103 de-a face \u00een toate domeniile numai cu <i>n\u0103lucile</i> propriei lui <i>\u00eenchipuiri</i>. Critica este \u00een m\u00e2inile lui instrumentul cu care el transform\u0103 \u00een simpl\u0103 <i>aparen\u0163\u0103</i> \u015fi \u00een g\u00e2ndire <i>pur\u0103</i> tot ce pretinde \u00eenc\u0103, <i>\u00een afara con\u015ftiin\u0163ei de sine infinite</i>, s\u0103 aib\u0103 o existen\u0163\u0103 material\u0103 <i>finit\u0103</i>. \u00cen no\u0163iunea de substan\u0163\u0103, el nu contest\u0103 <i>iluzia metafizic\u0103</i>, ci s\u00e2mburele <i>profan</i> \u2014 <i>natura</i>, natura a\u015fa cum exist\u0103 <i>\u00een afara</i> omului \u015fi a\u015fa cum este ca natur\u0103 proprie a omului. A nu presupune \u00een nici un domeniu <i>substan\u0163a</i> \u2014 el folose\u015fte \u00eenc\u0103 acest limbaj \u2014 \u00eenseamn\u0103 deci pentru el: a nu recunoa\u015fte nici o <i>existen\u0163\u0103</i> distinct\u0103 de g\u00e2ndire, nici o <i>energie a naturii</i> distinct\u0103 de <i>spontaneitatea spiritului</i>, nici o <i>for\u0163\u0103 esen\u0163ial\u0103 omeneasc\u0103</i> distinct\u0103 de <i>intelect</i>, nici o <i>suferin\u0163\u0103</i> distinct\u0103 de <i>activitate</i>, nici o <i>\u00eenr\u00e2urire str\u0103in\u0103</i> distinct\u0103 de <i>ac\u0163iunea proprie</i>, nici un <i>sentiment</i> \u015fi nici o <i>voin\u0163\u0103</i> distincte de <i>cunoa\u015ftere</i>, nici o <i>inim\u0103</i> distinct\u0103 de <i>cap</i>, nici un <i>obiect</i> distinct de <i>subiect</i>, nici o <i>practic\u0103</i> distinct\u0103 de <i>teorie</i>, nici un <i>om</i> distinct de <i>critic</i>, nici o <i>comunitate real\u0103</i> distinct\u0103 de <i>generalitatea abstract\u0103</i>, nici un <i>Tu</i> distinct de <i>Eu</i>. D-l Bauer este deci consecvent atunci c\u00e2nd merge p\u00e2n\u0103 la a se identifica <i>pe sine</i> \u00eensu\u015fi cu <i>con\u015ftiin\u0163a de sine infinit\u0103</i>, cu <i>spiritul</i>, adic\u0103 atunci c\u00e2nd \u00een locul acestor crea\u0163ii ale sale \u00eel pune pe creatorul lor. Tot at\u00e2t de consecvent procedeaz\u0103 el atunci c\u00e2nd respinge, ca <i>mas\u0103 \u00eend\u0103r\u0103tnic\u0103</i> \u015fi ca <i>materie</i>, tot <i>restul lumii</i>, care se \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2neaz\u0103 s\u0103 se considere a fi ceva <i>diferit</i> de ceea ce a creat <i>el</i>, d-l Bauer. \u015ei el n\u0103d\u0103jduie\u015fte c\u0103:</p>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p415\"></a>Mult nu va mai d\u0103inui,<br/>Deodat\u2019 cu corpurile va pieri <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n59\">[59]</a></p>", "<p><a id=\"p416\"></a><i>Propria</i> lui nemul\u0163umire de a nu fi putut s\u0103 supun\u0103 p\u00e2n\u0103 acum</p>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p417\"></a>\u201eAcest <i>ceva</i>, aceast\u0103 lume <i>f\u0103r\u0103 slav\u0103\u201c</i>,</p>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p418\"></a>se transform\u0103 sub pana lui, \u00eentr-un mod tot at\u00e2t de consecvent, \u00een <i>nemul\u0163umirea de sine</i> a acestei lumi, iar revolta criticii critice \u00eempotriva dezvolt\u0103rii omenirii se transform\u0103 \u00een revolta <i>de mas\u0103</i> <i>(massenhafte</i> Emp\u00f6rung) a omenirii \u00eempotriva criticii lui, \u00eempotriva Spiritului, \u00eempotriva d-lui Bruno Bauer &amp; Co.</p>", "<p><a id=\"p419\"></a>Din capul locului, d-l Bauer a fost <i>teolog</i>, dar nu un teolog obi\u015fnuit, ci un <i>teolog critic</i> sau un <i>critic teolog</i>. \u00cenc\u0103 pe vremea c\u00e2nd era exponentul cel mai inveterat al <i>vechii</i> ortodoxii <i>hegeliene</i>, c\u00e2nd \u00eembr\u0103ca \u00eentr-o form\u0103 speculativ\u0103 toate <i>absurdit\u0103\u0163ile religioase</i> \u015fi <i>teologice</i>, el proclama f\u0103r\u0103 \u00eencetare c\u0103 <i>critica</i> este <i>proprietatea</i> lui <i>particular\u0103</i>. El desemna pe atunci critica lui <i>Strauss</i> sub denumirea de critic\u0103 <i>omeneasc\u0103</i> \u015fi, \u00een opozitie cu ea, afirma <i>\u00een mod categoric</i> dreptul criticii <i>divine</i>. Mai t\u00e2rziu el a despuiat de ve\u015fm\u00e2ntul ei religios marea <i>\u00eencredere de sine</i> sau <i>con\u015ftiin\u0163a de sine</i>, care constituia s\u00e2mburele ascuns al acestei divinit\u0103\u0163i, \u015fi, dup\u0103 ce a transformat-o \u00eentr-o fiin\u0163\u0103 de sine st\u0103t\u0103toare, a ridicat-o, sub firma <i>\u201econ\u015ftiin\u0163ei de sine infinite\u201c</i>, la rangul de principiu al criticii. \u00cen <i>propria</i> lui mi\u015fcare, el a efectuat apoi mi\u015fcarea pe care \u201efilozofia con\u015ftiin\u0163ei de sine\u201c o descrie ca act de via\u0163\u0103 absolut. El a suprimat din nou \u201edeosebirea\u201c dintre <i>con\u015ftiin\u0163a de sine infinit\u0103</i>, ca \u201eprodus al crea\u0163iei\u201c, \u015fi subiectul care creeaz\u0103, adic\u0103 <i>el \u00eensu\u015fi</i>, \u015fi a cunoscut c\u0103, \u00een mi\u015fcarea ei, con\u015ftiin\u0163a de sine infinit\u0103 <i>\u201enu era dec\u00e2t el \u00eensu\u015fi\u201c</i> \u015fi c\u0103, prin urmare, mi\u015fcarea universului nu devine <i>real\u0103</i> \u015fi <i>adev\u0103rat\u0103</i> dec\u00e2t \u00een propria lui mi\u015fcare ideal\u0103.</p>", "<p><a id=\"p420\"></a><i>\u00centoars\u0103 \u00een sine \u00eens\u0103\u015fi</i>, critica <i>divin\u0103</i> se restabile\u015fte \u00een chip ra\u0163ional, con\u015ftient, critic; <i>existen\u0163a \u00een sine</i> devine <i>existen\u0163\u0103 \u00een sine</i> \u015fi <i>pentru sine</i> \u015fi abia <i>la sf\u00e2r\u015fit \u00eenceputul</i> devine ceva \u00eemplinit, \u00eenf\u0103ptuit \u015fi revelat. Critica <i>divin\u0103</i>, spre <i>deosebire</i> de critica <i>omeneasc\u0103</i>, s-a revelat ca <i>critic\u0103</i>, ca <i>critic\u0103 pur\u0103</i>, ca <i>critic\u0103 critic\u0103</i>. Apologia vechiului \u015fi noului testament a fost \u00eenlocuit\u0103 cu apologia vechilor \u015fi noilor opere ale d-lui Bauer. Opozi\u0163ia <i>teologic\u0103</i> dintre dumnezeu \u015fi om, dintre spirit \u015fi trup, dintre infinit \u015fi finit s-a transformat \u00een opozi\u0163ia <i>critic\u0103-teologic\u0103</i> dintre Spirit, Critic\u0103, sau d-l Bauer, pe de o parte, \u015fi <i>materie</i>, <i>mas\u0103</i> sau lumea profan\u0103, pe de alt\u0103 parte. Opozi\u0163ia teologic\u0103 dintre credin\u0163\u0103 \u015fi ra\u0163iune s-a transformat \u00een opozi\u0163ia critic\u0103-teologic\u0103 dintre <i>bunul sim\u0163</i> omenesc \u015fi g\u00e2ndirea pur critic\u0103. \u201eZeitschrift f\u00fcr spekulative Theologie\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n60\">[60]</a> s-a transformat \u00een publica\u0163ia critic\u0103 \u201eLiteratur-Zeitung\u201c. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, <i>m\u00e2ntuitorul religios</i> al lumii s-a realizat \u00een <i>m\u00e2ntuitorul critic</i> al lumii, adic\u0103 \u00een d-l <i>Bauer</i>.</p>", "<p><a id=\"p421\"></a>Ultimul stadiu \u00een care se afl\u0103 d-l Bauer nu reprezint\u0103 o anomalie \u00een evolu\u0163ia lui; este <i>\u00eentoarcerea</i> sa <i>\u00een</i> sine din <i>exteriorizarea</i> sa. Se \u00een\u0163elege de la sine c\u0103 momentul \u00een care critica <i>divin\u0103 s-a exteriorizat</i> \u015fi \u015fi-a dep\u0103\u015fit limitele coincide cu momentul \u00een care s-a tr\u0103dat \u00een parte pe ea \u00eens\u0103\u015fi, cre\u00e2nd ceva <i>omenesc</i>.</p>", "<p><a id=\"p422\"></a><i>Critica absolut\u0103</i>, re\u00eentoars\u0103 la punctul ei de plecare, a terminat <i>circuitul speculativ</i> \u015fi, o dat\u0103 cu aceasta, <i>drumul vie\u0163ii</i> ei. Mi\u015fcarea ei ulterioar\u0103 nu este dec\u00e2t o <i>pur\u0103 rotire \u00een sine \u00eens\u0103\u015fi</i>, ridicat\u0103 deasupra oric\u0103rui interes de <i>mas\u0103</i>, \u015fi de aceea nu prezint\u0103 nici un interes pentru mas\u0103.</p>"], "title": "CAPITOLUL VI. Critica critic\u0103 absolut\u0103, sau critica \u00een persoana d-lui Bruno", "idChr": "1.06"}, {"content": ["<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>CAPITOLUL VII</p>", "<h3 style=\"text-align: center;\" title=\"CAPITOLUL VII. Coresponden\u0163a criticii critice\"><a id=\"p1\"></a>Coresponden\u0163a criticii critice</h3>", "<p>\u00a0</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_35\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p2\"></a>1) Masa critic\u0103</h5>", "<p class=\"right\"><a id=\"p3\"></a>O\u00f9 peut-on \u00eatre mieux<br/>Qu\u2019au sein de sa familie? <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n61\">[61]</a></p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Critica critic\u0103, \u00een existen\u0163a ei <i>absolut\u0103</i> \u00een persoana d-lui Bruno, a declarat c\u0103 <i>masa</i> omenirii, \u00eentreaga omenire care nu este critic\u0103 critic\u0103, este <i>opusul</i> ei, <i>obiectul</i> ei <i>esen\u0163ial: esen\u0163ial</i> pentru c\u0103 masa exist\u0103 ad majorem gloriam dei [spre mai marea glorie a lui dumnezeu], a Criticii, a Spiritului; <i>obiect</i> pentru c\u0103 nu este dec\u00e2t <i>materia</i> criticii critice. Critica critic\u0103 a proclamat c\u0103 raportul dintre ea \u015fi mas\u0103 este <i>raportul istoric mondial</i> al contemporaneit\u0103\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Dar simpla declara\u0163ie c\u0103 e\u015fti \u00een opozi\u0163ie cu lumea \u00eentreag\u0103 nu este de ajuns pentru a face din aceast\u0103 opozi\u0163ie o <i>opozi\u0163ie istoric\u0103 mondial\u0103</i>. Po\u0163i s\u0103-\u0163i \u00eenchipui c\u0103 e\u015fti o piatr\u0103 de care se poticne\u015fte toat\u0103 lumea, pentru simplul motiv c\u0103 din st\u00e2ng\u0103cie te poticne\u015fti peste tot. Ca s\u0103 existe o opozi\u0163ie istoric\u0103 mondial\u0103 nu este suficient s\u0103 declari c\u0103 lumea este opusul <i>t\u0103u;</i> mai este nevoie ca, pe de alt\u0103 parte, <i>lumea</i> s\u0103 te declare opusul ei esen\u0163ial, <i>s\u0103</i> te <i>recunoasc\u0103</i> \u015fi s\u0103 te trateze ca atare. Critica critic\u0103 \u00ee\u015fi procur\u0103 aceast\u0103 recunoa\u015ftere prin <i>coresponden\u0163a</i> ei, care are menirea de a atesta \u00een fa\u0163a lumii rolul ei de m\u00e2ntuitor critic, precum \u015fi <i>nemul\u0163umirea</i> general\u0103 a lumii, st\u00e2rnit\u0103 de evanghelia critic\u0103. Critica critic\u0103 \u00ee\u015fi este sie\u015fi obiect, \u00een calitate de <i>obiect al lumii</i>. Coresponden\u0163a are sarcina de a o <i>prezenta ca atare</i>, ca <i>interes mondial</i> al momentului de fa\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Critica critic\u0103 se consider\u0103 <i>subiect absolut</i>. Subiectul absolut are nevoie de cult. Un cult <i>real</i> nu poate fi conceput f\u0103r\u0103 ter\u0163e persoane \u2014 indivizi credincio\u015fi. De aceea <i>sf\u00e2nta familie din Charlottenburg</i> prime\u015fte de la coresponden\u0163ii ei cultul ce i se cuvine. Coresponden\u0163ii \u00eei spun <i>ceea ce</i> ea <i>este</i> \u015fi ceea ce adversarul ei, masa, <i>nu este</i>.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Prezent\u00e2nd astfel drept opinie a lumii opinia criticii despre ea \u00eens\u0103\u015fi \u015fi <i>transform\u00e2nd \u00een realitate conceptul</i> ei, critica comite, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, o inconsecven\u0163\u0103. <i>Chiar \u00een\u0103untrul ei</i> se constat\u0103 <i>formarea unei mase</i> de un gen aparte, \u015fi anume formarea unei mase critice care are menirea modest\u0103 de a fi ecoul neobosit al lozincilor criticii. De dragul consecven\u0163ei, aceast\u0103 inconsecven\u0163\u0103 este scuzabil\u0103. Critica critic\u0103, care nu se simte la ea acas\u0103 \u00een lumea p\u0103c\u0103toas\u0103, este nevoit\u0103 s\u0103-\u015fi creeze \u00een propria ei cas\u0103 o lume p\u0103c\u0103toas\u0103.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Calea unui corespondent al criticii critice, membru al masei critice, nu este pres\u0103rat\u0103 cu trandafiri; este o cale anevoioas\u0103, spinoas\u0103, o cale critic\u0103. Critica critic\u0103 este un st\u0103p\u00e2n spiritualist, spontaneitate pur\u0103, actus purus, intolerant fa\u0163\u0103 de orice \u00eenr\u00e2urire <i>din afar\u0103</i>. De aceea corespondentul nu trebuie s\u0103 fie dec\u00e2t un <i>subiect aparent</i> \u015fi nu trebuie s\u0103 manifeste dec\u00e2t \u00een <i>aparen\u0163\u0103</i> o atitudine <i>de sine st\u0103t\u0103toare</i> fa\u0163\u0103 de critica critic\u0103, o dorin\u0163\u0103 de a-i comunica ceva nou \u015fi original. \u00cen <i>realitate</i>, el nu este dec\u00e2t <i>produsul</i> propriu al criticii; \u00een el critica se ascult\u0103 pe sine \u00eens\u0103\u015fi, <i>obiectivat\u0103</i> pentru o clip\u0103 sub forma unei fiin\u0163e de sine st\u0103t\u0103toare.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>De aceea coresponden\u0163ii nu pierd nici un prilej pentru a da necontenit asigur\u0103ri c\u0103 critica critic\u0103 singur\u0103 <i>\u015ftie</i>, <i>vede</i>, <i>\u00een\u0163elege</i>, <i>afl\u0103</i> ceea ce \u00een <i>aparen\u0163\u0103</i> i se comunic\u0103 chiar \u00een clipa aceea. Astfel, de pild\u0103, <i>Zerrleder</i> \u00eentrebuin\u0163eaz\u0103 urm\u0103toarele \u00eentors\u0103turi de fraz\u0103: \u201e\u00cen\u0163elege\u0163i acest lucru? Dv. \u015fti\u0163i. O \u015fti\u0163i pentru a doua \u015fi a treia oar\u0103. Acum a\u0163i auzit \u00eendeajuns pentru ca dv. \u00een\u015fiv\u0103 s\u0103 \u00een\u0163elege\u0163i totul\u201c.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a><i>Fleischhammer</i>, corespondentul din Breslau, scrie: \u201eDar c\u0103\u201c etc. \u201eeste tot at\u00e2t de pu\u0163in o enigm\u0103 pentru dv. ca \u015fi pentru mine\u201c. Sau <i>Hirzel</i>, corespondentul din Z\u00fcrich: \u201eA\u0163i aflat, desigur, \u015fi dv.\u201c Corespondentul critic respect\u0103 at\u00e2t de scrupulos \u00een\u0163elegerea absolut\u0103 a Criticii critice, \u00eenc\u00e2t \u00eei atribuie o \u00een\u0163elegere chiar acolo unde nu este absolut nimic de \u00een\u0163eles. De pild\u0103, <i>Fleischhammer</i> scrie:</p>", "<blockquote><a id=\"p11\"></a>\u201eM\u0103 ve\u0163i <i>\u00een\u0163elege\u201c</i> (!) <i>\u201epe deplin\u201c</i> (!) \u201edac\u0103 v\u0103 voi spune c\u0103 nu po\u0163i s\u0103 ie\u015fi pe strad\u0103 f\u0103r\u0103 s\u0103 \u00eent\u00e2lne\u015fti tineri clerici catolici \u00een lungile lor sutane \u015fi mantale negre\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p12\"></a>Ba mai mult, \u00een <i>teama</i> lor, coresponden\u0163ii <i>aud</i> cum critica critic\u0103 <i>spune</i>, <i>r\u0103spunde</i>, <i>exclam\u0103</i>, <i>\u00eei ia \u00een der\u00e2dere!</i></p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Asfel, de pild\u0103, <i>Zerrleder:</i> \u201eDar, \u00eemi ve\u0163i spune dv.: ei bine, asculta\u0163i\u201c. Apoi <i>Fleischhammer:</i> \u201eDar aud de pe acum ce <i>spune\u0163i;</i> nici eu n-am vrut s\u0103 spun prin aceasta <i>dec\u00e2t c\u0103\u201c</i>. Iar <i>Hirzel:</i> \u201eEdelmann, ve\u0163i <i>exclama</i> dv.\u201c Sau un corespondent din T\u00fcbingen: <i>\u201eS\u0103 nu</i> m\u0103 <i>lua\u0163i \u00een der\u00e2dere!\u201c</i></p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Coresponden\u0163ii mai recurg de aceea \u015fi la urm\u0103toarea formul\u0103: ei, cic\u0103, aduc la cuno\u015ftin\u0163a criticii critice <i>fapte</i> \u015fi a\u015fteapt\u0103 din partea ei <i>interpretarea spiritual\u0103</i> a acestor fapte; ei \u00eei procur\u0103 <i>premise</i> \u015fi o las\u0103 pe ea s\u0103 trag\u0103 <i>concluzia</i>, sau <i>se scuz\u0103</i> chiar c\u0103 rumeg\u0103 lucruri pe care aceasta le cunoa\u015fte de mult.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Iat\u0103-l, de pild\u0103, pe <i>Zerrleder:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p16\"></a>\u201eCorespondentul dv. nu poate dec\u00e2t s\u0103 v\u0103 dea o imagine, o descriere a faptelor. <i>Spiritul</i> care \u00eensufle\u0163e\u015fte aceste lucruri <i>v\u0103 este</i>, <i>desigur</i>, cunoscut\u201c. Sau: \u201e\u015ei acum ve\u0163i trage <i>singur concluzia\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p17\"></a>Sau <i>Hirzel:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p18\"></a>\u201eDespre faptul c\u0103 orice crea\u0163ie se na\u015fte din ceea ce \u00eei este diametral opus, despre aceast\u0103 tez\u0103 speculativ\u0103 <i>nu m\u0103 \u00eencumet</i> s\u0103 discut cu dv.\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p19\"></a>Uneori <i>constat\u0103rile</i> corespondentului nu reprezint\u0103 dec\u00e2t <i>\u00eemplinirea \u015fi confirmarea profe\u0163iilor</i> critice.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Astfel <i>Fleischhammer</i> scrie:</p>", "<blockquote><a id=\"p21\"></a>\u201ePrezicerea dv. s-a \u00eemplinit\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p22\"></a>Sau <i>Zerrleder:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p23\"></a>\u201eTendin\u0163ele despre care v-am scris c\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndesc tot mai mult \u00een Elve\u0163ia, departe de a fi funeste, sunt, dimpotriv\u0103, tendin\u0163e <i>fericite</i>... care nu fac <i>dec\u00e2t s\u0103 confirme ideea pe care dv</i>. a\u0163i exprimat-o at\u00e2t de des\u201c etc.</blockquote>", "<p><a id=\"p24\"></a>Critica critic\u0103 simte uneori nevoia de a sublinia atitudinea condescendent\u0103 de care d\u0103 dovad\u0103 citind coresponden\u0163ele \u015fi r\u0103spunz\u00e2nd la ele, atitudine pe care o motiveaz\u0103 prin faptul c\u0103 corespondentul a reu\u015fit s\u0103 duc\u0103 la bun sf\u00e2r\u015fit o sarcin\u0103 oarecare. Astfel d-l Bruno \u00eei scrie corespondentului din T\u00fcbingen:</p>", "<blockquote><a id=\"p25\"></a>\u201eEste \u00eentr-adev\u0103r o inconsecven\u0163\u0103 din partea mea s\u0103 r\u0103spund la scrisoarea ta... Pe de alt\u0103 parte... ai f\u0103cut iar\u0103\u015fi o observa\u0163ie atit de <i>just\u0103</i>, \u00eenc\u00e2t... nu pot <i>s\u0103-\u0163i refuz</i> explica\u0163ia cerut\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p26\"></a>Critica critic\u0103 pune pe coresponden\u0163ii ei s\u0103-i scrie <i>din provincie</i>, cuv\u00e2nt prin care trebuie s\u0103 \u00een\u0163elegem nu provincia \u00een sensul politic, care, dup\u0103 cum se \u015ftie, nu exist\u0103 nic\u0103ieri \u00een Germania, ci <i>provincia critic\u0103</i>, a c\u0103rei capital\u0103 este Berlinul, \u2014 Berlinul, re\u015fedin\u0163a patriarhilor criticii \u015fi a sfintei familii critice, pe c\u00e2nd \u00een provincie locuie\u015fte masa critic\u0103. Numai cu plec\u0103ciuni \u015fi cu scuze se \u00eencumet\u0103 <i>provincialii critici</i> s\u0103 solicite aten\u0163ia <i>forului suprem critic</i>.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>Astfel, un anonim \u00eei scrie d-lui <i>Edgar</i>, care, ca membru al sfintei familii, este \u015fi el un domn cu vaz\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p28\"></a>\u201eOnorate domn! Drept <i>scuz\u0103</i> pentru aceste r\u00e2nduri pe care vi le adresez, invoc imprejurarea c\u0103 tinerii se apropie bucuros unii de al\u0163ii pe terenul aspira\u0163iilor comune <i>(diferen\u0163a de v\u00e2rst\u0103</i> dintre noi nu este dec\u00e2t de doi ani)\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p29\"></a>Acest tovar\u0103\u015f de v\u00e2rst\u0103 al d-lui Edgar se intituleaz\u0103 <i>singur</i>, printre altele, <i>fiin\u0163a filozofiei celei mai noi</i>. Nu este oare \u00een firea lucrurilor ca Critica s\u0103 fie \u00een coresponden\u0163\u0103 cu Fiin\u0163a filozofiei? C\u00e2nd tovar\u0103\u015ful de v\u00e2rst\u0103 al d-lui Edgar ne asigur\u0103 c\u0103 nu mai are <i>din\u0163i</i> aceasta nu este dec\u00e2t o aluzie la esen\u0163a lui <i>alegoric\u0103</i>. Aceast\u0103 \u201efiin\u0163\u0103 a filozofiei celei mai noi\u201c \u201ea \u00eenv\u0103\u0163at de la <i>Feuerbach</i> s\u0103 introduc\u0103 \u00een concep\u0163ia obiectiv\u0103 momentul culturii\u201c. El ne d\u0103 pe loc o mostr\u0103 care ilustreaz\u0103 <i>cultura</i> \u015fi <i>concep\u0163ia</i> sa, asigur\u00e2ndu-l pe d-l Edgar c\u0103 \u015fi-a format o <i>\u201econcep\u0163ie total\u0103</i> despre nuvela lui\u201c intitulat\u0103 \u201eTr\u0103iasc\u0103 principiile ferme!\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n62\">[62]</a> \u015fi m\u0103rturisind cinstit \u00een acela\u015fi timp c\u0103 inten\u0163ia d-lui Edgar este departe de a-i fi clar\u0103. Mai mult, \u00een \u00eencheiere el anuleaz\u0103 propria sa asigurare c\u0103 \u015fi-a format o concep\u0163ie total\u0103, \u00eentreb\u00e2nd: \u201eSau <i>v-am \u00een\u0163eles cu totul gre\u015fit?\u201c</i>. Dup\u0103 aceast\u0103 mostr\u0103 vom g\u0103si c\u0103 este \u00een firea lucrurilor ca fiin\u0163a filozofiei celei mai noi s\u0103 se exprime astfel despre mas\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p30\"></a><i>\u201eNoi</i> trebuie <i>s\u0103 cobor\u00e2m</i> m\u0103car o dat\u0103 la nivelul <i>min\u0163ii omene\u015fti de r\u00e2nd</i>, pentru a cerceta \u015fi a dezlega nodul magic care o \u00eempiedic\u0103 s\u0103 p\u0103trund\u0103 \u00een <i>oceanul nem\u0103rginit al g\u00e2ndirii\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p31\"></a>Cine vrea s\u0103-\u015fi fac\u0103 o idee complet\u0103 despre masa critic\u0103 trebuie s\u0103 citeasc\u0103 <i>coresponden\u0163a</i> d-lui <i>Hirzel</i> din Z\u00fcrich (nr. V). Acest nenorocit \u00eenva\u0163\u0103 pe de rost lozincile critice, d\u00e2nd dovad\u0103 de o s\u00e2rguin\u0163\u0103 de-a dreptul \u00eenduio\u015f\u0103toare \u015fi de o memorie demn\u0103 de laud\u0103. Nu lipsesc nici frazele preferate ale d-lui Bruno despre b\u0103t\u0103liile purtate de el, despre campaniile \u00eentreprinse \u015fi conduse de el. Cu adev\u0103rat \u00eens\u0103 \u00ee\u015fi \u00eendepline\u015fte d-l <i>Hirzel</i> rolul s\u0103u de membru al masei critice atunci c\u00e2nd se ridic\u0103 cu \u00eenver\u015funare \u00eempotriva <i>masei profane</i> \u015fi \u00eempotriva atitudinii ei fa\u0163\u0103 de <i>critica critic\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p32\"></a>El vorbe\u015fte despre masa care \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 particip\u0103 la f\u0103urirea istoriei, despre \u201emasa pur\u0103\u201c, despre \u201ecritica pur\u0103\u201c, despre \u201epuritatea acestei opozi\u0163ii\u201c \u2014 \u201eopozi\u0163ie at\u00e2t de pur\u0103 cum n-a existat niciodat\u0103 \u00een istorie\u201c \u2014, despre <i>\u201eatitudinea de nemul\u0163umire\u201c</i>, \u201ede\u015f\u0103rt\u0103ciunea absolut\u0103, proasta dispozi\u0163ie, lipsa de curaj, insensibilitatea, timiditatea, furia \u015fi \u00eenver\u015funarea masei \u00eempotriva criticii\u201c, despre \u201emasa a c\u0103rei unic\u0103 ra\u0163iune de a fi este de a opune \u00eempotrivire criticii, pentru a o face mai t\u0103ioas\u0103 \u015fi mai vigilent\u0103\u201c. El vorbe\u015fte despre \u201ecrearea din ceea ce este diametral opus\u201c, despre faptul c\u0103 critica este mai presus de sentimentul <i>urii</i> \u015fi de alte afecte p\u0103m\u00e2nte\u015fti. La aceast\u0103 abunden\u0163\u0103 de cuvin\u0163ele critice se rezum\u0103 toat\u0103 contribu\u0163ia d-lui <i>Hirzel</i> la <i>\u201eLiteratur-Zeitung\u201c</i>. \u00cen timp ce repro\u015feaz\u0103 <i>masei</i> c\u0103 se mul\u0163ume\u015fte cu simpla \u201ep\u0103rere\u201c, cu \u201ebun\u0103voin\u0163a\u201c, cu \u201efraza\u201c, cu \u201ecredin\u0163a\u201c etc., el \u00eensu\u015fi, ca membru al <i>masei critice</i>, se mul\u0163ume\u015fte cu fraze care exprim\u0103 \u201ep\u0103rerea\u201c sa \u201ecritic\u0103\u201c, \u201ecredin\u0163a\u201c sa \u201ecritic\u0103\u201c, \u201ebun\u0103voin\u0163a\u201c sa \u201ecritic\u0103\u201c \u015fi las\u0103 pe d-l Bruno &amp; Co. \u201es\u0103 ac\u0163ioneze, s\u0103 lucreze, s\u0103 lupte\u201c \u015fi \u201es\u0103 creeze opere\u201c.</p>", "<p><a id=\"p33\"></a>Cu toat\u0103 imaginea \u00eensp\u0103im\u00e2nt\u0103toare pe care membrii \u201emasei critice\u201c ne-o dau despre tensiunea istoric\u0103 mondial\u0103 dintre lumea profan\u0103 \u015fi \u201ecritica critic\u0103\u201c, pentru necredincio\u015fi cel pu\u0163in r\u0103m\u00e2ne nestabilit \u00eensu\u015fi faptul existen\u0163ei acestei tensiuni <i>istorice mondiale</i>. Repet\u00e2nd servil \u015fi necritic \u201e\u00eenchipuirile\u201c \u015fi \u201epreten\u0163iile\u201c criticii, coresponden\u0163ii nu dovedesc dec\u00e2t c\u0103 ideile fixe ale st\u0103p\u00e2nului sunt \u015fi ideile fixe ale slugii. Ce-i drept, unul dintre coresponden\u0163ii critici \u00eencearc\u0103 s\u0103 aduc\u0103 dovezi pe baz\u0103 de <i>fapte</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p34\"></a>\u201eVede\u0163i \u2014 scrie el sfintei familii \u2014 c\u0103 \u00abLiteratur-Zeitung\u00bb \u00ee\u015fi atinge scopul, adic\u0103 nu g\u0103se\u015fte <i>nici un r\u0103sunet</i>. Ea ar putea s\u0103 g\u0103seasc\u0103 r\u0103sunet numai \u00een cazul c\u00e2nd ar fi la unison cu s\u0103r\u0103cia de idei \u015fi c\u00e2nd dv. a\u0163i p\u0103\u015fi falnic \u00een fruntea ei acompaniat de clinchetul de fraze al unei orchestre turce\u015fti de categorii obi\u015fnuite\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p35\"></a>Clinchetul de fraze al unei orchestre turce\u015fti de categorii obi\u015fnuite! Dup\u0103 cum vede\u0163i, corespondentul critic se str\u0103duie\u015fte s\u0103 nu p\u0103\u015feasc\u0103 pe drumul b\u0103tut al frazelor \u201eobi\u015fnuite\u201c. Explica\u0163ia pe care o d\u0103 faptului c\u0103 \u201eLiteratur-Zeitung\u201c nu g\u0103se\u015fte r\u0103sunet trebuie s\u0103 fie \u00eens\u0103 respins\u0103 ca pur <i>apologetic\u0103</i>. Acest fapt ar putea mai degrab\u0103 s\u0103 fie explicat \u00een sensul c\u0103 critica critic\u0103 este de <i>acord</i> cu marea <i>mas\u0103</i>, \u015fi anume cu marea mas\u0103 a scribilor care nu g\u0103sesc nic\u0103ieri <i>nici un</i> r\u0103sunet.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Prin urmare, nu este de ajuns faptul c\u0103 coresponden\u0163ii critici \u00eentrebuin\u0163eaz\u0103 formulele critice ca \u201erug\u0103ciune\u201c c\u0103tre sf\u00e2nta familie \u015fi totodat\u0103 ca \u201eformul\u0103 de blestem\u201c \u00eempotriva masei. Este nevoie de coresponden\u0163i <i>necritici</i>, de coresponden\u0163i <i>de mas\u0103</i> <i>(massenhafte</i> Korrespondenten), de <i>adev\u0103ra\u0163i</i> soli ai <i>masei</i> pe l\u00e2ng\u0103 critica critic\u0103, pentru a dovedi <i>adev\u0103rata</i> tensiune care exist\u0103 \u00eentre mas\u0103 \u015fi critic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p37\"></a>De aceea critica critic\u0103 face loc \u015fi <i>masei necritice</i>. Ea pune pe ni\u015fte <i>reprezentan\u0163i</i> naivi ai acestei mase <i>s\u0103-i trimit\u0103 coresponden\u0163e</i>, s\u0103 admit\u0103 c\u0103 opozi\u0163ia dintre mas\u0103 \u015fi critic\u0103 este important\u0103, absolut\u0103 \u015fi s\u0103 umple lumea de <i>strig\u0103te desperate</i>, implor\u00e2nd critica s-o izb\u0103veasc\u0103 de aceast\u0103 opozi\u0163ie.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_36\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p38\"></a>2) \u201eMasa necritic\u0103\u201c \u015fi \u201ecritica critic\u0103\u201c</h5>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_37\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p39\"></a>a) \u201eMasa \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2nat\u0103\u201c \u015fi \u201emasa nesatisf\u0103cut\u0103\u201c</h6>", "<p><a id=\"p40\"></a>Asprimea, \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2narea \u015fi scepticismul orb \u201eal masei\u201c au un reprezentant destul de hot\u0103r\u00e2t. Acest reprezentant vorbe\u015fte de \u201ecultura filozofic\u0103 exclusiv hegelian\u0103 a Cercului berlinez\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n63\">[63]</a></p>", "<blockquote><a id=\"p41\"></a>\u201eAdev\u0103ratul progres \u2014 spune el \u2014 este posibil numai pe baza cunoa\u015fterii realit\u0103\u0163ii. Or, de la dv. afl\u0103m acum c\u0103 nu realitatea, ci irealul constituie obiectul cunoa\u015fterii noastre\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p42\"></a>El spune c\u0103 \u201e\u015ftiin\u0163ele naturii\u201c reprezint\u0103 temelia filozofiei.</p>", "<blockquote><a id=\"p43\"></a>\u201eUn bun cercet\u0103tor al naturii se afl\u0103 \u00een acela\u015fi raport fa\u0163\u0103 de filozof ca filozoful fa\u0163\u0103 de teologi.</blockquote>", "<p><a id=\"p44\"></a>Vorbind despre \u201eCercul berlinez\u201c, el remarc\u0103 \u00een continuare:</p>", "<blockquote><a id=\"p45\"></a>\u201eCred c\u0103 nu exagerez dac\u0103 \u00eencerc s\u0103 explic starea acestor oameni prin faptul c\u0103, de\u015fi au trecut printr-un proces de n\u0103p\u00e2rlire spiritual\u0103, ei nu s-au lep\u0103dat \u00eenc\u0103 de vechea piele pentru a putea s\u0103-\u015fi asimileze elementele de re\u00eennoire \u015fi \u00eentinerire\u201c. \u201eAceste cuno\u015ftin\u0163e\u201c (din domeniul \u015ftiin\u0163elor naturii \u015fi al industriei) \u201etrebuie abia s\u0103 ni le \u00eensu\u015fim\u201c. \u201eCunoa\u015fterea lumii \u015fi a oamenilor, cunoa\u015ftere de care avem nevoie \u00een primul r\u00e2nd, nu se poate c\u0103p\u0103ta numai prin ascu\u0163imea de g\u00e2ndire; la aceasta trebuie s\u0103 contribuie toate sim\u0163urile omului; toate aptitudinile lui trebuie s\u0103 fie \u00eentrebuin\u0163ate \u00een acest scop ca un instrument necesar \u015fi indispensabil; altfel, intui\u0163ia \u015fi cunoa\u015fterea vor r\u0103m\u00e2ne pe veci insuficiente... \u015fi vor aduce <i>moartea moral\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p46\"></a>Acest corespondent se str\u0103duie\u015fte, totu\u015fi, s\u0103 \u00eendulceasc\u0103 hapul pe care-l ofer\u0103 criticii critice. El \u201ea g\u0103sit pentru <i>cuvintele lui Bauer</i> o aplicare just\u0103\u201c, el \u201ea urm\u0103rit ideile lui Bauer\u201c \u015fi spune c\u0103 \u201eBauer <i>a f\u0103cut</i> o <i>remarc\u0103</i> just\u0103\u201c, \u00een sf\u00e2r\u015fit el polemizeaz\u0103 \u00een aparen\u0163\u0103 nu cu Critica propriu-zis\u0103, ci cu un \u201eCerc berlinez\u201c distinct de ea.</p>", "<p><a id=\"p47\"></a>Critica critic\u0103, sim\u0163indu-se atins\u0103 \u015fi av\u00e2nd pe deasupra o sensibilitate de fat\u0103 b\u0103tr\u00e2n\u0103 \u00een tot ce prive\u015fte <i>chestiunile de credin\u0163\u0103</i>, nu se las\u0103 indus\u0103 \u00een eroare de aceste distinc\u0163ii \u015fi jum\u0103t\u0103\u0163i de omagii.</p>", "<blockquote><a id=\"p48\"></a><i>\u201eV-a\u0163i \u00een\u015felat</i> \u2014 r\u0103spunde ea \u2014 dac\u0103 a\u0163i crezut c\u0103 vede\u0163i un <i>adversar</i> \u00een partidul pe care l-a\u0163i descris la \u00eenceputul scrisorii dv.; mai bine <i>m\u0103rturisi\u0163i\u201c</i> \u2014 \u015fi acum urmeaz\u0103 formula zdrobitoare a excomunic\u0103rii \u2014 <i>\u201ec\u0103 sunte\u0163i un adversar al criticii \u00eens\u0103\u015fi!\u201c</i></blockquote>", "<p><a id=\"p49\"></a>Nenorocitul! Creatur\u0103 de mas\u0103! Un adversar al Criticii \u00eens\u0103\u015fi! \u00cen ceea ce prive\u015fte \u00eens\u0103 con\u0163inutul sus-ar\u0103tatei polemici <i>de mas\u0103</i> <i>(massenhafte</i> Polemik), critica critic\u0103 i\u015fi exprim\u0103 respectul pentru atitudinea ei critic\u0103 fa\u0163\u0103 de <i>cercetarea naturii</i> \u015fi fa\u0163\u0103 de <i>industrie</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p50\"></a><i>\u201eTot respectul</i> fa\u0163\u0103 de <i>cercetarea naturii!</i> <i>Tot respectul</i> fa\u0163\u0103 de James Watt \u015fi\u201c \u2014 o \u00eentors\u0103tur\u0103 \u00eentr-adev\u0103r sublim\u0103! \u2014 \u201enici un respect pentru milioanele pe care le-a procurat verilor \u015fi veri\u015foarelor sale\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p51\"></a>Tot respectul fa\u0163\u0103 de respectul criticii critice! Chiar \u00een scrisoarea \u00een care critica critic\u0103 repro\u015feaz\u0103 sus-numitului <i>Cerc berlinez</i> c\u0103 trateaz\u0103 cu prea mare u\u015furin\u0163\u0103 lucr\u0103ri serioase \u015fi valoroase, f\u0103r\u0103 a-\u015fi da osteneala s\u0103 le studieze, c\u0103 membrii acestui cerc \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 declar\u00e2nd c\u0103 o lucrare este epocal\u0103 etc. au spus <i>tot</i> ce se poate spune \u00een aprecierea acestei lucr\u0103ri, \u00een aceea\u015fi scrisoare \u201ecritica critic\u0103 \u00ee\u015fi \u00eenchipuie <i>ea \u00eens\u0103\u015fi</i> c\u0103 a spus tot ce se poate spune despre \u00eensemn\u0103tatea cercet\u0103rii naturii \u015fi despre \u00eensemn\u0103tatea <i>industriei</i> atunci c\u00e2nd se limiteaz\u0103 s\u0103 declare c\u0103 se \u00eenclin\u0103 cu respect \u00een fa\u0163a lor. Men\u0163iunea pe care critica critic\u0103 o aga\u0163\u0103 \u00een coada declara\u0163iei sale de respect fa\u0163\u0103 de <i>\u015ftiin\u0163ele naturii</i> aminte\u015fte primele s\u0103ge\u0163i ale r\u0103posatului cavaler <i>Krug</i> \u00eempotriva filozofiei naturii.</p>", "<blockquote><a id=\"p52\"></a>\u201eNatura nu este singura realitate <i>pentru simplul motiv c\u0103 o m\u00e2nc\u0103m \u015fi o bem sub forma diverselor ei produse\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p53\"></a>Tot ceea ce critica critic\u0103 \u015ftie despe <i>diversele produse</i> ale naturii este \u201ec\u0103 le <i>m\u00e2nc\u0103m \u015fi le bem\u201c</i>. Tot respectul fa\u0163\u0103 de cuno\u015ftin\u0163ele pe care critica critic\u0103 le are \u00een domeniul \u015ftiin\u0163elor naturii!</p>", "<p><a id=\"p54\"></a>Consecvent\u0103 cu sine \u00eens\u0103\u015fi, critica critic\u0103 opune preten\u0163iei incomode \u015fi s\u00e2c\u00e2itoare de a se studia \u201enatura\u201c \u015fi \u201eindustria\u201c urm\u0103toarea exclama\u0163ie retoric\u0103, incontestabil plin\u0103 de duh:</p>", "<blockquote><a id=\"p55\"></a>\u201eSau (!) crede\u0163i c\u0103 cunoa\u015fterea realit\u0103\u0163ii <i>istorice</i> este <i>deja terminat\u0103?</i> Sau\u201c (!) \u201ecunoa\u015fte\u0163i m\u0103car o singur\u0103 perioad\u0103 din istorie care s\u0103 fie <i>realmente</i> cunoscut\u0103?\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p56\"></a>Sau critica critic\u0103 crede c\u0103 a ajuns m\u0103car la <i>\u00eenceputul</i> cunoa\u015fterii realit\u0103\u0163ii istorice at\u00e2ta timp c\u00e2t exclude din mi\u015fcarea istoric\u0103 atitudinea teoretic\u0103 \u015fi practic\u0103 a omului fa\u0163\u0103 de natur\u0103, fa\u0163\u0103 de \u015ftiin\u0163ele naturii \u015fi fa\u0163\u0103 de industrie? Sau crede c\u0103 a cunoscut realmente vreo perioad\u0103 istoric\u0103 oarecare f\u0103r\u0103 s\u0103 fi cunoscut, de pild\u0103, industria acelei perioade, modul nemijlocit de producere a vie\u0163ii \u00eens\u0103\u015fi? Este adev\u0103rat c\u0103 critica critic\u0103 spiritualist\u0103, <i>teologic\u0103</i>, cunoa\u015fte \u2014 cunoa\u015fte cel pu\u0163in \u00een \u00eenchipuirea ei \u2014 numai ac\u0163iunile politice, literare \u015fi teologice r\u0103sun\u0103toare ale istoriei. A\u015fa cum separ\u0103 g\u00e2ndirea de sim\u0163uri, sufletul de corp \u015fi a\u015fa cum ea \u00eens\u0103\u015fi se separ\u0103 de lume, tot a\u015fa rupe ea istoria de \u015ftiin\u0163ele naturii \u015fi de industrie, consider\u00e2nd c\u0103 istoria \u00ee\u015fi are ob\u00e2r\u015fia nu \u00een produc\u0163ia <i>material\u0103</i> grosolan\u0103 de pe p\u0103m\u00e2nt, ci \u00een forma\u0163iile nebuloase ale norilor de pe cer.</p>", "<p><a id=\"p57\"></a>Reprezentantul masei \u201e\u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2nate\u201c \u015fi \u201easpre\u201c, cu sfaturile \u015fi mustr\u0103rile lui bine \u0163intite, este calificat de critic\u0103 drept <i>materialist legat de mas\u0103 (massenhafter Materialist)</i>. Aceea\u015fi soart\u0103 o are un alt corespondent, mai pu\u0163in \u00eenr\u0103it, mai pu\u0163in legat de mas\u0103, care, de\u015fi \u00ee\u015fi pune n\u0103dejdile \u00een critica critic\u0103, nu g\u0103se\u015fte \u00eens\u0103 c\u0103 aceasta le-ar justifica. Reprezentantul masei <i>\u201enesatisf\u0103cute\u201c</i> scrie:</p>", "<blockquote><a id=\"p58\"></a>\u201eTrebuie s\u0103 m\u0103rturisesc \u00eens\u0103 c\u0103 primul num\u0103r al gazetei dv. <i>nu ne-a satisf\u0103cut deloc</i>. Ne a\u015fteptasem la altceva\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p59\"></a>R\u0103spunde <i>patriarhul critic</i> \u00een persoan\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p60\"></a>\u201e\u015etiam dinainte c\u0103 gazeta nu va satisface a\u015ftept\u0103rile, pentru c\u0103 \u00eemi era destul de u\u015for s\u0103-mi imaginez aceste a\u015ftept\u0103ri. Oamenii sunt at\u00e2t de obosi\u0163i, \u00eenc\u00e2t vor s\u0103 aib\u0103 <i>totul dintr-o dat\u0103</i>. Totul? Nu! Pe c\u00e2t posibil totul \u015fi \u00een acela\u015fi timp nimic. Un tot care nu cere nici un efort, un tot care s\u0103 poat\u0103 fi \u00eensu\u015fit f\u0103r\u0103 a se trece \u00een prealabil printr-un proces de dezvoltare, un tot care s\u0103 \u00eencap\u0103 \u00eentr-un singur cuv\u00e2nt\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p61\"></a>Contrariat de faptul c\u0103 \u201emasa\u201c are preten\u0163ii nes\u0103buite \u015fi cere criticii, care din principiu \u015fi prin firea ei <i>\u201enu d\u0103 nimic\u201c</i>, s\u0103-i dea <i>ceva</i> sau chiar <i>totul</i>, patriarhul critic poveste\u015fte cu aere de om b\u0103tr\u00e2n urm\u0103toarea <i>anecdot\u0103:</i> de cur\u00e2nd, un <i>cunoscut</i> al s\u0103u din Berlin s-a pl\u00e2ns amarnic de prolixitatea \u015fi de lungimea excesiv\u0103 a scrierilor sale; se \u015ftie c\u0103 d-l Bruno scoate o lucrare voluminoas\u0103 din cea mai minuscul\u0103 idee imaginar\u0103. D-l Bauer l-a consolat, t\u0103g\u0103duind s\u0103-i trimit\u0103, sub forma unei mici pilule, cerneala de tipar necesar\u0103 pentru tip\u0103rirea c\u0103r\u0163ii, astfel \u00eenc\u00e2t s\u0103 poat\u0103 asimila mai u\u015for con\u0163inutul acesteia. Patriarhul explic\u0103 lungimea \u201eoperelor\u201c lui prin proasta repartizare a cernelii de tipar, la fel cum explic\u0103 nulitatea publica\u0163iei sale \u201eLiteratur-Zeitung\u201c prin nulitatea \u201emasei profane\u201c, care, pentru a-\u015fi umple golul, ar vrea s\u0103 \u00eenghit\u0103 tot \u015fi nimic \u00een acela\u015fi timp.</p>", "<p><a id=\"p62\"></a>De\u015fi nu contest\u0103m c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in importan\u0163a celor comunicate p\u00e2n\u0103 acum, ne este totu\u015fi greu s\u0103 vedem o <i>opozi\u0163ie istoric\u0103 mondial\u0103</i> \u00een faptul c\u0103 un cunoscut din mas\u0103 (massenhafter Bekannter) al criticii critice o consider\u0103 pe aceasta lipsit\u0103 de orice con\u0163inut, \u00een timp ce ea, dimpotriv\u0103, \u00eel acuz\u0103 de a fi necritic, c\u0103 un al doilea cunoscut g\u0103se\u015fte c\u0103 \u201eLiteratur-Zeitung\u201c nu satisface a\u015ftept\u0103rile lui \u015fi c\u0103 un <i>al treilea</i> cunoscut \u015fi prieten al casei g\u0103se\u015fte c\u0103 operele criticii sunt prea voluminoase. Cunoscutul nr. 2, care nutre\u015fte speran\u0163e, \u015fi prietenul casei nr. 3, care cel pu\u0163in vrea s\u0103 cunoasc\u0103 misterele criticii critice, reprezint\u0103 totu\u015fi o faz\u0103 de trecere la un raport mai plin de con\u0163inut \u015fi mai \u00eencordat \u00eentre critic\u0103 \u015fi \u201emasa necritic\u0103\u201c. Pe c\u00e2t de crud\u0103 a fost Critica cu masa \u201e\u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2nat\u0103\u201c \u015fi cu \u201emintea omeneasc\u0103 de r\u00e2nd\u201c, pe at\u00e2t va fi ea de condescendent\u0103 fa\u0163\u0103 de masa care, jelindu-se, se roag\u0103 <i>s\u0103 fie izb\u0103vit\u0103</i> de aceast\u0103 opozi\u0163ie. Masa care se apropie de critic\u0103 cu inima fr\u00e2nt\u0103, cu sufletul poc\u0103it \u015fi cu cugetul smerit se va \u00eenvrednici s\u0103 aud\u0103 de la ea, drept r\u0103splat\u0103 pentru str\u0103duin\u0163ele ei cinsite, un cuv\u00e2nt <i>chibzuit</i>, <i>profetic</i>, <i>plin de \u00eemb\u0103rb\u0103tare</i>.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_38\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p63\"></a>b) Masa \u201esensibil\u0103\u201c \u015fi \u201e\u00eensetat\u0103 de izb\u0103vire\u201c</h6>", "<p><a id=\"p64\"></a>Reprezentantul masei <i>sentimentale</i>, <i>sincere</i> \u015fi <i>\u00eensetate de izb\u0103vire</i> se gudur\u0103 \u015fi cer\u015fe\u015fte o vorb\u0103 bun\u0103 din partea criticii critice, cer\u015fe\u015fte cu efuziuni, cu plec\u0103ciuni \u015fi cu ochii ridica\u0163i spre cer:</p>", "<blockquote><a id=\"p65\"></a>\u201eDe ce v\u0103 scriu asta \u2014 \u00eentreab\u0103 el \u2014, de ce \u00eencerc s\u0103 m\u0103 dezvinov\u0103\u0163esc \u00een fa\u0163a dv.? Pentru c\u0103 v\u0103 <i>stimez</i> \u015fi de aceea <i>vreau s\u0103-mi c\u00e2\u015ftig stima</i> dv., pentru c\u0103 <i>v\u0103 datorez</i> o profund\u0103 <i>recuno\u015ftin\u0163\u0103</i> pentru aportul adus la dezvoltarea mea \u015fi de aceea <i>\u00eemi sunte\u0163i drag</i>. Dv. m-a\u0163i mustrat, iar <i>inima mea</i> m\u0103 \u00eendeamn\u0103... <i>s\u0103 m\u0103 dezvinov\u0103\u0163esc</i> \u00een fa\u0163a dv... <i>Departe de mine</i> orice g\u00e2nd de <i>a v\u0103 inoportuna</i> cu aceasta, dar, judec\u00e2nd <i>dup\u0103 propria mea experien\u0163\u0103</i>, m-am g\u00e2ndit c\u0103 o dovad\u0103 de <i>simpatie</i> din partea unui om pe care-l cunoa\u015fte\u0163i \u00eenc\u0103 foarte pu\u0163in ar putea <i>s\u0103 v\u0103 fac\u0103 pl\u0103cere</i>. Nu am <i>nicidecum preten\u0163ia</i> s\u0103-mi r\u0103spunde\u0163i la aceast\u0103 scrisoare. Nu vreau <i>nici</i> s\u0103 v\u0103 r\u0103pesc timpul pe care-l pute\u0163i \u00eentrebuin\u0163a cu mai mult folos pentru dv., <i>nici</i> s\u0103 v\u0103 \u00eempov\u0103rez <i>\u015fi nici</i> nu vreau s\u0103 m\u0103 expun pe mine nepl\u0103cerii de a nu-mi vedea <i>realizate</i> anumite speran\u0163e. <i>Pute\u0163i</i> interpreta aceast\u0103 scrisoare ca o dovad\u0103 de <i>sentimentalism</i>, de <i>indiscre\u0163ie</i>, de <i>vanitate\u201c</i> (!) \u201esau de orice altceva, pute\u0163i s\u0103-mi r\u0103spunde\u0163i sau nu, dar nu pot rezista <i>\u00eendemnului</i> de a trimite aceast\u0103 scrisoare, \u015fi doresc numai s\u0103 v\u0103 convinge\u0163i de sentimentul <i>prietenesc</i> care a inspirat-o\u201c!!</blockquote>", "<p><a id=\"p66\"></a>Deoarece de c\u00e2nd lumea dumnezeu se \u00eendur\u0103 de cei <i>s\u0103raci cu duhul</i>, acest corespondent din mas\u0103 (massenhafter Korrespondent), dar plin de umilin\u0163\u0103, care cer\u015fe\u015fte \u00eendurarea criticii, \u015fi-a v\u0103zut \u015fi el dorin\u0163ele <i>\u00eemplinite</i>. Critica critic\u0103 \u00eei r\u0103spunde binevoitor. Mai mult! Ea \u00eei d\u0103 cele mai <i>profunde</i> explica\u0163ii despre tot ce dore\u015fte el s\u0103 \u015ftie.</p>", "<blockquote><a id=\"p67\"></a>\u201eAcum doi ani \u2014 ne \u00eenva\u0163\u0103 critica critic\u0103 \u2014 era de actualitate s\u0103 aminte\u015fti de iluminismul francez din secolul al XVIII-lea, pentru ca, \u00een b\u0103t\u0103lia care se d\u0103dea pe atunci, s\u0103 po\u0163i folosi \u00eentr-un sector \u015fi aceste <i>trupe u\u015foare</i>. Acum situa\u0163ia este <i>cu totul alta</i>. Adev\u0103rurile se schimb\u0103 acum cu o repeziciune extraordinar\u0103. Ceea ce <i>era</i> atunci un lucru <i>la locul lui</i> este acum o gre\u015feal\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p68\"></a>Se \u00een\u0163elege c\u0103 \u015fi atunci n-a fost dec\u00e2t <i>\u201eo gre\u015feal\u0103\u201c</i>, dar <i>o</i> gre\u015feal\u0103 <i>\u201ela locul ei\u201c</i>, faptul c\u0103 \u00eens\u0103\u015fi \u00een\u0103l\u0163imea-sa critica absolut\u0103 a binevoit s\u0103 numeasc\u0103 aceste <i>trupe u\u015foare \u201esfin\u0163ii no\u015ftri\u201c</i>, <i>\u201eprofe\u0163ii\u201c</i> no\u015ftri, <i>\u201epatriarhii\u201c</i> no\u015ftri etc. (vezi \u201eAnekdota\u201c, II, pag. 89). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n64\">[64]</a> Cine poate numi ni\u015fte <i>trupe u\u015foare o trup\u0103 de \u201epatriarhi\u201c?</i> A fost din partea criticii absolute o gre\u015feal\u0103 \u201ela locul ei\u201c s\u0103 vorbeasc\u0103 cu entuziasm despre abnega\u0163ia, energia moral\u0103 \u015fi \u00eensufle\u0163irea acestor trupe u\u015foare care \u201e\u015fi-au \u00eenchinat toat\u0103 via\u0163a c\u0103ut\u0103rii adev\u0103rului, elabor\u0103rii \u015fi studierii lui\u201c. A fost o \u201egre\u015feal\u0103\u201c din partea criticii s\u0103 declare, \u00een \u201eprefa\u0163a\u201c lucr\u0103rii \u201eCre\u015ftinismul dezv\u0103luit\u201c, c\u0103 aceste trupe <i>\u201eu\u015foare\u201c</i> \u201ep\u0103reau de ne\u00eenvins, c\u0103 <i>orice cunosc\u0103tor</i> ar fi atestat dinainte c\u0103 ele <i>vor r\u0103sturna lumea \u00eentreag\u0103\u201c</i> \u015fi c\u0103 \u201ep\u0103rea ne\u00eendoielnic c\u0103 vor izbuti \u00eentr-adev\u0103r <i>s\u0103 schimbe fa\u0163a lumii\u201c</i>. Cine s\u0103 izbuteasc\u0103? <i>Trupele acestea u\u015foare?</i></p>", "<p><a id=\"p69\"></a>Critica critic\u0103 continu\u0103 s\u0103-l d\u0103sc\u0103leasc\u0103 pe reprezentantul plin de curiozitate al <i>\u201emasei sincere\u201c:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p70\"></a>\u201eChiar dac\u0103 francezii \u015fi-au dobindit un nou merit istoric prin \u00eencerc\u0103rile lor de a elabora o teorie social\u0103, <i>acum ei sint totu\u015fi complet epuiza\u0163i;</i> noua lor teorie n-a fost \u00eenc\u0103 o teorie <i>pur\u0103</i>, fanteziile lor sociale, <i>democra\u0163ia</i> lor <i>pa\u015fnic\u0103</i> sunt \u00eenc\u0103 departe de a fi libere de premisele vechilor r\u00e2nduieli\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p71\"></a>Critica are \u00een vedere aici \u2014 dac\u0103 \u00een genere are \u00een vedere ceva \u2014 <i>fourierismul</i>, \u015fi \u00een special fourierismul ziarului \u201eD\u00e9mocratie pacifique\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n65\">[65]</a> Acesta \u00eens\u0103 este departe de a fi \u201eteoria social\u0103\u201c a francezilor. Francezii au <i>teorii sociale</i>, nu o teorie social\u0103; fourierismul diluat pe care \u00eel propov\u0103duie\u015fte ziarul \u201eD\u00e9mocratie pacifique\u201c nu este dec\u00e2t teoria social\u0103 a unei p\u0103r\u0163i a burgheziei filantropice. Poporul este p\u0103truns de idei <i>comuniste</i> \u015fi este scindat \u00eentr-o mul\u0163ime de frac\u0163iuni diferite; adev\u0103rata mi\u015fcare \u015fi elaborarea acestor diverse nuan\u0163e sociale nu numai c\u0103 nu sunt <i>epuizate</i>, dar se afl\u0103 abia la <i>\u00eenceputul</i> lor. Aceast\u0103 mi\u015fcare \u00eens\u0103 nu-\u015fi va g\u0103si \u00eencununarea \u00een <i>teoria</i> pur\u0103, adic\u0103 abstract\u0103, cum ar dori critica critic\u0103, ci \u00eentr-o <i>practic\u0103</i> foarte <i>practic\u0103</i>, care nu se va sinchisi c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in de categoriile categoriale ale criticii.</p>", "<blockquote><a id=\"p72\"></a>\u201eP\u00e2n\u0103 \u00een prezent \u2014 tr\u0103nc\u0103ne\u015fte mai departe critica \u2014 nici o na\u0163iune nu a ajuns s\u0103 aib\u0103 <i>vreo</i> superioritate fa\u0163\u0103 de o alt\u0103 na\u0163iune... Dac\u0103 vreuna va ajunge s\u0103 aib\u0103 c\u00e2ndva o preponderen\u0163\u0103 spiritual\u0103 asupra celorlalte, aceea va fi na\u0163iunea care va fi \u00een stare s\u0103 se critice pe sine \u015fi pe celelalte na\u0163iuni \u015fi s\u0103 cunoasc\u0103 cauzele dec\u0103derii generale\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p73\"></a>P\u00e2n\u0103 <i>acum fiecare</i> na\u0163iune a fost, <i>\u00eentr-o privin\u0163\u0103 sau alta</i>, <i>superioar\u0103</i> altor na\u0163iuni. Dar dac\u0103 profe\u0163ia critic\u0103 este adev\u0103rat\u0103, nici o na\u0163iune nu <i>va mai fi</i> vreodat\u0103 superioar\u0103 altor na\u0163iuni, pentru c\u0103 toate popoarele civilizate din Europa \u2014 englezii, germanii, francezii \u2014 <i>\u201ese critic\u0103\u201c</i> acum \u201epe ele \u00eensele \u015fi pe celelalte na\u0163iuni\u201c \u015fi \u201esunt \u00een stare s\u0103 cunoasc\u0103 cauzele dec\u0103derii generale\u201c. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, este o <i>tautologie</i> goal\u0103 s\u0103 spui c\u0103 \u201ea critica\u201c, \u201ea cunoa\u015fte\u201c, adic\u0103 <i>activitatea</i> spiritual\u0103, d\u0103 o <i>preponderen\u0163\u0103 spiritual\u0103;</i> iar critica, care cu o \u00eenfumurare f\u0103r\u0103 margini se situeaz\u0103 deasupra na\u0163iunilor \u015fi a\u015fteapt\u0103 ca acestea, t\u00e2r\u00e2ndu-se la picioarele ei, s-o implore s\u0103 le lumineze mintea, dovede\u015fte tocmai prin acest caricatural idealism german cre\u015ftin c\u0103 este afundat\u0103 p\u00e2n\u0103 peste urechi \u00een mocirla <i>na\u0163ionalismului german</i>.</p>", "<p><a id=\"p74\"></a>Critica francezilor \u015fi a englezilor nu este o persoan\u0103 oarecare abstract\u0103, transcendent\u0103, aflat\u0103 \u00een afara omenirii; ea este <i>activitatea omeneasc\u0103 real\u0103</i> a unor indivizi care sunt membri activi ai societ\u0103\u0163ii \u015fi care, ca oameni, sufer\u0103, simt, g\u00e2ndesc \u015fi ac\u0163ioneaz\u0103. De aceea critica lor este \u00een acela\u015fi timp p\u0103truns\u0103 de practic\u0103, comunismul lor este un socialism \u00een care ei indic\u0103 m\u0103suri practice, palpabile, \u015fi \u00een care \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte expresia nu numai g\u00e2ndirea lor, ci, \u00eentr-o m\u0103sur\u0103 \u015fi mai mare, activitatea lor practic\u0103. De aceea ea este critica vie, real\u0103, a societ\u0103\u0163ii existente, cunoa\u015fterea cauzelor \u201edec\u0103derii\u201c.</p>", "<p><a id=\"p75\"></a>Dup\u0103 l\u0103muririle pe care critica critic\u0103 le-a dat reprezentantului plin de curiozitate al masei, ea poate s\u0103 spun\u0103 pe bun\u0103 dreptate despre \u201eLiteratur-Zeitung\u201c:</p>", "<blockquote><a id=\"p76\"></a>\u201eAici se practic\u0103 critica <i>pur\u0103</i>, conving\u0103toare, care sesizeaz\u0103 obiectul \u00eensu\u015fi f\u0103r\u0103 a ad\u0103uga nimic de la ea\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p77\"></a>Aici <i>\u201enu</i> se d\u0103 <i>nimic de sine st\u0103t\u0103tor\u201c</i> \u015fi \u00een genere <i>nu se d\u0103</i> aici <i>nimic</i> altceva dec\u00e2t o <i>critic\u0103 ce nu d\u0103 nimic</i>, cu alte cuvinte o critic\u0103 care \u00een punctul ei culminant ajunge la cea mai des\u0103v\u00e2r\u015fit\u0103 lips\u0103 de critic\u0103. Critica tip\u0103re\u015fte pasaje subliniate \u015fi ajunge la \u00eenflorire \u00een <i>citatele</i> reproduse de ea. <i>Wolfgang Menzel</i> \u015fi <i>Bruno Bauer</i> \u00ee\u015fi \u00eentind fr\u0103\u0163e\u015fte m\u00e2na, iar critica critic\u0103 se dovede\u015fte a fi <i>acolo</i> unde se afla <i>filozofia identit\u0103\u0163ii</i> \u00een primii ani ai acestui secol, c\u00e2nd <i>Schelling</i> a protestat \u00eempotriva presupunerii vulgare c\u0103 ceea ce vrea s\u0103 dea el ar fi altceva dec\u00e2t filozofia <i>pur\u0103</i>, filozofia <i>cu totul filozofic\u0103</i>.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_39\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p78\"></a>c) Rev\u0103rsarea harului asupra masei</h6>", "<p><a id=\"p79\"></a>Corespondentul cu inim\u0103 sensibil\u0103 la a c\u0103rui d\u0103sc\u0103lire am asistat mai \u00eenainte era \u00een rela\u0163ii <i>prietene\u015fti</i> cu critica. Tensiunea dintre <i>mas\u0103</i> \u015fi <i>critic\u0103</i> nu se manifest\u0103 \u00een cazul lui dec\u00e2t \u00eentr-o form\u0103 idilic\u0103. Ambele extreme ale opozi\u0163iei <i>istorice-mondiale</i> s-au comportat cu <i>bun\u0103voin\u0163\u0103</i> \u015fi cu <i>polite\u0163\u0103</i>, deci <i>exoteric</i>, una fa\u0163\u0103 de alta.</p>", "<p><a id=\"p80\"></a>Efectele <i>d\u0103un\u0103toare s\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii</i> \u015fi zguduitoare ale criticii critice asupra masei se manifest\u0103 pentru prima oar\u0103 la un corespondent care st\u0103 cu un picior pe terenul criticii, \u00een timp ce cu cel\u0103lalt continu\u0103 s\u0103 stea \u00een lumea profan\u0103. El reprezint\u0103 \u201emasa\u201c \u00een luptele ei <i>interioare</i> cu critica.</p>", "<p><a id=\"p81\"></a>\u00cen unele momente, acestui corespondent i se pare \u201ec\u0103 d-l Bruno \u015fi prietenii lui nu \u00een\u0163eleg <i>omenirea\u201c</i>, \u201ec\u0103 ei sunt de fapt cei orbi\u0163i\u201c. Dar se gr\u0103be\u015fte s\u0103 rectifice:</p>", "<blockquote><a id=\"p82\"></a>\u201eDa, \u00eemi este limpede <i>ca lumina zilei</i> c\u0103 ave\u0163i dreptate \u015fi c\u0103 ideile dv. sunt adev\u0103rate, dar, <i>orice s-ar zice</i>, poporul are <i>\u015fi el</i> dreptate... <i>O, da!</i> Poporul are dreptate... Nu pot s\u0103 t\u0103g\u0103duiesc c\u0103 dv. ave\u0163i dreptate... Nu \u015ftiu, z\u0103u, cum se vor termina toate acestea. Ve\u0163i zice ... ei bine! stai acas\u0103... <i>Oh!</i> Nu mai pot... <i>Oh!</i>... po\u0163i <i>s\u0103 \u00eennebune\u015fti</i> p\u00e2n\u0103 la urm\u0103... Sper c\u0103 ve\u0163i primi <i>cu bun\u0103voin\u0163\u0103</i>... Crede\u0163i-m\u0103, de pe urma cunoa\u015fterii dob\u00e2ndite <i>te proste\u015fti</i> uneori, parc\u0103 \u0163i s-ar \u00eenv\u00e2rti \u00een cap o roat\u0103 de moar\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p83\"></a>Un alt corespondent scrie de asemenea c\u0103 \u201e\u00ee\u015fi pierde uneori <i>capacitatea de a pricepe\u201c</i>. Dup\u0103 cum vede\u0163i, asupra corespondentu.ui din mas\u0103 citat mai sus este gata <i>s\u0103 coboare harul critic</i>. Nenorocitul! Masa p\u0103c\u0103toas\u0103 \u00eel trage dintr-o parte, critica critic\u0103 din cealalt\u0103. Nu cunoa\u015fterea dob\u00e2ndit\u0103 l-a adus pe catehumenul criticii critice \u00een aceast\u0103 stare de t\u00e2mpenie, ci problema <i>credin\u0163ei \u015fi</i> a <i>con\u015ftiin\u0163ei:</i> Hristos cel critic sau poporul, dumnezeu sau lumea, Bruno Bauer \u015fi prietenii lui sau masa profan\u0103! Dar a\u015fa cum rev\u0103rsarea harului <i>divin</i> este precedat\u0103 de cumplite sf\u00e2\u015fieri \u00een sufletul p\u0103c\u0103tosului, tot a\u015fa harul <i>critic</i> este precedat de o stare de <i>prostire</i>. C\u00e2nd harul se revars\u0103 \u00een cele din urm\u0103, alesul nu-\u015fi pierde, ce-i drept, prostia, dar \u00een schimb pierde <i>con\u015ftiin\u0163a prostiei sale</i>.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_40\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p84\"></a>3) Masa necritic-critic\u0103,<br/>sau Critica \u015fi \u201eCercul berlinez\u201c</h5>", "<p><a id=\"p85\"></a>Critica critic\u0103 n-a reu\u015fit s\u0103 ni se \u00eenf\u0103\u0163i\u015feze drept <i>opusul esen\u0163ial</i> \u015fi, prin urmare, totodat\u0103 drept <i>obiectul esen\u0163ial</i> al masei omenirii. \u00cen afar\u0103 de reprezentan\u0163ii masei \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2nate, care repro\u015feaz\u0103 criticii critice c\u0103 este <i>lipsit\u0103 de obiect</i> \u015fi \u00een forma cea mai politicoas\u0103 \u00eei dau s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 n-a trecut \u00eenc\u0103 printr-un <i>\u201eproces de n\u0103p\u00e2rlire\u201c</i> spiritual\u0103 \u015fi c\u0103 trebuie \u00eenainte de toate s\u0103 dob\u00e2ndeasc\u0103 cuno\u015ftin\u0163e solide, am mai f\u0103cut cuno\u015ftin\u0163\u0103 cu al\u0163i doi coresponden\u0163i. \u00cen ceea ce prive\u015fte corespondentul <i>cu inima</i> sensibil\u0103, \u00een primul r\u00e2nd el nu se afl\u0103 <i>pe pozi\u0163ii opuse</i> criticii, iar \u00een al doilea r\u00e2nd motivul care \u00eel \u00eendeamn\u0103 s\u0103 se apropie de critica critic\u0103 este un motiv <i>pur personal</i>. Dup\u0103 cum reiese \u00een continuare din scrisoarea lui, el nu vrea \u00een fond dec\u00e2t s\u0103 \u00eempace respectul s\u0103u pios pentru d-l Arnold Ruge cu respectul s\u0103u pios pentru d-l <i>Bruno Bauer</i>. Aceast\u0103 \u00eencercare de conciliere nu poate dec\u00e2t s\u0103 fac\u0103 cinste inimii sale bune. Dar ea nu prezint\u0103 nici un <i>interes pentru mas\u0103</i>. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, ultimul dintre coresponden\u0163ii cita\u0163i mai sus nu mai era un adev\u0103rat reprezentant al masei, ci un catehumen al criticii critice.</p>", "<p><a id=\"p86\"></a>\u00cen genere, <i>masa</i> este un obiect <i>nedeterminat</i> \u015fi de aceea nu este capabil\u0103 nici s\u0103 exercite o ac\u0163iune determinat\u0103, nici s\u0103 intre \u00eentr-un raport determinat. Masa, a\u015fa cum se prezint\u0103 ca obiect al criticii critice, n-are nimic comun cu masele <i>reale</i>, care la r\u00e2ndul lor genereaz\u0103 \u00een\u0103untrul lor \u015fi \u00eentre ele opozi\u0163ii cu un pronun\u0163at caracter de mas\u0103 (massenhafte Gegens\u00e4tze). Masa cu care are de-a face <i>critica critic\u0103</i> este \u201ef\u0103cut\u0103\u201c chiar de aceasta din urm\u0103, a\u015fa cum ar proceda un naturalist care, \u00een loc s\u0103 vorbeasc\u0103 de anumite clase de plante \u015fi animale, \u015fi-ar opune sie\u015fi Clasa ca atare.</p>", "<p><a id=\"p87\"></a>De aceea, \u00een afar\u0103 de aceast\u0103 mas\u0103 <i>abstract\u0103</i>, produs al propriei ei \u00eenchipuiri, <i>critica critic\u0103</i> mai are nevoie \u015fi de o <i>mas\u0103 determinat\u0103</i>, av\u00e2nd o existen\u0163\u0103 empiric\u0103, \u015fi nu una \u00eenchipuit\u0103, pentru ca \u00een felul acesta s\u0103 posede un opus al ei cu un adev\u0103rat caracter de mas\u0103. Aceast\u0103 mas\u0103 trebuie s\u0103 vad\u0103 \u00een critica critic\u0103 <i>esen\u0163a</i> ei \u015fi \u00een acela\u015fi timp <i>nimicirea esen\u0163ei ei</i>. Ea trebuie <i>s\u0103 tind\u0103</i> s\u0103 devin\u0103 o critic\u0103 critic\u0103, non-mas\u0103, f\u0103r\u0103 <i>a fi \u00een stare</i> s\u0103 realizeze aceast\u0103 tendin\u0163\u0103. Sus-men\u0163ionatul <i>\u201eCerc berlinez\u201c</i> este tocmai o astfel de mas\u0103 critic-necritic\u0103. La acest cerc se reduce <i>masa</i> omenirii care se ocup\u0103 cu toat\u0103 seriozitatea de critica critic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p88\"></a>\u201eCercul berlinez\u201c, <i>\u201eobiectul esen\u0163ial\u201c</i> al criticii critice, care \u00eei preocup\u0103 mereu g\u00e2ndurile \u015fi care, dup\u0103 p\u0103rerea ei, este mereu preocupat de ea, se compune, dup\u0103 c\u00e2te \u015ftim, din c\u00e2\u0163iva fo\u015fti <i>tineri hegelieni</i>, c\u0103rora critica critic\u0103 le inspir\u0103, dup\u0103 cum afirm\u0103 ea, \u00een parte <i>horror vacui</i> [team\u0103 de vid], \u00een parte sentimentul <i>neantului</i>. Noi nu cercet\u0103m starea de fapt; ne baz\u0103m pe afirma\u0163iile Criticii.</p>", "<p><a id=\"p89\"></a><i>Coresponden\u0163a</i> este menit\u0103, \u00een primul r\u00e2nd, s\u0103 expun\u0103 publicului <i>pe larg</i> acest raport <i>istoric-mondial</i> dintre Critic\u0103 \u015fi \u201eCercul berlinez\u201c, s\u0103 dezv\u0103luie semnifica\u0163ia ad\u00e2nc\u0103 a acestui raport, s\u0103 dovedeasc\u0103 necesitatea tratamentului crud aplicat de critic\u0103 acestei \u201emase\u201c \u015fi, \u00een sf\u00e2r\u015fit, s\u0103 creeze aparen\u0163a c\u0103 <i>lumea \u00eentreag\u0103</i> urm\u0103re\u015fte cu \u00eengrijorare acest antagonism, exprim\u00e2ndu-\u015fi c\u00e2nd aprobarea, c\u00e2nd dezaprobarea fa\u0163\u0103 de comportarea Criticii. Iat\u0103, de pild\u0103, ce scrie critica <i>absolut\u0103</i> unui corespondent care se situeaz\u0103 de partea \u201eCercului berlinez\u201c:</p>", "<blockquote><a id=\"p90\"></a>\u201eAsemenea lucruri mi-a fost dat s\u0103 aud <i>at\u00e2t de des</i>, \u00eenc\u00e2t am hot\u0103r\u00e2t s\u0103 nu le mai dau nici o aten\u0163ie\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p91\"></a>Lumea nici nu b\u0103nuie\u015fte c\u00e2t de des a avut de-a face cu <i>asemenea</i> lucruri critice.</p>", "<p><a id=\"p92\"></a>Dar s\u0103 auzim ce ne spune despre Cercul berlinez un reprezentant al masei <i>critice:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p93\"></a>\u201e\u00abDac\u0103 este cineva care \u00eei recunoa\u015fte pe Baueri\u00bb (\u00eentotdeauna sf\u00e2nta familie trebuie s\u0103 fie recunoscut\u0103 p\u00eale-m\u00eale [de-a valma]) \u2014 \u015fi-a \u00eenceput el <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n66\">[66]</a> r\u0103spunsul \u2014 \u00abacela sunt <i>eu:</i> dar \u201eLiteratur-Zeitung\u201c! Dreptatea \u00eenainte de toate!\u00bb M\u0103 interesa s\u0103 aud ce g\u00e2nde\u015fte despre dv. unul dintre ace\u015fti radicali, dintre de\u015ftep\u0163ii de la 1842...\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p94\"></a>\u00cen continuare, corespondentul relateaz\u0103 c\u0103 nenorocitul g\u0103se\u015fte c\u0103 \u201eLiteratur-Zeitung\u201c are multe lipsuri.</p>", "<p><a id=\"p95\"></a>Nuvela d-lui Edgar \u201eCei trei oameni cumsecade\u201c i s-a p\u0103rut nefinisat\u0103 \u015fi exagerat\u0103. El n-a \u00een\u0163eles c\u0103 <i>cenzura</i> este mai mult o lupt\u0103 interioar\u0103 dec\u00e2t o lupt\u0103 exterioar\u0103, dec\u00e2t o lupt\u0103 \u00eentre un om \u015fi altul. Ace\u015fti oameni nu-\u015fi dau osteneala s\u0103-\u015fi scruteze lumea interioar\u0103 \u015fi, \u00een locul unei <i>fraze inacceptabile pentru cenzur\u0103</i>, s\u0103 pun\u0103 o <i>idee critic\u0103</i> formulat\u0103 <i>cu fine\u0163e</i> \u015fi elaborat\u0103 sub toate aspectele. Articolul d-lui Edgar despre B\u00e9raud i s-a p\u0103rut superficial. Corespondentul critic g\u0103se\u015fte c\u0103 e un articol profund. Ce-i drept, el \u00eensu\u015fi m\u0103rturise\u015fte: <i>\u201eNu</i> cunosc cartea lui B\u00e9raud\u201c. El <i>crede</i> \u00eens\u0103 c\u0103 d-l Edgar <i>a reu\u015fit</i> etc.; or, dup\u0103 cum se \u015ftie, credin\u0163a te m\u00e2ntuie\u015fte. \u015ei credinciosul cel critic continu\u0103: \u201e\u00cen genere, el\u201c (omul de la Cercul berlinez) <i>\u201enu este deloc</i> mul\u0163umit de scrierile d-lui Edgar\u201c. El g\u0103se\u015fte c\u0103 nici <i>\u201eProudhon</i> n-a fost tratat cu destul\u0103 seriozitate \u015fi <i>temeinicie\u201c</i>. \u015ei aici corespondentul \u00eei d\u0103 d-lui Edgar urm\u0103torul certificat:</p>", "<blockquote><a id=\"p96\"></a><i>\u201eEu cunosc, ce-i drept</i> (!?), scrierile lui Proudhon \u015fi <i>\u015ftiu</i> c\u0103, \u00een lucrarea sa, Edgar a luat punctele <i>caracteristice</i> ale teoriei lui Proudhon \u015fi le-a examinat \u00eentr-un mod clar\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p97\"></a>Dup\u0103 p\u0103rerea corespondentului, singurul motiv pentru care acestor domni le displace critica excelent\u0103 f\u0103cut\u0103 lui Proudhon de c\u0103tre d-l Edgar este acela c\u0103 d-l Edgar <i>nu lanseaz\u0103 fulgere \u015fi tr\u0103snete</i> \u00eempotriva propriet\u0103\u0163ii. Ba mai mult \u2014 g\u00e2ndi\u0163i-v\u0103 numai! \u2014 adversarul g\u0103se\u015fte c\u0103 articolul d-lui Edgar despre L\u2019Union ouvri\u00e8re este <i>lipsit de valoare</i>. Corespondentul \u00eel consoleaz\u0103 pe d-l Edgar:</p>", "<blockquote><a id=\"p98\"></a>\u201eFire\u015fte, acest articol nu ofer\u0103 nimic <i>original</i>, iar domnii ace\u015ftia au revenit \u00eentr-adev\u0103r la punctul de vedere al lui <i>Gruppe</i>, pe care \u00een fond <i>nu l-au p\u0103r\u0103sit niciodat\u0103</i>. Critica, cred ei, trebuia s\u0103 dea, s\u0103 dea, <i>s\u0103 dea mereu!\u201c</i></blockquote>", "<p><a id=\"p99\"></a>Ca \u015fi cum critica nu ne-ar fi dat descoperiri cu totul noi \u00een domeniul lingvisticii, al istoriei, al filozofiei, al economiei politice \u015fi al dreptului! \u015ei ea este at\u00e2t de modest\u0103, \u00eenc\u00e2t admite s\u0103 i se spun\u0103 c\u0103 n-a dat nimic <i>original!</i> P\u00e2n\u0103 \u015fi corespondentul nostru critic introduce \u00een mecanic\u0103 ceva necunoscut p\u00e2n\u0103 acum, pun\u00e2nd ni\u015fte oameni <i>s\u0103 revin\u0103</i> la un punct de vedere pe care <i>nu l-au p\u0103r\u0103sit</i> niciodat\u0103. Referirea la punctul de vedere al lui <i>Gruppe</i> este o st\u00e2ng\u0103cie. \u00cen bro\u015fura lui, de altfel jalnic\u0103 \u015fi nedemn\u0103 de luat \u00een seam\u0103, Gruppe l-a \u00eentrebat pe d-l Bauer ce are de spus din punct de vedere critic despre <i>logica speculativ\u0103?</i> D-l Bruno l-a trimis la genera\u0163iile viitoare, \u015fi...</p>", "<blockquote><a id=\"p100\"></a>\u201eun prost a\u015fteapt\u0103 r\u0103spuns\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n67\">[67]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p101\"></a>A\u015fa cum dumnezeu l-a pedepsit pe necredinciosul faraon, \u00eempietrindu-i inima \u015fi <i>socotindu-l nedemn</i> de revela\u0163ia lui, tot a\u015fa \u015fi corespondentul ne asigur\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p102\"></a>\u201eDe aceea ei nici <i>nu sunt demni</i> s\u0103 vad\u0103 sau s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 con\u0163inutul publica\u0163iei dv. \u00abLiteratur-Zeitung\u00bb\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p103\"></a>\u015ei, \u00een loc s\u0103-l sf\u0103tuiasc\u0103 pe prietenul s\u0103u Edgar s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 idei \u015fi cuno\u015ftin\u0163e, el \u00eei d\u0103 urm\u0103torul sfat:</p>", "<blockquote><a id=\"p104\"></a>\u201eEdgar ar trebui s\u0103-\u015fi procure un <i>sac cu fraze</i>, \u015fi pe viitor, scriindu-\u015fi articolele, s\u0103 scoat\u0103 de acolo la nimereal\u0103 ce i-o c\u0103dea \u00een m\u00e2n\u0103, pentru a c\u0103p\u0103ta astfel un stil care s\u0103 fie pe gustul publicului\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p105\"></a>Paralel cu asigur\u0103rile c\u0103 aici se simte un \u201eanumit sentiment de furie, o anumit\u0103 animozitate, lips\u0103 de con\u0163inut, s\u0103r\u0103cie de idei, o b\u00e2jb\u00e2ire \u00een jurul obiectului pe care nu-l pot \u00een\u0163elege, un sentiment de nimicnicie\u201c \u2014 toate aceste epitete se refer\u0103, bine\u00een\u0163eles, la Cercul berlinez \u2014 se aduc sfintei familii elogii de felul urm\u0103tor:</p>", "<blockquote><a id=\"p106\"></a>\u201eO expunere facil\u0103 \u015fi p\u0103trunz\u0103toare, cunoa\u015fterea perfect\u0103 a categoriilor, o profunzime de \u00een\u0163elegere dob\u00e2ndit\u0103 prin studiu, pe scurt <i>st\u0103p\u00e2nirea</i> obiectelor. El (membrul Cercului berlinez) ia problemele u\u015for, dv. \u00eens\u0103 face\u0163i ca problemele \u00eense\u015fi s\u0103 fie u\u015foare\u201c. Sau: \u201eDv. face\u0163i \u00een \u00abLiteratur-Zeitung\u00bb o critic\u0103 pur\u0103, concret\u0103, care seziseaz\u0103 fondul problemelor\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p107\"></a>\u00cen \u00eencheiere, el spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p108\"></a>\u201eV-am scris at\u00e2t de am\u0103nun\u0163it despre toate acestea pentru c\u0103 \u015ftiu c\u0103 v\u0103 va face <i>pl\u0103cere</i> s\u0103 afla\u0163i opiniile prietenului meu. De aici v\u0103 pute\u0163i convinge c\u0103 \u00abLiteratur-Zeitung\u00bb \u00ee\u015fi atinge scopul\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p109\"></a>Scopul ei este de a se opune pe sine Cercului berlinez. \u015ei dac\u0103 ceva mai \u00eenainte am avut prilejul s\u0103 cunoa\u015ftem <i>polemica Cercului berlinez</i> \u00eempotriva criticii critice \u015fi s\u0103 vedem ce mustr\u0103ri i-a atras aceast\u0103 polemic\u0103, acum vom vedea descris\u0103 \u00een dou\u0103 feluri str\u0103duin\u0163a acestui cerc de a ob\u0163ine \u00eendurarea criticii critice.</p>", "<p><a id=\"p110\"></a>Un corespondent scrie:</p>", "<blockquote><a id=\"p111\"></a>\u201eC\u00e2nd am fost la Berlin, la \u00eenceputul acestui an, cunoscu\u0163ii mei de acolo mi-au spus c\u0103 nu vre\u0163i s\u0103 \u015fti\u0163i de nimeni \u015fi c\u0103 v\u0103 \u0163ine\u0163i departe de toat\u0103 lumea, c\u0103 v-a\u0163i izolat complet \u015fi c\u0103 evita\u0163i cu grij\u0103 orice apropiere \u015fi orice rela\u0163ii cu al\u0163ii. Fire\u015fte c\u0103 eu nu pot s\u0103 \u015ftiu de partea cui este vina\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p112\"></a>Critica <i>absolut\u0103</i> r\u0103spunde:</p>", "<blockquote><a id=\"p113\"></a>\u201eCritica nu creeaz\u0103 <i>partide</i> \u015fi nu vrea s\u0103 aib\u0103 un partid propriu; ea este <i>solitar\u0103</i> \u2014 solitar\u0103 atunci c\u00e2nd p\u0103trunde ad\u00e2nc \u00een obiectul ei\u201c (!), \u201esolitar\u0103 atunci c\u00e2nd i se opune. Ea <i>se deta\u015feaz\u0103 de orice\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p114\"></a>A\u015fa cum critica critic\u0103 \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 se ridic\u0103 deasupra tuturor opozi\u0163iilor dogmatice atunci c\u00e2nd \u00een locul opozi\u0163iilor reale pune opozi\u0163ia imaginar\u0103 dintre ea <i>\u015fi lume</i>, dintre <i>duhul sf\u00e2nt</i> \u015fi <i>masa profan\u0103</i>, tot a\u015fa \u00ee\u015fi \u00eenchipuie ea c\u0103 se ridic\u0103 <i>deasupra partidelor</i> atunci c\u00e2nd cade <i>sub nivelul punctului de vedere de partid</i>, pun\u00e2ndu-se ca <i>partid</i> tot restului omenirii \u015fi concentr\u00e2nd tot intersul asupra persoani d-lui Bruno &amp; Co. Toat\u0103 expunerea noastr\u0103 dovede\u015fte c\u00e2t de adev\u0103rat\u0103 este aceast\u0103 <i>m\u0103rturisire</i> critic\u0103, \u00een care se recunoa\u015fte c\u0103 critia troneaz\u0103 \u00een singur\u0103tatea <i>abstrac\u0163iei</i>, c\u0103 \u015fi atunci c\u00e2nd pare a se ocupa de un <i>obiect</i> oarecare ea nu iese din starea de singur\u0103tate lipsit\u0103 de obiect \u015fi nu intr\u0103 \u00eentr-o rela\u0163ie efectiv <i>social\u0103</i> cu cutare sau cutare <i>obiect real</i>, aceasta deoarece <i>obiectul ei</i> nu este dec\u00e2t obiectul <i>\u00eenchipuirii ei</i>, adic\u0103 un obiect \u00eenchipuit. La fel de just define\u015fte critica caracterul <i>abstrac\u0163iei</i> sale ca abstrac\u0163ia <i>absolut\u0103</i>, \u00een sensul c\u0103 \u201eea <i>se deta\u015feaz\u0103 de orice\u201c;</i> tocmai acest <i>neant</i> care se deta\u015feaz\u0103 <i>de orice</i>, de <i>orice</i> g\u00e2ndire, de orice intui\u0163ie etc. este <i>absurditatea absolut\u0103</i>. De altfel aceast\u0103 singur\u0103tate, la care se ajunge prin deta\u015fare de <i>orice</i> \u015fi f\u0103c\u00e2nd abstrac\u0163ie de <i>orice</i>, este tot at\u00e2t de pu\u0163in liber\u0103 de obiectul de care face abstrac\u0163ie pe c\u00e2t de pu\u0163in era <i>Origen</i> liber de <i>organul virilit\u0103\u0163ii</i> pe care l-a <i>deta\u015fat</i> de persoana lui.</p>", "<p><a id=\"p115\"></a>Un alt corespondent \u00eencepe prin a ar\u0103ta c\u0103 <i>unul</i> dintre membrii \u201eCercului berlinez\u201c, pe care l-a v\u0103zut \u015fi cu care a discutat, este \u201eprost dispus\u201c, \u201eab\u0103tut\u201c, \u201edescurajat\u201c \u015fi \u201enu mai \u00eendr\u0103zne\u015fte s\u0103 deschid\u0103 gura\u201c, pe c\u00e2nd \u00eenainte \u201eavea \u00eentotdeauna un cuv\u00e2nt <i>obraznic</i> pe buze\u201c. Acest membru al \u201eCercului berlinez\u201c relateaz\u0103 corespondentului, care la r\u00e2ndul lui raporteaz\u0103 criticii:</p>", "<blockquote><a id=\"p116\"></a>\u201eEl nu poate s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 cum ni\u015fte oameni ca dv. am\u00e2ndoi, care de altfel a\u0163i fost \u00eentotdeauna ata\u015fa\u0163i principiului umanit\u0103\u0163ii, puteti avea o atitudine at\u00e2t de distant\u0103, at\u00e2t de rece \u015fi chiar trufa\u015f\u0103\u201c. El nu \u015ftie \u201ede ce exist\u0103 oameni care, dup\u0103 c\u00e2t se pare, vor cu tot dinadinsul s\u0103 provoace o sciziune. Avem doar to\u0163i acela\u015fi punct de vedere, to\u0163i <i>suntem adep\u0163ii</i> extremei, ai criticii, to\u0163i suntem \u00een stare, chiar dac\u0103 nu s\u0103 concepem o idee extrem\u0103, cel pu\u0163in s-o \u00een\u0163elegem \u015fi s-o aplic\u0103m\u201c. El \u201econsider\u0103 c\u0103 aceast\u0103 sctziune nu are alt principiu motor dec\u00e2t egoismul \u015fi trufia\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p117\"></a>\u015ei aici corespondentul nostru caut\u0103 s\u0103 pun\u0103 o vorb\u0103 bun\u0103 pentru amicii s\u0103i:</p>", "<blockquote><a id=\"p118\"></a>\u201eC\u0103ci cel pu\u0163in c\u00e2\u0163iva dintre prietenii no\u015ftri trebuie s\u0103 fi priceput Critica sau, poate, <i>bun\u0103voin\u0163a criticii</i>... \u00abut desint vires, tamen est laudanda voluntas\u00bb\u201c. [\u201echiar dac\u0103 puterile lipsesc, dorin\u0163a este totu\u015fi l\u0103udabil\u0103\u201c.]</blockquote>", "<p><a id=\"p119\"></a>Critica r\u0103spunde, stabilind \u00eentre ea \u015fi Cercul berlinez urm\u0103toarele <i>antiteze:</i></p>", "<p><a id=\"p120\"></a>\u201eExist\u0103 <i>diferite</i> puncte de vedere asupra criticii\u201c. Ace\u015fti domni \u201e\u00ee\u015fi \u00eenchipuiau c\u0103 au critica \u00een buzunar\u201c, \u00een timp ce critica \u201ecunoa\u015fte \u015fi folose\u015fte realmente for\u0163a criticii\u201c, adic\u0103 n-o \u0163ine \u00een buzunar. Pentru cei dint\u00e2i critica nu este dec\u00e2t o form\u0103, pentru ea \u00eens\u0103 critica este <i>\u201elucrul cel mai plin de con\u0163inut</i>, mai bine zis singurul <i>lucru plin de con\u0163inut\u201c</i>. Ca \u015fi g\u00e2ndirea absolut\u0103, critica critic\u0103 se consider\u0103 pe sine singura realitate. De aceea ea nu vede <i>\u00een afara ei</i> nici un con\u0163inut, de aceea ea nu este critica unor <i>obiecte reale</i>, aflate \u00een afara subiectului critic; dimpotriv\u0103, ea \u00eens\u0103\u015fi <i>creeaz\u0103</i> obiectul, ea este <i>subiectul-obiect</i> absolut. Mai departe! \u201ePrimul gen de critic\u0103 recurge la formule pentru a se descotorosi de orice, de orice studiere a lucrurilor, \u00een timp ce al doilea gen de critic\u0103 recurge la formule pentru a se deta\u015fa <i>de orice\u201c</i>. Prima este <i>\u201ede\u015fteapt\u0103 f\u0103r\u0103 s\u0103 \u015ftie ceva\u201c</i>, cea de-a doua \u201e\u00eenva\u0163\u0103 \u00eentotdeauna\u201c. Cea de-a doua este \u00eentr-adev\u0103r lipsit\u0103 de de\u015ftept\u0103ciune \u015fi \u00eenva\u0163\u0103 par \u00e7a, par l\u00e0 [pe ici, pe colo], dar numai de ochii lumii, numai pentru a da drept \u00een\u0163elepciune proprie cele \u00eenv\u0103\u0163ate \u00een mod superficial, pentru a le folosi ca \u201elozinc\u0103\u201c \u00eempotriva masei, de la care critica a \u00eenv\u0103\u0163at, \u015fi pentru a le transforma \u00een absurdit\u0103\u0163i critico-critice.</p>", "<blockquote><a id=\"p121\"></a>\u201e\u00cen ochii primului gen de critic\u0103, expresii ca \u00abextrem\u00bb, \u00aba merge mai departe\u00bb, \u00aba nu merge destul de departe\u00bb au o mare \u00eensemn\u0103tate \u015fi reprezint\u0103 categorii idolatrizate; cel\u0103lalt <i>aprofundeaz\u0103 punctele de vedere</i> \u015fi nu le aplic\u0103 <i>criteriile</i> numitelor categorii abstracte\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p122\"></a>Exclama\u0163iile criticii nr. 2 c\u0103 nu mai poate fi vorba de politic\u0103 \u015fi c\u0103 s-a terminat cu filozofia, tendin\u0163a ei de a lichida sistemele \u015fi mi\u015fc\u0103rile sociale prin epitete ca \u201efantezist\u201c, \u201eutopic\u201c etc., ce altceva sunt toate acestea dac\u0103 nu reluarea sub o form\u0103 <i>critic corectat\u0103</i> a categoriilor \u201ea merge mai departe\u201c, \u201ea nu merge destul de departe\u201c etc.? Dar \u201ecriteriile\u201c ei, cum sunt, de pild\u0103, \u201eIstoria\u201c, \u201eCritica\u201c, \u201esintetizarea obiectelor\u201c, \u201evechiul \u015fi noul\u201c, \u201ecritic\u0103 \u015fi mas\u0103\u201c, \u201eaprofundarea punctelor de vedere\u201c, \u00eentr-un cuv\u00e2nt toate lozincile ei, nu sunt ele oare <i>criterii fabricate din categorii</i>, \u015fi anume din categorii abstracte?</p>", "<blockquote><a id=\"p123\"></a>\u201ePrimul gen de critic\u0103 este teologic, r\u0103ut\u0103cios, invidios, meschin, prezum\u0163ios; cel\u0103lalt este <i>contrariul</i> tuturor acestora\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p124\"></a>Dup\u0103 ce \u015fi-a decernat pe ner\u0103suflate \u00een felul acesta o duzin\u0103 de aprecieri laudative \u015fi \u015fi-a atribuit tot ce lipse\u015fte Cercului berlinez, dup\u0103 cum dumnezeu <i>este</i> tot ceea ce <i>omul nu este</i>, Critica \u00ee\u015fi d\u0103 urm\u0103torul certificat:</p>", "<blockquote><a id=\"p125\"></a>\u201eEa a ajuns la o claritate, la o sete de cunoa\u015ftere \u015fi la un calm \u00een care devine <i>invulnerabil\u0103</i> \u015fi <i>invincibil\u0103\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p126\"></a>\u00cempotriva unui adversar ca Cercul berlinez, ea nu are nevoie deci \u201ede nici o alt\u0103 arm\u0103 \u00een afar\u0103 de <i>r\u00e2sul olimpic\u201c</i>. Acest <i>r\u00e2s</i> \u2014 critica explic\u0103 cu seriozitatea ei obi\u015fnuit\u0103 ce este \u015fi ce nu este acest r\u00e2s \u2014, \u201eacest r\u00e2s nu este trufie\u201c. Doamne fere\u015fte! El este negarea nega\u0163iei. Este <i>\u201enumai procesul</i> pe care <i>criticul</i>, aflat \u00een bun\u0103 dispozi\u0163ie \u015fi p\u0103truns de lini\u015fte sufleteasc\u0103, <i>trebuie s\u0103-l foloseasc\u0103</i> \u00eempotriva unui <i>punct de vedere inferior care se crede egalul</i> criticului\u201c (ce preten\u0163ie!). A\u015fadar, atunci c\u00e2nd Criticul r\u00e2de, el <i>folose\u015fte</i> un <i>proces!</i> \u015ei \u00een \u201elini\u015ftea\u201c lui \u201esufleteasc\u0103\u201c el folose\u015fte acest <i>proces al r\u00e2sului</i> nu \u00eempotriva unor <i>persoane</i>, ci \u00eempotriva unui <i>punct de vedere!</i> P\u00e2n\u0103 \u015fi <i>r\u00e2sul</i> este o <i>categorie</i> pe care o folose\u015fte, \u015fi chiar este <i>nevoit</i> s-o foloseasc\u0103!</p>", "<p><a id=\"p127\"></a>Critica <i>din afara lumii</i> nu este o <i>activitate inerent\u0103 subiectului omenesc real</i> care tr\u0103ie\u015fte \u015fi sufer\u0103 \u00een societatea contemporan\u0103 \u015fi particip\u0103 la bucuriile \u015fi durerile ei. Individul <i>real</i> este numai un <i>accident</i>, un vas p\u0103m\u00e2ntesc al Criticii critice, care \u00een el se reveleaz\u0103 ca <i>substan\u0163a ve\u015fnic\u0103</i>. Nu critica f\u0103cut\u0103 de individul omenesc, ci <i>individul neomenesc al criticii</i> este subiect. Nu critica este o <i>manifestare a omului</i>, ci omul o <i>exteriorizare a criticii;</i> de aceea criticul tr\u0103ie\u015fte cu totul \u00een afara societ\u0103\u0163ii.</p>", "<blockquote><a id=\"p128\"></a>\u201ePoate oare criticul s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een societatea pe care o supune criticii?\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p129\"></a>\u00centrebarea ar trebui formulat\u0103 astfel: nu trebuie el oare s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een aceast\u0103 societate, nu trebuie oare s\u0103 fie el \u00eensu\u015fi o manifestare a vie\u0163ii acestei societ\u0103\u0163i? De ce \u00ee\u015fi <i>vinde</i> criticul produsele spiritului s\u0103u cind prin aceasta transform\u0103 cea mai rea lege a societ\u0103\u0163ii actuale \u00eentr-o lege a sa?</p>", "<blockquote><a id=\"p130\"></a>\u201eCriticul nu trebuie nici m\u0103car s\u0103 \u00eencerce s\u0103 vin\u0103 \u00een contact <i>personal</i> cu societatea\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p131\"></a>De aceea el \u00ee\u015fi \u00eentemeiaz\u0103 o <i>sf\u00e2nt\u0103 familie</i>, a\u015fa cum \u015fi solitarul dumnezeu \u00eencearc\u0103 prin sf\u00e2nta fIlilie s\u0103 \u00eenl\u0103ture plicticoasa sa izolare de orice societate. Dac\u0103 criticul vrea <i>s\u0103 scape de societatea cea rea</i>, el trebuie s\u0103 scape \u00eenainte de toate de <i>propria lui societate</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p132\"></a>\u201eAstfel criticul este lipsit de toate <i>bucuriile societ\u0103\u0163ii</i>, dar \u015fi <i>durerile ei</i> \u00eei r\u0103m\u00e2n str\u0103ine. El nu cunoa\u015fte nici <i>prietenie\u201c</i> (cu excep\u0163ia prietenilor critici), \u201enici iubire\u201c (cu excep\u0163ia <i>iubirii de sine)</i>, \u201edar \u00een schimb calomnia este neputincioas\u0103 \u00eempotriva lui, nimic nu poate s\u0103-l jigneasc\u0103; nu-l ating nici ura, nici invidia, iar m\u00e2nia \u015fi sup\u0103rarea sunt <i>afecte necunoscute</i> pentru el\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p133\"></a>\u00centr-un cuvint, criticul este liber de toate <i>pasiunile omene\u015fti;</i> el este o <i>persoan\u0103 divin\u0103</i> \u015fi poate s\u0103 c\u00e2nte despre propria sa persoan\u0103 cintecul c\u0103lug\u0103ri\u0163ei:</p>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p134\"></a>\u201eNu mi-e g\u00e2ndul la iubire,<br/>Nu visez la vreun b\u0103rbat,<br/>Dumnezeu m\u0103 \u0163ine-n via\u0163\u0103,<br/>El e visul meu curat\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n68\">[68]</a></p>", "<p><a id=\"p135\"></a>Critica nu este \u00een stare s\u0103 scrie c\u00e2teva r\u00e2nduri f\u0103r\u0103 s\u0103 se contrazic\u0103. Astfel, \u00een incheiere, ea ne spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p136\"></a>\u201ePe filistinii care arunc\u0103 cu pietre \u00een critic\u201c \u2014 prin analogie biblic\u0103 el trebuie s\u0103 fie atacat cu pietre \u2014, \u201ecare nu vor s\u0103-l \u00een\u0163eleag\u0103 si care \u00eei atribuie motive impure\u201c (s\u0103 atribui criticii <i>pure</i> motive <i>impure!)</i> \u201epentru a face din el <i>egalul lor\u201c</i> (trufia egalitar\u0103 pe care critica a blamat-o mai sus), \u201ecriticul <i>nu-i ia \u00een der\u00e2dere</i>, c\u0103ci ei nu sunt demni de a\u015fa ceva; nu, el numai dezv\u0103luie adev\u0103rata lor natur\u0103, \u015fi cu toat\u0103 lini\u015ftea \u00eei pune la locul lor, adic\u0103 la locul care corespunde \u00eensemn\u0103t\u0103\u0163ii lor lipsite de \u00eensemn\u0103tate\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p137\"></a>Mai sus am v\u0103zut c\u0103 criticul a <i>trebuit</i> s\u0103 foloseasc\u0103 <i>procesul r\u00e2sului</i> \u00eempotriva unui \u201epunct de vedere inferior care se crede egalul criticului\u201c. Lipsa de claritate a ideilor criticii critice despre felul cum trebuie s\u0103 procedeze fa\u0163\u0103 de \u201emasa\u201c nelegiuit\u0103 pare a ar\u0103ta o iritare interioar\u0103 \u015fi un venin sufletesc c\u0103rora \u201eafectele\u201c nu le sunt deloc \u201enecunoscute\u201c.</p>", "<p><a id=\"p138\"></a>Trebuie s\u0103 recunoa\u015ftem \u00eens\u0103 c\u0103 dup\u0103 ce critica a luptat p\u00e2n\u0103 acum ca un Hercule pentru <i>a se deta\u015fa</i> de \u201emasa profan\u0103\u201c necritic\u0103 \u015fi de \u201eorice\u201c \u00een general, ea a reu\u015fit \u00een sf\u00e2r\u015fit s\u0103-\u015fi creeze \u00een chip fericit o existen\u0163\u0103 <i>solitar\u0103</i>, <i>divin\u0103</i>, <i>absolut\u0103</i> care \u00ee\u015fi este suficient\u0103 sie\u015fi. Dac\u0103, \u00een prima enun\u0163are a acestei \u201enoi faze\u201c a criticii, lumea veche a <i>afectelor p\u0103c\u0103toase</i> mai pare a avea putere asupra ei, acum o vom vedea estetic-moderat\u0103 \u015fi <i>transfigurat\u0103</i>, \u00eenf\u0103\u0163i\u015fat\u0103 sub <i>\u201eforma unui chip artistic\u201c</i>, \u00een care ea \u00ee\u015fi <i>isp\u0103\u015fe\u015fte</i> p\u0103catele, pentru a putea \u00een sf\u00e2r\u015fit, ca un al doilea <i>Hristos</i> triumf\u0103tor, s\u0103 s\u0103v\u00e2r\u015feasc\u0103 <i>judecata de apoi critic\u0103</i> \u015fi, dup\u0103 izb\u00e2nda ei asupra balaurului, s\u0103 se \u00eenal\u0163e lini\u015ftit\u0103 la cer.</p>"], "title": "CAPITOLUL VII. Coresponden\u0163a criticii critice", "idChr": "1.07"}]