[{"content": ["<h3 style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>Cuv\u00e2nt \u00eenainte</h3>", "<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>D-l Proudhon are ghinionul de a fi ciudat de ne\u00een\u0163eles \u00een Europa. \u00cen Fran\u0163a, el trece drept un prost economist, pentru c\u0103 este considerat acolo ca un bun filozof german. \u00cen Germania, dimpotriv\u0103, trece drept un prost filozof, pentru c\u0103 aici este considerat unul dintre economi\u015ftii francezi de frunte. \u00cen calitatea noastr\u0103 de germani \u015fi totodat\u0103 de economi\u015fti, am vrut s\u0103 protest\u0103m \u00eempotriva acestei duble erori.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Cititorul va \u00een\u0163elege c\u0103, asum\u00e2ndu-ne aceast\u0103 sarcin\u0103 ingrat\u0103, am fost adesea nevoi\u0163i s\u0103 l\u0103s\u0103m deoparte critica la adresa d-lui Proudhon, pentru a face critica filozofiei germane \u015fi totodat\u0103 a face mici incursiuni \u00een economia politic\u0103.</p>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p3\"></a>Bruxelles, 15 iunie 1847</p>", "<p class=\"right\"><a id=\"p4\"></a><i>Karl Marx</i></p>", "<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Lucrarea d-lui Proudhon nu este un simplu tratat de economie politic\u0103, o carte obi\u015fnuit\u0103. Nu, ea este o biblie: \u201emistere\u201c, \u201etaine smulse din s\u00e2nul domnului\u201c, \u201erevela\u0163ii\u201c, nimic nu-i lipse\u015fte. Cum \u00eens\u0103 \u00een zilele noastre se discut\u0103 cu mai mult\u0103 meticulozitate despre profe\u0163i dec\u00e2t despre autorii profani, cititorul va trebui s\u0103 se resemneze \u015fi s\u0103 parcurg\u0103 cu noi erudi\u0163ia arid\u0103 \u015fi nebuloas\u0103 a \u201eGenezei\u201c, pentru a se \u00een\u0103l\u0163a apoi cu d-l Proudhon \u00een regiunile eterice \u015fi fecunde ale <i>suprasocialismului</i> (vezi Proudhon, \u201ePhilosophie de la mis\u00e8re\u201c, prologue, p. III, ligne 20).</p>"], "title": "Cuv\u00e2nt \u00eenainte", "idChr": "1.0"}, {"content": ["<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>CAPITOLUL I</p>", "<h3 style=\"text-align: center;\" title=\"CAPITOLUL I. O descoperire \u015ftiin\u0163ific\u0103\"><a id=\"p1\"></a>O descoperire \u015ftiin\u0163ific\u0103</h3>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_1\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p2\"></a>\u00a7 I. Opozi\u0163ia dintre valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valoarea de schimb</h5>", "<blockquote><a id=\"p3\"></a>\u201e\u00censu\u015firea pe care o au toate produsele, naturale sau industriale, de a servi la subzisten\u0163a omului are denumirea special\u0103 de <i>valoare de \u00eentrebuin\u0163are</i>, iar \u00eensu\u015firea pe care o au de a fi schimbate unele cu altele se nume\u015fte <i>valoare de schimb</i>... Cum devine valoarea de \u00eentrebuin\u0163are valoare de schimb?... Na\u015fterea ideii de valoare\u201c (de schimb) \u201enu a fost l\u0103murit\u0103 \u00een suficient\u0103 m\u0103sur\u0103 de c\u0103tre economi\u015fti; de aceea trebuie s\u0103 ne oprim asupra acestui punct. Apoi, prin faptul c\u0103 printre lucrurile de care am nevoie, un foarte mare num\u0103r nu se g\u0103se\u015fte \u00een natur\u0103 dec\u00e2t \u00een cantit\u0103\u0163i reduse sau nu se g\u0103se\u015fte deloc, sunt nevoit s\u0103 contribui la produc\u0163ia celor care \u00eemi lipsesc \u015fi, cum nu le pot face pe toate, <i>voi propune</i> altor oameni, colaboratorilor mei din diferite ramuri de activitate, s\u0103-mi cedeze o parte din produsele lor \u00een <i>schimbul</i> produsului meu\u201c (Proudhon, vol. I, cap. 2).</blockquote>", "<p><a id=\"p4\"></a>D-l Proudhon \u00ee\u015fi propune s\u0103 ne explice, \u00eenainte de toate, dubla natur\u0103 a valorii, <i>\u201ediferen\u0163ierea valorii in sine\u201c</i>, mecanismul prin care valoarea de \u00eentrebuin\u0163are se transform\u0103 \u00een valoare de schimb. S\u0103 ne oprim o dat\u0103 cu d-l Proudhon asupra acestui act de transsubstan\u0163iere. Iat\u0103 cum se \u00eenf\u0103ptuie\u015fte acesta dup\u0103 p\u0103rerea autorului nostru.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Un foarte mare num\u0103r de produse nu se g\u0103sesc \u00een natur\u0103; ele sunt fabricate de industrie. Din moment ce nevoile dep\u0103\u015fesc cantitatea produselor furnizate de natur\u0103, omul este nevoit s\u0103 recurg\u0103 la produc\u0163ia industrial\u0103. Ce \u00een\u0163elege d-l Proudhon prin industrie? Care este originea ei? Un om are nevoie de un foarte mare num\u0103r de lucruri \u015fi \u201enu le poate face singur pe toate\u201c. Multiplele nevoi care trebuie satisf\u0103cute presupun multiplele lucruri care trebuie produse \u2014 nu exist\u0103 produse f\u0103r\u0103 produc\u0163ie; producerea at\u00e2tor lucruri presupune participarea mai multor persoane la producerea lor. Or, din momentul \u00een care presupunem c\u0103 mai multe persoane contribuie la prOducerea lor, am presupus o produc\u0163ie bazat\u0103 pe diviziunea muncii. Astfel, nevoia, a\u015fa cum o presupune d-l Proudhon, presupune, la r\u00e2ndul ei, o \u00eentreag\u0103 diviziune a muncii. Admi\u0163ind diviziunea muncii, se admite \u015fi existen\u0163a schimbului, deci \u015fi a valorii de schimb. Se putea tot at\u00e2t de bine presupune din capul locului existen\u0163a valorii de schimb.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>D-l Proudhon a preferat totu\u015fi s\u0103 fac\u0103 un ocol. S\u0103 urm\u0103rim toate divaga\u0163iile sale, care ne vor readuce mereu la punctul s\u0103u de plecare.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Pentru a pune cap\u0103t situa\u0163iei \u00een care fiecare produce izolat \u015fi pentru a ajunge la schimb, \u201em\u0103 adresez\u201c, spune d-l Proudhon, \u201ecolaboratorilor mei din diferite ramuri de activitate\u201c. Deci eu am colaboratori, care au to\u0163i diferite \u00eendeletniciri, f\u0103r\u0103 ca prin aceasta eu \u015fi to\u0163i ceilal\u0163i, tot dup\u0103 presupunerea d-lui Proudhon, s\u0103 fi pus cap\u0103t situa\u0163iei unor Robinsoni, izola\u0163i \u015fi rup\u0163i de societate. At\u00e2t colaboratorii mei \u015fi diferitele ramuri de activitate, diviziunea muncii \u015fi schimbul pe care aceasta \u00eel implic\u0103, toate pic\u0103 din cer.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>S\u0103 rezum\u0103m: am nevoi, bazate pe diviziunea muncii \u015fi pe schimb. Presupun\u00e2nd aceste nevoi, rezult\u0103 c\u0103 d-l Proudhon a presupus schimbul \u015fi valoarea de schimb, a c\u0103rei \u201ena\u015ftere\u201c \u00ee\u015fi propune tocmai \u201es-o l\u0103mureasc\u0103 mai bine dec\u00e2t ceilal\u0163i economi\u015fti\u201c.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>D-l Proudhon ar fi putut tot at\u00e2t de bine s\u0103 interverteasc\u0103 ordinea lucrurilor, f\u0103r\u0103 ca prin aceasta s\u0103 sufere juste\u0163ea concluziilor sale. Pentru a explica valoarea de schimb trebuie s\u0103 existe schimbul. Pentru a explica schimbul trebuie s\u0103 existe diviziunea muncii. Pentru a explica diviziunea muncii trebuie s\u0103 existe nevoi care s\u0103 necesite diviziunea muncii. Pentru a explica aceste nevoi, ele trebuie \u201epresupuse\u201c, ceea ce nu \u00eenseamn\u0103 a le nega, contrar primei axiome din prologul d-lui Proudhon: \u201eA presupune pe dumnezeu \u00eenseamn\u0103 a-l nega\u201c (prolog, pag. 1).</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Cum procedeaz\u0103 d-l Proudhon, care presupune diviziunea muncii drept cunoscut\u0103, ca s\u0103 explice valoarea de schimb, care pentru el mai constituie \u00eenc\u0103 necunoscutul?</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>\u201eUn om\u201c se duce \u201es\u0103 propun\u0103 altor oameni, colaboratorilor s\u0103i din diferite ramuri de activitate\u201c, s\u0103 \u00eenfiin\u0163eze schimbul \u015fi s\u0103 fac\u0103 o distinc\u0163ie \u00eentre valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valoarea de schimb. Accept\u00e2nd distinc\u0163ia propus\u0103, colaboratorii nu i-au l\u0103sat d-lui Proudhon alt\u0103 \u201egrij\u0103\u201c dec\u00e2t aceea de a lua act de faptul acesta, de a \u00eensemna, \u201ede a nota\u201c \u00een tratatul s\u0103u de economie politic\u0103 \u201ena\u015fterea ideii de valoare\u201c. Dar nou\u0103 el tot ne mai datoreaz\u0103 explica\u0163ia \u201ena\u015fterii\u201c acestei propuneri; el trebuie s\u0103 ne explice, \u00een fine, cum acestui om izolat, acestui Robinson, i-a venit deodat\u0103 ideea s\u0103 fac\u0103 \u201ecolaboratorilor s\u0103i\u201c o <i>asemenea</i> propunere \u015fi ce i-a determinat pe colaboratorii s\u0103i s-o accepte f\u0103r\u0103 a protesta c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>D-l Proudhon nu intr\u0103 \u00een aceste am\u0103nunte genealogice. El d\u0103 pur \u015fi simplu actului de schimb un fel de pecete istoric\u0103, prezent\u00e2ndu-l sub forma unei propuneri pe care un ter\u0163 ar fi f\u0103cut-o tinz\u00e2nd s\u0103 introduc\u0103 schimbul.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Iat\u0103 o mostr\u0103 a <i>\u201emetodei istorice \u015fi descriptive\u201c</i> a d-lui Proudhon, care manifest\u0103 un profund dispre\u0163 fa\u0163\u0103 de \u201emetoda istoric\u0103 \u015fi descriptiv\u0103\u201c a unor Adam Smith \u015fi Ricardo.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Schimbul \u00ee\u015fi are istoria lui. El a trecut prin diferite faze.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>A fost un timp, ca \u00een evul mediu, c\u00e2nd nu se schimba dec\u00e2t prisosul, excedentui produc\u0163iei asupra consumului.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>A mai fost un timp c\u00e2nd nu numai prisosul, ci toate produsele, toat\u0103 via\u0163a industrial\u0103, a trecut \u00een sfera comer\u0163ului, c\u00e2nd \u00eentreaga produc\u0163ie a \u00eenceput s\u0103 depind\u0103 de schimb. Cum se explic\u0103 aceast\u0103 a doua faz\u0103 a schimbului, ridicarea valorii de schimb la puterea a doua?</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>D-l Proudhon ar avea gata preg\u0103tit r\u0103spunsul: s\u0103 zicem c\u0103 un om <i>\u201ea propus</i> altor oameni, colaboratorii s\u0103i din diferite ramuri de activitate\u201c, s\u0103 ridice valoarea de schimb la puterea a doua.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>A venit, \u00een sf\u00e2r\u015fit, timpul c\u00e2nd tot ceea ce oamenii cosideraser\u0103 inalienabil a devenit obiect de schimb, obiect de nego\u0163, put\u00e2nd fi \u00eenstr\u0103inat. Acesta este timpul c\u00e2nd chiar \u015fi lucrurile care p\u00e2n\u0103 atunci erau \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fite, dar niciodat\u0103 schimbate; date, dar niciodat\u0103 v\u00e2ndute; dob\u00e2ndite, dar niciodat\u0103 cump\u0103rate \u2014 virtutea, dragostea, convingerile, cuno\u015ftin\u0163ele, con\u015ftiin\u0163a etc. \u2014, c\u00e2nd totul, \u00een fine, a devenit obiect de comer\u0163. E epoca corup\u0163iei generale, a venalit\u0103\u0163ii universale sau, pentu a vorbi \u00een termenii economiei politice, epoca \u00een care orice lucru spiritual sau fizic, devenind o valoare de schimb, este dus la t\u00e2rg pentru a fi evaluat la valoarea lui cea mai just\u0103.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Cum s\u0103 explici aceast\u0103 nou\u0103 \u015fi ultim\u0103 faz\u0103 a schimbului, ridicarea valorii de schimb la puterea a treia?</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>D-l Proudhon ar avea gata preg\u0103tit r\u0103spunsul: s\u0103 zicem c\u0103 o persoan\u0103 <i>\u201ea propus</i> altor persoane, colaboratorii si din diferite ramuri de activitate\u201c, s\u0103 fac\u0103 din virtute, dragoste etc. o valoare de schimb, s\u0103 ridice valoarea de schimb la a treia \u015fi ultima sa putere.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Dup\u0103 cum se vede, \u201emetoda istoric\u0103 \u015fi descriptiv\u0103\u201c a d-lui Proudhon este bun\u0103 la toate, r\u0103spunde la toate, explic\u0103 totul. Dac\u0103 este vorba mai ales de a explica din punct de vedere istoric \u201ena\u015fterea unei idei economice\u201c, el presupune un om care propune altor oameni, colaboratorii s\u0103i din diferite ramuri de activitate s\u0103 \u00eenf\u0103ptuiasc\u0103 acest act de crea\u0163ie; at\u00e2ta tot.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>De acum \u00eenainte consider\u0103m \u201ena\u015fterea\u201c valorii de schimb ca un act \u00eemplinit; nu ne r\u0103m\u00e2ne dec\u00e2t s\u0103 l\u0103murim raportul dintre valoarea de schimb \u015fi valoarea de \u00eentrebuin\u0163are. S\u0103-l ascult\u0103m pe d-l Proudhon.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>\u201eEconomi\u015ftii au scos foarte bine \u00een eviden\u0163\u0103 caracterul dublu al valorii; dar ceea ce nu au ar\u0103tat cu aceea\u015fi limpezime este <i>natura</i> ei <i>contradictarie;</i> aici \u00eencepe critica noastr\u0103... Nu este de ajuns s\u0103 fie semnalat acest contrast uimitor dintre valoarea de intrebuintare \u015fi valoarea de schimb, contrast \u00een care economi\u015ftii sunt obi\u015fnui\u0163i s\u0103 nu vad\u0103 dec\u00e2t ceva foarte simplu: trebuie ar\u0103tat c\u0103 aceast\u0103 pretins\u0103 simplicitate ascunde un mister profund pe care suntem datori s\u0103-l p\u0103trundem... \u00cen termeni tehnici putem spune c\u0103 valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valoarea de schimb stau \u00eentr-un raport invers proportional\u201c.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Dac\u0103 am sezizat bine ideea d-lui Proudhon, iat\u0103 cele patru puncte pe care \u00ee\u015fi propune s\u0103 le stabileasc\u0103:</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>1) Valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valoarea de schimb formeaz\u0103 \u201eun contrast uimitor\u201c; ele sunt \u00een opozi\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>2) Valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valoarea de schimb stau \u00eentr-un raport invers propor\u0163ional; ele sunt \u00een contradic\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>3) Economi\u015ftii nu au v\u0103zut \u015fi nu au \u00een\u0163eles nici opozi\u0163ia, nici contradic\u0163ia.</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>4) Critica d-lui Proudhon \u00eencepe cu sf\u00e2r\u015fitul.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>\u015ei noi vom \u00eencepe tot cu sf\u00e2r\u015fitul \u015fi, pentru a spulbera \u00eenvinuirile aduse economi\u015filor de d-l Proudhon, vom l\u0103sa s\u0103 vorbeasc\u0103 doi economi\u015fti cu destul\u0103 vaz\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p30\"></a><i>Sismondi:</i> \u201eComer\u0163ul a redus toate lucrurile la opozi\u0163ia dintre valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valoarea de schimb\u201c etc... (\u201eEtudes\u201c, vol. II, pag. 162, edit. Bruxelles). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n1\">[1]</a></blockquote>", "<blockquote><a id=\"p31\"></a><i>Lauderdale:</i> \u201e\u00cen general, avu\u0163ia na\u0163ional\u0103\u201c (valoarea de \u00eentrebuin\u0163are) \u201escade \u00een m\u0103sura \u00een care averile individuale cresc prin m\u0103rirea valorii de schimb; \u015fi, pe m\u0103sur\u0103 ce acestea se reduc prin sc\u0103derea acestei valori, prima cre\u015fte de regul\u0103\u201c (\u201eRecherches sur la nature et l\u2019origine de la richesse publique\u201c, trad. de Lagentie de Lavaisse. Paris, 1808). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n2\">[2]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p32\"></a>Sismondi a construit principala sa teorie pe opozi\u0163ia dintre valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valoarea de schimb; \u00een conformitate cu aceast\u0103 teorie, sc\u0103derea venitului este propor\u0163ional\u0103 cu cre\u015fterea produc\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p33\"></a>Lauderdale \u015fi-a costruit sistemul pe raportul invers dintre cele dou\u0103 feluri de valori, iar teoria sa era at\u00e2t de popular\u0103 pe vremea lui Ricardo, \u00eenc\u00e2t acesta putea s\u0103 vorbeasc\u0103 despre ea ca despre un lucru cunoscut de toat\u0103 lumea.</p>", "<blockquote><a id=\"p34\"></a>\u201eNumai confund\u00e2nd ideea de valoare de schimb cu cea de avu\u0163ie\u201c (valoarea de \u00eentrebuin\u0163are) \u201es-a putut pretinde c\u0103 prin mic\u015forarea cantit\u0103\u0163ii de lucruri necesare, utile sau agreabile pentru via\u0163\u0103 s-ar putea m\u0103ri avu\u0163ia\u201c (Ricardo. \u201ePrincipes d\u2019\u00e9conomie politique\u201c, trad. de Constancio, adnot\u0103rile de J. B. Say. Paris, 1835, vol. II, cap. \u201eDespre valoare \u015fi avu\u0163ie\u201c). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n3\">[3]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p35\"></a>Am v\u0103zut odinioar\u0103 c\u0103 economi\u015ftii \u201eau semnalat\u201c \u00eenainte de d-l Proudhon profundul mister al opozi\u0163ii \u015fi al contradic\u0163iei. S\u0103 vedem acum cum explic\u0103, la r\u00e2ndul s\u0103u, d-l Proudhon acest mister, dup\u0103 economi\u015fti.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Valoarea de schimb a unui produs scade pe m\u0103sur\u0103 ce cre\u015fte oferta, cererea r\u0103m\u00e2n\u00e2nd aceea\u015fi; cu alte cuvinte: cu c\u00e2t un produs este mai abundent <i>\u00een raport cu cererea</i>, cu at\u00e2t mai sc\u0103zut\u0103 este valoarea lui de schimb, adic\u0103 pre\u0163ul lui, \u015fi viceversa: cu c\u00e2t oferta este mai slab\u0103 \u00een raport cu cererea, cu at\u00e2t valoarea de schimb sau pre\u0163ul produsului oferit este mai mare; cu alte cuvinte, cu c\u00e2t produsele oferite sunt mai rare \u00een raport cu cererea, cu at\u00e2t sunt ele mai scumpe. Valoarea de schimb a unui produs depinde de abunden\u0163a sau de raritatea sa, dar \u00eentotdeauna \u00een raport cu cererea. S\u0103 presupunem un produs mai mult dec\u00e2t rar, dac\u0103 vre\u0163i unic \u00een felul lui: acest produs unic va fi mai mult dec\u00e2t abundent, va fi de prisos dac\u0103 nu este cerut. S\u0103 presupunem, \u00een schimb, un produs care exist\u0103 \u00een milioane de exemplare: el va fi totu\u015fi rar dac\u0103 nu va \u00eendestula cererea, adic\u0103 dac\u0103 este prea mult cerut.</p>", "<p><a id=\"p37\"></a>Acestea sunt adev\u0103ruri aproape banale, putem spune, dar care trebuiau totu\u015fi reproduse aici pentru a explica misterele d-lui Proudhon.</p>", "<blockquote><a id=\"p38\"></a>\u201eAstfel c\u0103, urm\u0103rind principiul p\u00e2n\u0103 la ultimele lui consecin\u0163e, se poate ajunge la concluzia cea mai logic\u0103 din lume, anume c\u0103 lucrurile a c\u0103ror \u00eentrebuin\u0163are este necesar\u0103 \u015fi care sunt \u00een cantitate infinit\u0103 trebuie s\u0103 fie gratuite, iar cele a c\u0103ror utilitate este nul\u0103 \u015fi a c\u0103ror raritate este extrem\u0103, trebuie s\u0103 aib\u0103 un pre\u0163 incalculabil. Dar \u2014 culmea \u00eencurc\u0103turii \u2014 \u00een practic\u0103 nu \u00eent\u00e2lnim nicidecm aceste extreme: pe de o parte, nici un produs omenesc nu ar putea atinge infinitul \u00een ceea ce prive\u015fte cantitatea; pe de alt\u0103 parte, lucrurile cele mai rare trebuie s\u0103 fie \u00eentr-o oarecare m\u0103sur\u0103 utile, c\u0103ci altfel nu ar putea avea vreo valoare. Valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valoarea de schimb r\u0103m\u00e2n deci \u00een mod necesar \u00eenl\u0103n\u0163uite una de alta, de\u015fi ele tind prin natura lor s\u0103 se exclud\u0103 mereu\u201c vol. I, pag. 39).</blockquote>", "<p><a id=\"p39\"></a>Ce anume \u00eel pune oare pe d-l Proudhon \u00een culmea \u00eencurc\u0103turii? E faptul c\u0103 a uitat pur \u015fi simplu de cerere \u015fi c\u0103 un lucu nu poate fi rar sau abundent dec\u00e2t \u00een m\u0103sura \u00een care este cerut. Cererea odat\u0103 omis\u0103, el identific\u0103 valoarea de schimb cu <i>raritatea</i>, iar valoarea de \u00eentrebuin\u0163are cu <i>abunden\u0163a</i>. \u00centr-adev\u0103r, spun\u00e2nd c\u0103 lucrurile \u201ea c\u0103ror <i>utilitate</i> este <i>nul\u0103</i> \u015fi a c\u0103ror <i>raritate</i> este <i>extrem\u0103</i> au un <i>pre\u0163 incalculabil\u201c</i>, el spune pur \u015fi simplu c\u0103 valoarea de schimb nu este dec\u00e2t raritatea. \u201eRaritate extrem\u0103 \u015fi utilitate nul\u0103\u201c \u00eenseamn\u0103 pur \u015fi simplu raritate. \u201ePre\u0163 incalculabil\u201c \u00eenseamn\u0103 maximul de valoare de schimb, \u00eenseamn\u0103 valoarea de schimb absolut pur\u0103. \u00centre ace\u015fti doi termeni el pune semnul egalit\u0103\u0163ii. Deci valoarea de schimb \u015fi raritatea sunt termeni echivalen\u0163i. Ajung\u00e2nd la aceste pretinse \u201econsecin\u0163e extreme\u201c, d-l Proudhon \u00eempinge \u00eentr-adev\u0103r la extrem nu \u00eens\u0103 lucrurile, ci termenii care le exprim\u0103, \u015fi astfel d\u0103 dovad\u0103 mai mult de retoric\u0103 dec\u00e2t de logic\u0103. El reg\u0103se\u015fte primele sale ipoteze \u00een toat\u0103 goliciunea lor atunci c\u00e2nd crede c\u0103 a g\u0103sit noi consecin\u0163e. Mul\u0163umit\u0103 aceluia\u015fi procedeu, el reu\u015fe\u015fte s\u0103 identifice valoarea de \u00eentrebuin\u0163are cu abunden\u0163a pur\u0103.</p>", "<p><a id=\"p40\"></a>Dup\u0103 ce a pus semnul egalit\u0103\u0163ii \u00eentre valoarea de schimb \u015fi raritate, \u00eentre valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi abunden\u0163\u0103, d-l Proudhon este foarte mirat c\u0103 nu g\u0103se\u015fte nici valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u00een raritate \u015fi \u00een valoarea de schimb, nici valoarea de schimb \u00een abunden\u0163\u0103 \u015fi \u00een valoarea de \u00eentrebuin\u0163are; \u015fi, v\u0103z\u00e2nd c\u0103 \u00een practic\u0103 nu \u00eent\u00e2lnim nicidecum aceste extreme, nu-i mai r\u0103m\u00e2ne altceva de f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103 cread\u0103 \u00een mistere. Pentru el exist\u0103 un pre\u0163 incalculabil pentru c\u0103 nu exist\u0103 cump\u0103r\u0103tori, iar pe ace\u015ftia nu-i va g\u0103si niciodat\u0103 at\u00e2ta timp c\u00e2t va face abstrac\u0163ie de cerere.</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>Pe de alt\u0103 parte, abunden\u0163a d-lui Proudhon pare s\u0103 fie ceva spontan. El uit\u0103 cu totul c\u0103 exist\u0103 oameni care o produc \u015fi c\u0103 este \u00een interesul lor s\u0103 nu piard\u0103 niciodat\u0103 din vedere cererea. Altfel cum ar fi putut s\u0103 spun\u0103 d-l Proudhon c\u0103 lucrurile care sunt foarte utile trebuie s\u0103 aib\u0103 un pre\u0163 foarte redus sau chiar s\u0103 nu coste nimic? Ar fi trebuit, dimpotriv\u0103, s\u0103 ajung\u0103 la concluzia c\u0103, dac\u0103 vrei s\u0103 urci pre\u0163ul, valoarea de schimb, trebuie s\u0103 restr\u00e2ngi abunden\u0163a, s\u0103 reduci produc\u0163ia lucrurilor foarte utile.</p>", "<p><a id=\"p42\"></a>Vechii viticultori din Fran\u0163a care cereau o lege care s\u0103 interzic\u0103 plantarea de vii noi, olandezii care ardeau mirodeniile din Asia \u015fi smulgeau arborii de cui\u015foare \u00een Moluce voiau pur \u015fi simplu s\u0103 reduc\u0103 abundn\u0163a pentru a ridica valoarea de schimb. \u00cen cursul \u00eentregului ev mediu, oamenii ac\u0163ionau dup\u0103 acela\u015fi principiu, limit\u00e2nd prin legi num\u0103rul de lucr\u0103tori pe care putea s\u0103-i angajeze un singur patron, limit\u00e2nd num\u0103rul uneltelor pe care puteau s\u0103 le foloseasc\u0103 (vezi Anderson, \u201eIstoria comer\u0163ului\u201c). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n4\">[4]</a></p>", "<p><a id=\"p43\"></a>Dup\u0103 ce a prezentat abunden\u0163a ca valoare de \u00eentrebuin\u0163are, iar raritatea ca valoare de schimb \u2014 ce poate fi mai u\u015for dec\u00e2t s\u0103 demonstrezi c\u0103 abunden\u0163a \u015fi raritatea sunt invers propor\u0163ionale \u2014 d-l Proudhon identific\u0103 valoarea de \u00eentrebuin\u0163are cu <i>oferta</i>, iar valoarea de schimb cu <i>cererea</i>. Pentru a face antiteza \u015fi mai frapant\u0103, el face o substituire de temeni, pun\u00e2nd <i>\u201evaloarea determinat\u0103 de opinie\u201c</i> \u00een locul <i>valorii de schimb</i>. Iat\u0103 deci c\u0103 lupta este transpus\u0103 pe un alt teren \u015fi c\u0103 avem, pe de o parte, <i>utilitatea</i> (valoarea de \u00eentrebuin\u0163are, oferta) \u015fi, pe de alt\u0103 parte, <i>opinia</i> (valoarea de schimb, cererea).</p>", "<p><a id=\"p44\"></a>Cum s\u0103 \u00eempaci aceste dou\u0103 for\u0163e opuse una alteia? Ce trebuie f\u0103cut ca s\u0103 fie puse de acord? S-ar putea g\u0103si m\u0103car un punct care s\u0103 le fie comun am\u00e2ndurora?</p>", "<p><a id=\"p45\"></a>Desigur c\u0103 exist\u0103 unul, exclam\u0103 d-l Proudhon: este <i>liberul arbitru</i>. Pre\u0163ul care va rezulta din aceast\u0103 lupt\u0103 dintre ofert\u0103 \u015fi cerere, dintre utilitate \u015fi opinie nu va fi expresia justi\u0163iei eterne.</p>", "<p><a id=\"p46\"></a>D-l Proudhon continu\u0103 s\u0103 dezvolte aceast\u0103 antitez\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p47\"></a>\u201e\u00cen calitatea mea de <i>cump\u0103r\u0103tor liber</i>, eu hot\u0103r\u0103sc asupra nevoii mele, asupra convenien\u0163ei obiectului, asupra pre\u0163ului pe care <i>vreau</i> s\u0103-l dau. Pe de alt\u0103 parte, \u00een calitatea ta de <i>produc\u0103tor liber</i>, tu e\u015fti st\u0103p\u00e2nul <i>mijloacelor de efectuare</i> a lucrurilor \u015fi, \u00een consecin\u0163\u0103, este la latitudinea ta s\u0103-\u0163i mic\u015forezi cheltuielile\u201c (vol. I, pag. 41).</blockquote>", "<p><a id=\"p48\"></a>\u015ei deoarece cererea sau valoarea de schimb este identic\u0103 cu opinia, d-l Proudhon ajunge s\u0103 spun\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p49\"></a>\u201eS-a dovedit c\u0103 liberul arbitru al omului este acela care provoac\u0103 opozi\u0163ia dintre valoarea de intrebuintare \u015fi valoarea de schimb. Cum poate fi rezolvat\u0103 aceast\u0103 opozi\u0163ie at\u00e2ta timp c\u00e2t va exista liberul arbitru? \u015ei cum s\u0103-l sacrifici pe acesta f\u0103r\u0103 a sacrifica omul \u00eensu\u015fi?\u201c (vol. I, pag. 41).</blockquote>", "<p><a id=\"p50\"></a>Deci nu se poate ajunge la nici un rezultat. Este o lupt\u0103 \u00eentre dou\u0103 for\u0163e, ca s\u0103 zicem a\u015fa, incomensurabile, \u00eentre utilitate \u015fi opinie, \u00eentre liberul cump\u0103r\u0103tor \u015fi liberul produc\u0103tor.</p>", "<p><a id=\"p51\"></a>S\u0103 privim lucrurile ceva mai \u00eendeaproape.</p>", "<p><a id=\"p52\"></a>Oferta nu reprezint\u0103 \u00een mod exclusiv utilitatea, cererea nu reprezint\u0103 \u00een mod exclusiv opinia. Cel care cere nu ofer\u0103 oare \u015fi el un produs oarecare sau semnul reprezentativ al tuturor produselor, banii? \u015ei, oferind, nu reprezint\u0103 el oare, dup\u0103 p\u0103rerea d-lui Proudhon, utilitatea sau valoarea de \u00eentrebuin\u0163are?</p>", "<p><a id=\"p53\"></a>Pe de alt\u0103 parte, cel care ofer\u0103 nu cere oare \u015fi el un prdus oarecare sau semnul reprezentativ al tuturor produselor, banii? \u015ei nu devine el astel reprezentantul opiniei, al valorii determinate de opinie, sau al valorii de schimb?</p>", "<p><a id=\"p54\"></a>Cererea este \u00een acela\u015fi timp o ofert\u0103, oferta este \u00een acela\u015fi timp o cerere. Astfel, antiteza d-lui Proudhon, care identific\u0103 pur \u015fi simplu oferta \u015fi cererea, prima cu utilitatea, cealalt\u0103 cu opinia, nu se sprijin\u0103 dec\u00e2t pe o abstrac\u0163ie goal\u0103.</p>", "<p><a id=\"p55\"></a>Ceea ce nume\u015fte d-l Proudhon valoare de \u00eentrebuin\u0163are e numit de al\u0163i economi\u015fi, cu tot at\u00e2ta temei, valoare determinat\u0103 de opinie. \u00cel vom cita \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 numai pe Storch (\u201eCours d\u2019economie politique\u201c, Paris, 1823, pag. 48\u201449). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n5\">[5]</a></p>", "<p><a id=\"p56\"></a>Dup\u0103 p\u0103rerea lui se numesc <i>nevoi</i> lucrurile de care avem nevoie; se numesc <i>valori</i> lucrurile c\u0103rora le atribuim valoare. Majoritatea lucrurilor au valoare numai pentru c\u0103 satisfac nevoile create de opinie. Opinia \u00een ceea ce prive\u015fte nevoile noastre poate s\u0103 se schimbe, deci \u015fi utilitatea lucrurilor, care nu exprim\u0103 altceva dec\u00e2t raportul dintre aceste lucruri \u015fi nevoile noastre, poate s\u0103 se schimbe. Chiar \u015fi nevoile naturale se schimb\u0103 mereu. \u00centr-adev\u0103r, c\u00e2t de variate sunt lucrurile care servesc drept hran\u0103 principal\u0103 la diferite popoare!</p>", "<p><a id=\"p57\"></a>Lupta nu se d\u0103 \u00eentre utilitate \u015fi opinie: ea se d\u0103 \u00eentre valoarea de schimb cerut\u0103 de v\u00e2nz\u0103tor \u015fi valoarea de schimb oferit\u0103 de cump\u0103r\u0103tor. Valoarea de schimb a produsului este de fiecare dat\u0103 rezultanta acestor aprecieri contradictorii.</p>", "<p><a id=\"p58\"></a>\u00cen ultim\u0103 analiz\u0103, oferta \u015fi cererea pun fa\u0163\u0103 \u00een fa\u0163\u0103 produc\u0163ia \u015fi consumul, dar o produc\u0163ie \u015fi un consum bazate pe schimbul dintre indivizi izola\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p59\"></a>Produsul oferit nu este util \u00een sine. Consumatorul este cel care constat\u0103 utilitatea. \u015ei chiar atunci c\u00e2nd i se recunoa\u015fte calitatea de a fi util, el nu reprezint\u0103 numai utilitatea. \u00cen cursul produc\u0163iei, el a fost schimbat contra tuturor cheltuielilor de produc\u0163ie, ca materii prime, salariile muncitorilor etc., care sunt toate valori de schimb. A\u015fadar produsul reprezint\u0103 \u00een ochii produc\u0103torului o sum\u0103 de valori de schimb. Ceea ce ofer\u0103 el nu este numai un obiect util, dar pe deasupra \u015fi mai ales o valoare de schimb.</p>", "<p><a id=\"p60\"></a>\u00cen ceea ce prive\u015fte cererea, ea este efectiv\u0103 numai dac\u0103 are la dispozi\u0163ie mijloace de schimb. Aceste mijloace sunt \u015fi ele produse, valori de schimb.</p>", "<p><a id=\"p61\"></a>\u00cen ofert\u0103 \u015fi cerere g\u0103sim deci, pe de o parte, un produs care a costat valori de schimb \u015fi nevoia de a vinde; pe de alt\u0103 parte, mijloace care au costat valori de schimb \u015fi dorin\u0163a de a cump\u0103ra.</p>", "<p><a id=\"p62\"></a>D-l Prouhon opune pe <i>cump\u0103r\u0103torul liber produc\u0103torului liber</i>. El atribuie at\u00e2t unuia c\u00e2t \u015fi celuilalt calit\u0103\u0163i pur metafizice. Aceasta \u00eel face s\u0103 spun\u0103: \u201eS-a dovedit c\u0103 <i>liberul arbitru</i> al omului este acela care provoac\u0103 opozi\u0163ia dintre valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valoarea de schimb\u201c.</p>", "<p><a id=\"p63\"></a>Din moment ce produc\u0103torul a produs \u00eentr-o societate bazat\u0103 pe diviziunea muncii \u015fi pe schimb, ca \u00een ipoteza d-lui Proudhon, el este silit s\u0103 v\u00e2nd\u0103. D-l Proudhon \u00eel face pe produc\u0103tor st\u0103p\u00e2n al mijloacelor de produc\u0163ie; dar el va recunoa\u015fte \u00eempreun\u0103 cu noi c\u0103 nu de <i>liberul arbitru</i> depind mijloacele sale de produc\u0163ie. Mai mult, aceste mijloace de produc\u0163ie sunt \u00een mare parte produse care \u00eei vin din afar\u0103, iar \u00een produc\u0163ia modern\u0103 el nici m\u0103car nu-i liber s\u0103 produc\u0103 cantitatea pe care o vrea. Stadiul actual de dezvoltare a for\u0163elor productive <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n6\">[6]</a> \u00eel oblig\u0103 s\u0103 produc\u0103 pe cutare sau cutare scar\u0103.</p>", "<p><a id=\"p64\"></a>Consumatorul nu este mai liber dec\u00e2t produc\u0103torul. Opinia lui depinde de mijloacele \u015fi de nevoile lui. At\u00e2t unele c\u00e2t \u015fi altele sunt determinate de situa\u0163ia lui social\u0103, care, la r\u00e2ndul ei, depinde de \u00eentreaga organizare social\u0103. Da, muncitorul care cump\u0103r\u0103 cartofii \u015fi femeia \u00eentre\u0163inut\u0103 care cump\u0103r\u0103 dantele se conduc fiecare dup\u0103 opinia lor. Dar diversitatea opiniilor lor se explic\u0103 prin pozi\u0163ia diferit\u0103 pe care o ocup\u0103 \u00een lume, care este un produs al organiz\u0103rii sociale.</p>", "<p><a id=\"p65\"></a>\u00centregul sistem de nevoi se sprijin\u0103 oare pe opinie sau pe \u00eentreaga organizare a produc\u0163iei? De cele mai multe ori nevoile se nasc direct din produc\u0163ie sau dintr-o stare de lucruri bazat\u0103 pe produc\u0163ie. Comer\u0163ul mondial este, aprope \u00een \u00eentregime, \u00een func\u0163ie de nevoile produc\u0163iei, \u015fi nu de nevoile consumului individual. Astfel, pentru a alege un alt exemplu, vom pune o alt\u0103 \u00eentrebare: nevoia de a avea notari nu presupune oare un drept civi dat, oare nu este dec\u00e2t expresia unei anumite dezvolt\u0103ri a propriet\u0103\u0163ii, adic\u0103 a produc\u0163iei?</p>", "<p><a id=\"p66\"></a>D-l Proudhon nu se mul\u0163ume\u015fte s\u0103 elimine din raportul dintre cerere \u015fi ofert\u0103 elementele de care am vorbit. El \u00eempinge abstrac\u0163ia p\u00e2n\u0103 la ultimele limite, contopindu-i pe to\u0163i produc\u0103torii \u00eentr-un <i>singur</i> produc\u0103tor, pe to\u0163i consumatorii \u00eentr-un <i>singur</i> consumator, l\u0103s\u00e2nd aceste dou\u0103 personaje himerice s\u0103 se lupte \u00eentre ele. \u00cen lumea real\u0103 \u00eens\u0103 lucrurile se petrec altfel. Concuren\u0163a dintre cei care ofer\u0103 \u015fi concuren\u0163a dintre cei care cer formeaz\u0103 un element necesar al luptei dintre cump\u0103r\u0103tori \u015fi v\u00e2nz\u0103tori, lupt\u0103 din care rezult\u0103 valorea de schimb.</p>", "<p><a id=\"p67\"></a>Dup\u0103 ce a eliminat cheltuielile de produc\u0163ie \u015fi concuren\u0163a, d-l Proudhon poate nestingherit s\u0103 reduc\u0103 la absurd formula ofertei \u015fi a cererii.</p>", "<blockquote><a id=\"p68\"></a>\u201eOferta \u015fi cererea \u2014 spune el \u2014 nu sunt altceva dec\u00e2t dou\u0103 <i>forme ceremoniale</i> care urmeaz\u0103 s\u0103 pun\u0103 fa\u0163\u0103 \u00een fa\u0163\u0103 valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valoarea de schimb \u015fi s\u0103 provoace concilierea lor. Sunt cei doi poli electrici care, pu\u015fi \u00een contact, trebuie s\u0103 produc\u0103 fenomenul de afinitate numit <i>schimb\u201c</i> (vol. I, pag. 49\u201450).</blockquote>", "<p><a id=\"p69\"></a>La fel de bine s-ar putea spune c\u0103 schimbul nu este decit \u201eo form\u0103 ceremonial\u0103\u201c care \u00eel pune pe consumator fa\u0163\u0103 \u00een fa\u0163\u0103 cu obiectul de consum. La fel de bine s-ar putea spune c\u0103 toate rela\u0163iile economice sunt \u201eforme ceremoniale\u201c care servesc drept intermediari pentru consumul nemijlocit. Oferta \u015fi cererea constituie \u00een aceea\u015fi m\u0103sur\u0103 ca \u015fi schimbul individual rela\u0163ii ale unei produc\u0163ii date.</p>", "<p><a id=\"p70\"></a>\u00cen ce const\u0103 deci toat\u0103 dialectica d-lui Proudhon? \u00cen aceea c\u0103 substituie valorii de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valorii de schimb, ofertei \u015fi cererii, no\u0163iuni abstracte \u015fi contradictorii, ca raritatea \u015fi abunden\u0163a, utilitatea \u015fi opinia, <i>un</i> produc\u0103tor \u015fi <i>un</i> consumator, ambii <i>cavaleri ai liberului arbitru</i>.</p>", "<p><a id=\"p71\"></a>\u015ei unde voia s\u0103 ajung\u0103?</p>", "<p><a id=\"p72\"></a>Voia s\u0103-\u015fi rezerve posibilitatea de a introduce mai t\u00e2rziu unul dintre elementele eliminate, cheltuielile de produc\u0163ie, ca sintez\u0103 \u00eentre valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valoarea de schimb. Astfel, \u00een ochii lui, cheltuielile de produc\u0163ie constituie valoarea sintetic\u0103, sau constituit\u0103.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_2\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p73\"></a>\u00a7 II. Valoarea constituit\u0103, sau valoarea sintetic\u0103</h5>", "<p><a id=\"p74\"></a>\u201eValoarea\u201c (de schimb) \u201eeste cheia de bolt\u0103 a edificiului economic\u201c. Valoarea <i>\u201econstituit\u0103\u201c</i> este cheia de bolt\u0103 a sistemului de contradic\u0163ii economice.</p>", "<p><a id=\"p75\"></a>Dar ce este aceast\u0103 <i>\u201evaloare constituit\u0103\u201c</i> care reprezint\u0103 singura descoperire a d-lui Proudhon \u00een economia politic\u0103?</p>", "<p><a id=\"p76\"></a>Odat\u0103 admis\u0103 utilitatea cut\u0103rui sau cut\u0103rui produs, munca este izvorul valorii lui. M\u0103sura muncii este timpul. Valoarea relativ\u0103 a produselor este determinat\u0103 de timpul de munc\u0103 necesar pentru a le produce. Pre\u0163ul este expresia b\u0103neasc\u0103 a valorii relative a unui produs. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, valoarea <i>constituit\u0103</i> a unui produs este pur \u015fi simplu valoarea constituit\u0103 de timpul de munc\u0103 \u00eencoporat \u00een el.</p>", "<p><a id=\"p77\"></a>Dup\u0103 cum Adam Smith a descoperit <i>diviziunea muncii</i>, tot astfel el, d-l Proudhon, pretinde c\u0103 a descoperit <i>\u201evaloarea constituit\u0103\u201c</i>. Aceasta nu este \u201eceva nemaiauzit\u201c, c\u0103ci trebuie s\u0103 recunoa\u015ftem c\u0103 nu exist\u0103 nimic nemaiauzit \u00een nici una dintre descoperirile \u015ftiin\u0163ei economice. D-l Proudhon, care \u00ee\u015fi d\u0103 seama de toat\u0103 importan\u0163a inven\u0163iei sale, caut\u0103 totu\u015fi s\u0103-i mic\u015foreze meritele, \u201epentru a-l lini\u015fti pe cititor \u00een ceea ce prive\u015fte preten\u0163iile sale de originalitate \u015fi pentru a \u00eemp\u0103ca spiritele care, din cauza timidit\u0103\u0163ii, nu prea sunt accesibile ideilor noi\u201c. Totu\u015fi, pe m\u0103sur\u0103 ce \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 ceea ce a f\u0103cut fiecare dintre predecesorii lui pentru definirea valorii, el e nevoit s\u0103 m\u0103rturiseasc\u0103 deschis c\u0103 lui \u00eei revine partea cea mai mare, partea leului.</p>", "<blockquote><a id=\"p78\"></a>\u201eIdeea sintetic\u0103 a valorii fusese vag \u00eentrez\u0103rit\u0103 de Adam Smith... Dar aceast\u0103 idee a valorii era la Adam Smith cu totul intuitiv\u0103; or, societatea nu-\u015fi schimb\u0103 obiceiurile pe baza unor intui\u0163ii: pe ea nu o poate convinge decit autoritatea faptelor. Antinomia trebuia s\u0103 fie exprimat\u0103 mai concret \u015fi mai limpede: J.-B. Say a fost principalul ei interpret\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p79\"></a>Iat\u0103 \u00eentreaga istorie a descoperirii valorii sintetice: la Adam Smith intui\u0163ia vag\u0103, la J.-B. Say antinomia, la d-l Proudhon adev\u0103rul constituant \u015fi \u201econstituit\u201c. \u015ei s\u0103 nu ne \u00een\u015fel\u0103m: to\u0163i ceilal\u0163i economi\u015fti, de la Say la Proudhon, nu au f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103 se mi\u015fte pe f\u0103ga\u015ful antinomiei.</p>", "<blockquote><a id=\"p80\"></a>\u201eEste de necrezut cum at\u00e2\u0163ia oameni cu judecat\u0103 se zbat de patruzeci de ani cu o idee at\u00e2t de simpl\u0103. Dar nu, <i>compararea valorilor se efectueaz\u0103 f\u0103r\u0103 s\u0103 existe \u00eentre ele nici un punct de compara\u0163ie \u015fi f\u0103r\u0103 nici o unitate de m\u0103sur\u0103</i> \u2014 iat\u0103 ce au hot\u0103r\u00e2t s\u0103 sus\u0163in\u0103, \u00een fa\u0163a unei lumi \u00eentregi \u015fi \u00eempotriva ei, <i>economi\u015ftii secolului al XIX-lea</i>, \u00een loc s\u0103 \u00eembr\u0103\u0163i\u015feze teoria revolu\u0163ionar\u0103 a egalit\u0103\u0163ii. <i>Ce va spune posteritatea?\u201c</i> (vol. I, pag. 68).</blockquote>", "<p><a id=\"p81\"></a>Posteritatea, at\u00e2t de brusc interpelat\u0103, va fi \u00eenainte de toate \u00eencurcat\u0103 \u00een ceea ce prive\u015fte cronologia. Ea a trebui neap\u0103rat s\u0103 se \u00eentrebe: Ricardo \u015fi \u015fcoala sa nu sunt oare \u015fi ei economi\u015fti ai secolului al XIX-lea? Sistemul lui Ricardo, care stabile\u015fte \u00een principiu \u201ec\u0103 valoarea relativ\u0103 a m\u0103rfurilor depinde exclusiv de cantitatea de munc\u0103 necesar\u0103 pentru producera lor\u201c, dateaz\u0103 din 1817. Ricardo este \u015feful unei \u015fcoli \u00eentregi care exist\u0103 \u00een Anglia de la Restaura\u0163ie. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n7\">[7]</a> Doctrina lui Ricardo sintetizeaz\u0103 riguros, f\u0103r\u0103 \u00eenconjur, punctul de vedere al \u00eentregii burghezii engleze, care, la r\u00e2ndul ei, este \u00eentruchiparea burgheziei moderne. \u201eCe va spune posteritatea?\u201c Ea nu va spune c\u0103 d-l Proudhon nu l-a cunoscut pe Ricardo, c\u0103ci d-l Proudhon vorbe\u015fte despre acesta, \u015fi vorbe\u015fte la nesf\u00e2r\u015fit, revine mereu asupra lui, pentru a spune \u00een cele din urm\u0103 c\u0103 doctrina lui nu reprezint\u0103 altceva dec\u00e2t \u201evorbe f\u0103r\u0103 rost\u201c. Dac\u0103 vreodat\u0103 posteritatea se va amesteca \u00een aceast\u0103 chestiune, ea va spune poate c\u0103 d-l Proudhon, de team\u0103 s\u0103 nu jigneasc\u0103 anglofobia cititorilor s\u0103i, a preferat s\u0103 devin\u0103 editorul resposabil al ideilor lui Ricardo. Oricum ar fi, ea va g\u0103si foarte naiv faptul c\u0103 d-l Proudhon prezint\u0103 ca \u201eteorie revolu\u0163ionar\u0103 a viitorului\u201c ceea ce Ricardo expusese \u00een mod \u015ftiin\u0163ific ca teorie a societ\u0103\u0163ii actuale, a societ\u0103\u0163ii burgheze, \u015fi c\u0103 el ia astfel drept solu\u0163ie a antinomiei dintre utilitate \u015fi valoarea de schimb ceea ce Ricardo \u015fi \u015fcoala sa prezentaser\u0103 cu mult \u00eenaintea sa drept formul\u0103 \u015ftiin\u0163ific\u0103 a unei singure laturi a antinomiei, aceea a <i>valorii de schimb</i>. Dar s\u0103 l\u0103s\u0103m odat\u0103 pentru totdeauna la o parte posteritatea \u015fi s\u0103-l confrunt\u0103m pe d-l Proudhon cu predecesorul s\u0103u Ricardo. Iat\u0103 c\u00e2teva pasaje din lucrarea acestui autor, care rezum\u0103 teoria sa asupra valorii:</p>", "<blockquote><a id=\"p82\"></a>\u201eNu utilitatea este m\u0103sura <i>valorii de schimb</i>, cu toate c\u0103 \u00eei este absolut necesar\u0103\u201c (vol. 1, pag. 3, din \u201ePrincipes de l\u2019\u00e9conomie politique\u201c etc., tradus din limba englz\u0103 de F. S. Constancio, Paris, 1835).</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p83\"></a>\u201eDe \u00eendat\u0103 ce s-a recunoscut c\u0103 lucrurile sunt utile prin ele \u00eensele, valoarea lor de schimb are dou\u0103 izvoare: raritatea lor \u015fi cantitatea de munc\u0103 necesar\u0103 pentru a le ob\u0163ine. Exist\u0103 lucruri a c\u0103ror valoare este \u00een func\u0163ie numai de raritatea lor. Deoarece nici o munc\u0103 nu poate s\u0103 le m\u0103reasc\u0103 cantitatea, valoarea lor poate s\u0103 scad\u0103 numai printr-o mai mare abunden\u0163\u0103 a lor. Printre aceste obiecte sunt statuile sau tablourile pre\u0163ioase etc. Valoarea lor depinde exclusiv de avu\u0163ia, de gusturile \u015fi de capriciul celor care doresc s\u0103 posede astfel de obiecte\u201c (pag. 4 \u015fi 5, vol. I, op. cit.). \u201eEle nu formeaz\u0103 totu\u015fi dec\u00e2t o cantitate foarte mic\u0103 din masa m\u0103rfurilor care sunt schimbate zilnic. Majoritatea cov\u00e2r\u015fitoare a obiectelor pe care vrem s\u0103 le posed\u0103m fiind rodul muncii, cantitatea lor poate fi sporit\u0103 nelimitat nu numai \u00eentr-o \u0163ar\u0103, ci chiar \u00een mai multe \u0163\u0103ri, ori de c\u00e2te ori am fi dispu\u015fi s\u0103 folosim \u00een acest scop munca necesar\u0103 producerii lor\u201c (pag. 5, vol. I, op. cit.). \u201eA\u015fadar, atunci c\u00e2nd vorbim de m\u0103rfuri, de valoarea lor de schimb \u015fi de principiile care regleaz\u0103 pre\u0163ul lor relativ, noi nu avem \u00een vedere dec\u00e2t m\u0103rfurile a c\u0103ror cantitate poate s\u0103 fie m\u0103rit\u0103 prin munca omului, a c\u0103ror produc\u0163ie este stimulat\u0103 de concuren\u0163\u0103 \u015fi nu este st\u00e2njenit\u0103 de nici o piedic\u0103\u201c (vol. I, pag. 5).</blockquote>", "<p><a id=\"p84\"></a>Ricardo \u00eel citeaz\u0103 pe Adam Smith, care, dup\u0103 p\u0103rerea lui, \u201ea definit cu <i>mult\u0103 precizie</i> izvorul primordial al oric\u0103rei valori de schimb\u201c (vezi Smith, vol. I, cap 5), <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n8\">[8]</a> \u015fi adaug\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p85\"></a>\u201eC\u0103 aceasta este \u00een realitate baza valorii de schimb a tuturor lucrurilor\u201c (anume timpul de munc\u0103), \u201ecu excep\u0163ia acelora pe care munca oamenilor nu le poate inmul\u0163i dup\u0103 vrere, este o tez\u0103 de cea mai mare importan\u0163\u0103 in economia politic\u0103, c\u0103ci nu exst\u0103 izvor care s\u0103 fi alimentat at\u00e2tea erori \u015fi din care s\u0103 se fi n\u0103scut at\u00e2tea p\u0103reri diferite \u00een aceast\u0103 \u015ftiin\u0163\u0103 ca sensul vag \u015fi pu\u0163in precis legat de cuvintul <i>\u00abvaloare\u00bb\u201c</i> (vol. I, pag. 8). \u201eDac\u0103 ceea ce determin\u0103 valoarea de schimb a unui obiect este cantitatea de munc\u0103 \u00eencorporat\u0103 \u00een el, atunci rezult\u0103 c\u0103 orice cre\u015ftere a cantit\u0103\u0163ii de munc\u0103 trebuie \u00een mod necesar s\u0103 sporeasc\u0103 valoarea obiectului pe care ea l-a produs, \u015fi tot astfel orice diminuare a cantit\u0103\u0163ii de munc\u0103 trebuie s\u0103-i mic\u015forze pre\u0163ul\u201c (vol. I, pag. 8).</blockquote>", "<p><a id=\"p86\"></a>Ricardo \u00eei face apoi lui A. Smith imputarea:</p>", "<blockquote><a id=\"p87\"></a>1) \u201ec\u0103 d\u0103 valorii o alt\u0103 m\u0103sur\u0103 dec\u00e2t munca, \u015fi anume ba valoarea gr\u00e2ului, ba cantitatea de munc\u0103 care poate fi cump\u0103rat\u0103 \u00een schimbul unui obiect\u201c etc. (vol. I, pag. 9 \u015fi 10).</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p88\"></a>2) \u201ec\u0103 a admis f\u0103r\u0103 rezerve principiul, restr\u00e2ng\u00e2nd totu\u015fi aplicarea acestuia la stadiul primitiv \u015fi rudimentar al societ\u0103\u0163ii, premerg\u0103tor acumul\u0103rii capitalurilor \u015fi propriet\u0103\u0163ii funciare\u201c (vol. I, pag. 21).</blockquote>", "<p><a id=\"p89\"></a>Ricardo \u00eencearc\u0103 s\u0103 demonstreze c\u0103 proprietatea funciar\u0103, adic\u0103 renta, nu poate schimba valoarea relativ\u0103 a produselor agricole \u015fi c\u0103 acumulrea capitalurilor nu exercit\u0103 dec\u00e2t o ac\u0163iune trec\u0103toare \u015fi oscilatorie asupra valorilor relative determinate de cantitatea comparativ\u0103 de munc\u0103 folosit\u0103 pentu producerea lor. \u00cen sprijinul acestei teze, el aduce faimoasa sa teorie a rentei funciare, descompune capitalul \u00een p\u0103r\u0163i componente \u015fi ajunge, \u00een ultim\u0103 analiz\u0103, s\u0103 nu mai vad\u0103 \u00een el dec\u00e2t munca acumulat\u0103. El dezvolt\u0103 apoi o \u00eentreag\u0103 teorie a salariului \u015fi a profitului \u015fi demonstreaz\u0103 c\u0103 urcarea \u015fi sc\u0103derea salariului \u015fi a profitului sunt invers propor\u0163ionale \u00eentre ele, f\u0103r\u0103 a influen\u0163a valoarea relativ\u0103 a produsului. El nu neglijeaz\u0103 influen\u0163a pe care acumularea capitalurilor \u015fi natura lor diferit\u0103 (capitaluri fixe \u015fi capitaluri circulante), precum \u015fi nivelul salariilor, o pot exercita asupra valorii propor\u0163ionale a produselor. Acestea sunt chiar principalele probleme care \u00eel preocup\u0103 pe Ricardo.</p>", "<blockquote><a id=\"p90\"></a>\u201eOrice economie de munc\u0103 \u2014 spune el \u2014 determin\u0103 \u00eentotdeauna o sc\u0103dere a valorii relative <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n9\">[9]</a> a unei m\u0103rfi, fie c\u0103 aceast\u0103 economie prive\u015fte munca necesar\u0103 pentru producerea obiectului \u00eensu\u015fi fie munca necesar\u0103 pentru formarea capitalului \u00eentrebuin\u0163at \u00een aceast\u0103 produc\u0163ie\u201c (vol. I, pag. 28). \u201ePrin urmare, at\u00e2ta timp c\u00e2t o zi de lucru va continua s\u0103 dea unuia aceea\u015fi cantitate de pe\u015fte \u015fi celuilalt tot at\u00e2t v\u00e2nat, m\u0103rimea natural\u0103 a pre\u0163urilor de schimb respective va r\u0103m\u00e2ne mereu aceea\u015fi, oricare ar fi de altfel varia\u0163ia salariilor \u015fi a profitului, \u015fi \u00een ciuda efectelor acumul\u0103rii capitalului\u201c (vol. I, pag. 32). \u201eAm considerat munca drept baz\u0103 a valorii lucrurilor \u015fi cantitatea de munc\u0103 necesar\u0103 pentru producerea lor drept regula care determin\u0103 cantit\u0103\u0163ile respective de m\u0103rfuri ce urmeaz\u0103 s\u0103 fie date \u00een schimbul altora; dar nu avem preten\u0163ia s\u0103 neg\u0103m c\u0103 \u00een pre\u0163ul curent al m\u0103rfurilor exist\u0103 unele devieri accidentale \u015fi trec\u0103toare de la acest pre\u0163 ini\u0163ial \u015fi natural\u201c (vol. I, pag. 105, op. cit.). \u201eCheltuielile de produc\u0163ie sunt acelea care regleaz\u0103 \u00een ultim\u0103 analiz\u0103 pre\u0163ul obiectelor, \u015fi nu \u2014 cum s-a sus\u0163inut adesea \u2014 raportul dintre ofert\u0103 \u015fi cerere\u201c (vol. II, pag. 253).</blockquote>", "<p><a id=\"p91\"></a>Lordul Lauderdale cercetase varia\u0163iile valorii de schimb plec\u00e2nd de la legea cererii \u015fi ofertei, sau a rarit\u0103\u0163ii \u015fi a abunden\u0163ei \u00een raport cu cererea. Dup\u0103 p\u0103rerea sa, valoarea unui lucru poate s\u0103 creasc\u0103 atunci c\u00e2nd scade cantitatea lui sau c\u00e2nd cre\u015fte cererea de asemenea obiecte; ea poate s\u0103 scad\u0103 \u00een func\u0163ie de cre\u015fterea cantit\u0103\u0163ti lui sau \u00een func\u0163ie de sc\u0103derea cererii. Astfel, valoarea unui lucru poate varia \u00een urma ac\u0163iunii a opt cauze diferite, anume a patru cauze care izvor\u0103sc din lucrul \u00eensu\u015fi \u015fi a patru cauze care sunt \u00een leg\u0103tur\u0103 cu banii sau cu oricare alt\u0103 marf\u0103 care serve\u015fte drept m\u0103sur\u0103 a valorii lui. Iat\u0103 cum combate Ricardo aceste idei:</p>", "<blockquote><a id=\"p92\"></a>\u201eProdusele al c\u0103ror monopol \u00eel de\u0163ine un particular sau o societate \u00ee\u015fi schimb\u0103 valoarea dup\u0103 legea stabilit\u0103 de lordul Lauderdale: valoarea lor scade \u00een propor\u0163ia \u00een care sunt oferite \u00een cantitate mai mare \u015fi cre\u015fte o dat\u0103 cu dorin\u0163a pe care o manifest\u0103 cump\u0103r\u0103torii de a le ob\u0163ine; nu exist\u0103 un raport necesar \u00eentre pre\u0163ul lor \u015fi valoarea lor natural\u0103. Dar, \u00een ceea ce prive\u015fte lucrurile care constituie obiectul concuren\u0163ei dintre v\u00e2nz\u0103tori \u015fi a c\u0103ror cantitate poate s\u0103 sporeasc\u0103 \u00een cadrul unor limite moderate, pre\u0163ul lor depinde de fapt nu de raportul dintre cerere \u015fi ofert\u0103, ci de cre\u015fterea sau de reducerea cheltuielilor de produc\u0163ie\u201c (vol. II, pag. 259).</blockquote>", "<p><a id=\"p93\"></a>Vom l\u0103sa \u00een seama cititorului grija de a compara limbajul at\u00e2t de precis, de limpede \u015fi de simplu al lui Ricardo cu eforturile retorice pe care le face d-l Proudhon ca s\u0103 ajung\u0103 la definirea valorii relative prin timpul de munc\u0103.</p>", "<p><a id=\"p94\"></a>Ricardo ne arat\u0103 mi\u015fcarea real\u0103 a produc\u0163iei burgheze care constituie valoarea. D-l Proudhon, f\u0103c\u00e2nd abstrac\u0163ie de aceast\u0103 mi\u015fcare real\u0103, \u201ese zbate\u201c s\u0103 inventeze noi procedee de or\u00e2nduire a lumii dup\u0103 o formul\u0103 pretins nou\u0103, care nu este dec\u00e2t expresia teoretic\u0103 a mi\u015fc\u0103rii reale existente \u015fi at\u00e2t de bine expuse de Ricardo. Ricardo ia ca punct de plecare societatea actual\u0103, pentru a ne demonstra cum constituie ea valoarea; d-l Proudhon ia ca punct de plecare valoarea constituit\u0103, pentru a constitui apoi o lume social\u0103 nou\u0103 cu ajutorul acestei valori. Dup\u0103 d-l Proudhon valoarea constituit\u0103 trebuie s\u0103 fac\u0103 ocolul \u015fi s\u0103 redevin\u0103 constituant\u0103 pentru o lume constituit\u0103 pe de-a-ntregul potrivit acestui mod de evaluare. Determinarea valorii prin timpul de munc\u0103 este, pentru Ricardo, legea valorii de schimb; pentru d-l Proudhon, ea este sinteza dintre valoarea de \u00eentrebuin\u0163are \u015fi valoarea de schimb. Teoria valorilor formulat\u0103 de Ricardo este interpretarea \u015ftiin\u0163ific\u0103 a vie\u0163ii economice actuale, teoria valorii formulat\u0103 de d-l Proudhon este interpretarea utopic\u0103 a teoriei lui Ricardo. Ricardo constat\u0103 c\u0103 formula sa este just\u0103 prin faptul c\u0103 o deduce din toate raporturile economice \u015fi c\u0103 explic\u0103 \u00een acest fel toate fenomenele, chiar \u015fi pe acelea care par a o contrazice la prima vedere, ca de pild\u0103 renta, acumularea capitalurilor \u015fi raportul dintre salarii \u015fi profituri; tocmai aceasta face ca doctrina sa s\u0103 fie un sistem \u015ftiin\u0163ific. D-l Proudhon, care a dat peste aceast\u0103 formul\u0103 a lui Ricardo cu ajutorul unor ipoteze cu totul arbitrare, a fost obligat apoi s\u0103 caute fapte economice izolate, pe care le aranjeaz\u0103 \u015fi le falsific\u0103, pentru a le putea \u00eenf\u0103\u0163i\u015fa ca exemple, ca mostre existente, ca \u00eenceputuri de realizare a ideii sale salvatoare. (Vezi \u00a7 3 \u201eAplicarea valorii constituite\u201c).</p>", "<p><a id=\"p95\"></a>S\u0103 trecem acum la concluziile pe care le trage d-l Proudhon din valoarea constituit\u0103 (prin timpul de munc\u0103).</p>", "<p><a id=\"p96\"></a>\u2014 O anumit\u0103 cantitate de munc\u0103 este echivalent\u0103 cu produsul creat de aceast\u0103 cantitate de munc\u0103.</p>", "<p><a id=\"p97\"></a>\u2014 Orice zi de munc\u0103 valoreaz\u0103 c\u00e2t o alt\u0103 zi de munc\u0103, adic\u0103, la cantitate egal\u0103, munca unuia valoreaz\u0103 c\u00e2t munca celuilalt: nu exist\u0103 deosebire calitativ\u0103. La cantit\u0103\u0163i egale de munc\u0103, produsul unuia este schimbat cu produsul celuilalt. To\u0163i oamenii sunt lucr\u0103tori salaria\u0163i, \u015fi anume sunt salaria\u0163i pl\u0103ti\u0163i \u00een mod egal pentru un timp de munc\u0103 egal. Completa egalitate st\u0103 la baza schimburilor.</p>", "<p><a id=\"p98\"></a>Aceste concluzii sunt ele oare consecin\u0163ele naturale incontestabile ale valorii \u201econstituite\u201c, adic\u0103 determinate prin timpul de munc\u0103?</p>", "<p><a id=\"p99\"></a>Dac\u0103 valoarea relativ\u0103 a unei m\u0103rfi este determinat\u0103 de cantitatea de munc\u0103 necesar\u0103 pentru a o produce, este firesc ca \u015fi valoarea relativ\u0103 a muncii, adic\u0103 salariul, s\u0103 fie de asemenea determinat\u0103 prin cantitatea de munc\u0103 necesar\u0103 pentru a produce salariul. Salariul, adic\u0103 valoarea relativ\u0103 sau pre\u0163ul muncii, este determinat deci de timpul de munc\u0103 necesar producerii a tot ceea ce este necesar pentru \u00eentre\u0163inerea muncitorului.</p>", "<blockquote><a id=\"p100\"></a><i>\u201eReduce\u0163i cheltuielile de fabrica\u0163ie</i> ale p\u0103l\u0103riilor, \u015fi pre\u0163ul lor va cobor\u00ee, \u00een cele din urm\u0103, la noul lor pre\u0163 natural, cu toate c\u0103 cererea ar putea s\u0103 devin\u0103 de dou\u0103, de trei, de patru ori mai mare. <i>Reduce\u0163i cheltuielile de \u00eentre\u0163inere ale oamenilor</i> prin reducerea pre\u0163ului natural al hranei \u015fi al \u00eembr\u0103c\u0103mintei necesare traiului, \u015fi ve\u0163i vedea c\u0103 salariile vor sc\u0103dea \u00een cele din urm\u0103, cu toate c\u0103 cererea de bra\u0163e de munc\u0103 poate s\u0103 fi crescut considerabil\u201c (Ricardo, vol. II, pag. 253).</blockquote>", "<p><a id=\"p101\"></a>Desigur, limbajul lui Ricardo este c\u00e2t se poate de cinic. A pune pe acela\u015fi plan cheltuielile de fabrica\u0163ie a p\u0103l\u0103riilor \u015fi cheltuielile de \u00eentre\u0163inere ale omului \u00eenseamn\u0103 a transforma pe om \u00een p\u0103l\u0103rie. Dar s\u0103 nu facem at\u00e2ta caz de cinism. Cinismul este \u00een lucruri, \u015fi nu \u00een cuvintele care exprim\u0103 lucruri. Scriitorii francezi, ca d-nii Droz, Blanqui, Rossi \u015fi al\u0163ii, \u00ee\u015fi perit nevinovata satisfac\u0163ie de a dovedi superioritatea lor fa\u0163\u0103 de economi\u015ftii englezi c\u0103ut\u00e2nd s\u0103 p\u0103streze eticheta unui limbaj \u201eumaniar\u201c; \u015fi dac\u0103 repro\u015feaz\u0103 lui Ricardo \u015fi \u015fcolii sale limbajul cinic, aceasta se \u00eent\u00e2mpl\u0103 pentru c\u0103 se simt jigni\u0163i v\u0103z\u00e2nd expuse rela\u0163iile economice \u00een toat\u0103 nuditatea lor, v\u0103z\u00e2nd tr\u0103date misterele burgheziei.</p>", "<p><a id=\"p102\"></a>S\u0103 rezum\u0103m: munca, fiind ea \u00eens\u0103\u015fi o marf\u0103, se m\u0103soar\u0103 ca atare prin timpul de munc\u0103 necesar pentru a produce munca-marf\u0103. \u015ei ce trebuie anume pentru a produce munca-marf\u0103? Tocmai timpul de munc\u0103 necesar pentru a produce obiectele indispensabile \u00eentre\u0163inerii continue a muncii, adic\u0103 necsare pentru a permite muncitorului s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u015fi s\u0103 se perpetueze. Pre\u0163ul natural al muncii nu este altceva dec\u00e2t minimul de salariu. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n10\">[10]</a> Dac\u0103 pre\u0163ul curent al salariului se ridic\u0103 peste pre\u0163ul natural, aceasta se datore\u015fte tocmai faptului c\u0103 legea valorii, ridicat\u0103 de d-l Proudhon la rangul de principiu, este contrabalansat\u0103 de consecin\u0163ele varia\u0163iilor care intervin \u00een raportul dintre cerere \u015fi ofert\u0103. Totu\u015fi minimul de salariu continu\u0103 s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 centrul c\u0103tre care graviteaz\u0103 pre\u0163urile curente ale salariului.</p>", "<p><a id=\"p103\"></a>Astfel valoarea relativ\u0103, m\u0103surat\u0103 prin timpul de munc\u0103, este \u00een mod inevitabil formula sclavajului modern al muncitorului, \u00een loc s\u0103 fie, cum vrea d-l Proudhon, \u201eteoria revolu\u0163ionar\u0103\u201c a emancip\u0103rii proletariatului.</p>", "<p><a id=\"p104\"></a>S\u0103 vedem acum \u00een ce m\u0103sur\u0103 aplicarea timpului de munc\u0103 ca m\u0103sur\u0103 a valorii este incompatibil\u0103 cu antagonismul de clas\u0103 existent \u015fi cu inegala reparti\u0163ie a produsului muncii \u00eentre muncitorul nemijlocit \u015fi posesorul muncii acumulate.</p>", "<p><a id=\"p105\"></a>S\u0103 presupunem un produs oarecare, de exemplu p\u00e2nza. Acest produs ca atare cuprinde o cantitate de munc\u0103 determinat\u0103. Aceast\u0103 cantitate de munc\u0103 va fi \u00eentotdeauna aceea\u015fi, oricare ar fi situa\u0163ia reciproc\u0103 a celor care au colaborat la crearea acestui produs.</p>", "<p><a id=\"p106\"></a>S\u0103 lu\u0103m un alt produs: un postav care a necesitat aceea\u015fi cantitate de munc\u0103 ca \u015fi p\u00e2nza.</p>", "<p><a id=\"p107\"></a>Schimb\u00e2nd aceste dou\u0103 produse \u00eentre ele, noi schimb\u0103m cantit\u0103\u0163i egale de munc\u0103. Schimb\u00e2nd \u00eentre ele aceste cantit\u0103\u0163i egale de timp de munc\u0103, nu schimb\u0103m situa\u0163ia reciproc\u0103 a produc\u0103torilor, dup\u0103 cum nu schimb\u0103m nimic nici \u00een rela\u0163iile dintre muncitori \u015fi fabrican\u0163i. A spune c\u0103 acest schimb de produse, a c\u0103ror valoare este m\u0103surat\u0103 prin timpul de munc\u0103, are ca urmare retribuirea egal\u0103 a tuturor produc\u0103torilor \u00eenseamn\u0103 a presupune c\u0103 a existat o participare egal\u0103 la produs anterior schimbului. C\u00e2nd se va face schimbul dintre postav \u015fi p\u00e2nz\u0103, produc\u0103torii postavului vor primi din p\u00e2nz\u0103 tot at\u00e2ta c\u00e2t au primit \u00eenainte din postav.</p>", "<p><a id=\"p108\"></a>Gre\u015feala d-lui Proudhon provine din faptul c\u0103 el ia drept consecin\u0163\u0103 ceea ce nu poate fi dec\u00e2t cel mult o presupunere nefondat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p109\"></a>S\u0103 mergem mai departe.</p>", "<p><a id=\"p110\"></a>Oare timpul de munc\u0103 luat ca m\u0103sur\u0103 a valorii presupune m\u0103car c\u0103 zilele de munc\u0103 sunt <i>echivalente</i>, adic\u0103 c\u0103 ziua de munc\u0103 a unuia valoreaz\u0103 tot at\u00e2ta c\u00e2t ziua de munc\u0103 a altuia? Nu.</p>", "<p><a id=\"p111\"></a>S\u0103 presupunem o clip\u0103 c\u0103 ziua de munc\u0103 a unui bijutier echivaleaz\u0103 cu trei zile de munc\u0103 ale unui \u0163es\u0103tor; orice schimbare a valorii bijuteriilor \u00een raport cu \u0163es\u0103turile, dac\u0103 nu este rezultatul trec\u0103tor al oscila\u0163iilor cererii \u015fi ofertei, se datore\u015fte unei mic\u015for\u0103ri sau unei cre\u015fteri a timpului de munc\u0103 folosit de o parte sau de cealalt\u0103 pentru produc\u0163ie. Dac\u0103 trei zile de munc\u0103 ale mai multor muncitori se raporteaz\u0103 \u00eentre ele ca 1, 2, 3, atunci orice schimbare \u00een valoarea relativ\u0103 a produselor lor va \u00eensemna o schimbare a acestei propor\u0163ii de 1, 2, 3. Astfel valoarea poate fi m\u0103surat\u0103 prin timpul de munc\u0103, cu toat\u0103 inegalitatea valorii diferitelor zile de munc\u0103; dar, pentru a aplica o asemenea m\u0103sur\u0103, avem nevoie de o scar\u0103 comparativ\u0103 a diferitelor zile de lucru; concurenta este aceea care stabile\u015fte aceast\u0103 scar\u0103.</p>", "<p><a id=\"p112\"></a>Valoreaz\u0103 oare ora d-tale de lucru c\u00e2t a mea? Aceasta este o chestiune pe care o rezolv\u0103 concuren\u0163a.</p>", "<p><a id=\"p113\"></a>Dup\u0103 p\u0103rerea unui economist american, concuren\u0163a stabile\u015fte c\u00e2te zile de munc\u0103 simpl\u0103 sunt cuprinse \u00eentr-o zi de munc\u0103 complex\u0103. Aceast\u0103 reducere a zilelor de munc\u0103 complex\u0103 la zile de munc\u0103 simpl\u0103 nu presupune oare c\u0103 munca simpl\u0103 este aceea care se ia ca m\u0103sur\u0103 a valorii? Iar faptul c\u0103 cantitatea de munc\u0103 serve\u015fte ca singur\u0103 drept m\u0103sur\u0103 a valorii, indiferent de calitate, presupune, la r\u00e2ndul s\u0103u, c\u0103 munca simpl\u0103 a devenit pivotul industriei. El presupune c\u0103 muncile s-au egalizat prin subordonarea omului fa\u0163\u0103 de ma\u015fin\u0103 sau prin extrema diviziune a muncii; c\u0103, \u00een fa\u0163a muncii, omul ca atare dispare; c\u0103 limba pendulei a devenit m\u0103sura exact\u0103 a activit\u0103\u0163ii relative a doi muncitori, dup\u0103 cum ea este \u015fi m\u0103sura vitezei a dou\u0103 locomotive. Nu trebuie, a\u015fadar, s\u0103 se spun\u0103 c\u0103 ora de munc\u0103 a unui om face c\u00e2t ora de munc\u0103 a altui om, ci mai cur\u00e2nd c\u0103 un om \u00een decurs de o or\u0103 valoreaz\u0103 c\u00e2t un alt om \u00een decurs de o or\u0103. Timpul este totul, omul nu mai este nimic; el este cel mult \u00eentruchiparea timpului. Nu mai este vorba de calitate. Numai cantitatea decide totul: or\u0103 de or\u0103, zi de zi; dar aceast\u0103 egalizare a muncii nu este nicidecum opera echit\u0103\u0163ii eterne a d-lui Proudhon; ea este pur \u015fi simplu efectul industriei moderne.</p>", "<p><a id=\"p114\"></a>\u00cen fabrica mecanizat\u0103, munca unui muncitor aproape c\u0103 nu se mai distinge prin nimic de munca altui muncitor: muncitorii nu se mai pot diferen\u0163ia \u00eentre ei dec\u00e2t prin cantitatea de timp cheltuit\u0103 cu munca. Totu\u015fi, aceast\u0103 diferen\u0163\u0103 cantitativ\u0103 devine, dintr-un anumit punct de vedere, calitativ\u0103, \u00een m\u0103sura \u00een care timpul consacrat muncii depinde, \u00een parte, de cauze pur materiale, cum sunt constitu\u0163ia fizic\u0103, v\u00e2rsta, sexul; \u00een parte, de cauze morale pur negative, ca r\u0103bdarea, impasibilitatea, asiduitatea. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, dac\u0103 exist\u0103 o diferen\u0163\u0103 de calitate \u00een munca muncitorilor, aceasta este cel mult o calitate de cea mai proast\u0103 calitate, care este departe de a fi o specialitate distinctiv\u0103. Iat\u0103 care este, \u00een ultim\u0103 analiz\u0103, starea de lucruri \u00een industria modern\u0103. Pe aceast\u0103 egalitate deja realizat\u0103 a muncii mecanizate se apuc\u0103 d-l Proudhon s\u0103 trag\u0103 cu rindeaua sa de \u201eegalizare\u201c, pe care \u00ee\u015fi propune s-o realizeze pretutindeni \u00een \u201etimpul ce va s\u0103 vin\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p115\"></a>Toate consecin\u0163ele \u201eegalitare\u201c pe care d-l Proudhon le deduce din doctrina lui Ricardo se bazeaz\u0103 pe o eroare fundamental\u0103. Anume, el confund\u0103 valoarea m\u0103rfurilor m\u0103surat\u0103 prin cantitatea de munc\u0103 \u00eencorporat\u0103 \u00een ele cu valoarea m\u0103rfurilor m\u0103surat\u0103 prin <i>\u201evaloarea muncii\u201c</i>. Dac\u0103 aceste dou\u0103 moduri de a m\u0103sura valoarea m\u0103rfurilor s-ar \u00eembina, s-ar putea tot at\u00e2t de bine spune: valoarea relativ\u0103 a unei m\u0103rfi oarecare este m\u0103surat\u0103 prin cantitatea de munc\u0103 pe care o cuprinde; sau: ea este m\u0103surat\u0103 prin cantitatea de munc\u0103 pe care o poate cump\u0103ra; sau \u00een fine: ea este m\u0103surat\u0103 prin cantitatea de munc\u0103 prin care poate fi dob\u00e2ndit\u0103. Dar lucrurile nu stau nici pe departe a\u015fa. Nici valoarea muncii \u015fi nici valoarea oric\u0103rei alte m\u0103rfi nu poate servi drept m\u0103sur\u0103 a valorii. C\u00e2teva exemple vor fi de ajuns pentru a explica \u015fi mai bine cele sus\u0163inute.</p>", "<p><a id=\"p116\"></a>Dac\u0103 bani\u0163a de gr\u00e2u ar costa dou\u0103 zile de munc\u0103 \u00een loc de una singur\u0103, valoarea ei ini\u0163ial\u0103 s-ar dubla; cu toate acestea, nu ar pune \u00een mi\u015fcare dublul cantit\u0103\u0163ii de munc\u0103, deoarece nu ar cuprinde mai mult\u0103 materie nutritiv\u0103 ca mai \u00eenainte. A\u015fadar, valoarea gr\u00e2ului m\u0103surat\u0103 prin cantitatea de munc\u0103 necesar\u0103 pentru producerea lui s-ar fi dublat; \u00eens\u0103, m\u0103surat\u0103 fie prin cantitatea de munc\u0103 pe care gr\u00e2ul o poate cump\u0103ra, fie prin cantitatea de munc\u0103 \u00een schimbul c\u0103reia el poate s\u0103 fie cump\u0103rat, valoarea lui nici pe departe nu s-ar fi dublat. Pe de alt\u0103 parte, dac\u0103 aceea\u015fi munc\u0103 ar produce de dou\u0103 ori at\u00e2ta \u00eembr\u0103c\u0103minte ca \u00eenainte, valoarea relativ\u0103 a acesteia ar sc\u0103dea la jum\u0103tate; totu\u015fi capacitatea acestei duble cantit\u0103\u0163i de \u00eembr\u0103c\u0103minte de a dispune de o anumit\u0103 cantitate de munc\u0103 nu ar fi redus\u0103 la jum\u0103tate sau aceea\u015fi munc\u0103 nu ar putea s\u0103 dispun\u0103 de o cantitate dubl\u0103 de \u00eembr\u0103c\u0103minte, c\u0103ci jum\u0103tate din \u00eembr\u0103c\u0103minte ar continua s\u0103 aduc\u0103 muncitorului acelea\u015fi servicii ca mai \u00eenainte.</p>", "<p><a id=\"p117\"></a>A determina deci valoarea relativ\u0103 a m\u0103rfurilor prin valoarea muncii este \u00een contradic\u0163ie cu faptele economice. Aceasta \u00eenseamn\u0103 a te mi\u015fca \u00eentr-un cerc vicios, \u00eenseamn\u0103 a determina valoarea relativ\u0103 printr-o valoare relativ\u0103 care, la r\u00e2ndul ei, urmeaz\u0103 a fi \u015fi ea determinat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p118\"></a>F\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, d-l Proudhon confund\u0103 cele dou\u0103 moduri de a m\u0103sura: m\u0103surarea prin timpul de munc\u0103 necesar pentru producerea unei m\u0103rfi \u015fi m\u0103surarea prin valoarea muncii. \u201eMunca fiec\u0103rui om \u2014 spune el \u2014 poate cump\u0103ra valoarea pe care ea o cuprinde\u201c. Astfel, dup\u0103 p\u0103rerea lui, o anumit\u0103 cantitate de munc\u0103 \u00eencorporat\u0103 \u00eentr-un produs este echivalent\u0103 cu retribu\u0163ia muncitorului, adic\u0103 cu valoarea muncii. De aceea el confund\u0103 cheltuielile de produc\u0163ie cu salariul.</p>", "<blockquote><a id=\"p119\"></a>\u201eCe este salariul? Este pre\u0163ul de cost al gr\u00e2ului etc., este pre\u0163ul integral al oric\u0103rui lucru. S\u0103 mergem \u015fi mai departe: salariul este propor\u0163ionalitatea elementelor care compun bog\u0103\u0163ia\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p120\"></a>Ce este salariul? Salariul este valoarea muncii.</p>", "<p><a id=\"p121\"></a>Adam Smith ia ca m\u0103sur\u0103 a valorii c\u00e2nd timpul de munc\u0103 necesar pentru producerea unei m\u0103rfi, c\u00e2nd valoarea muncii. Ricardo a dezv\u0103luit aceast\u0103 eroare, ar\u0103t\u00e2nd limpede deosebirea dintre aceste dou\u0103 moduri de a m\u0103sura. D-l Proudhon face o eroare \u015fi mai mare dec\u00e2t Adam Smith, identific\u00e2nd cele dou\u0103 lucruri pe care Adam Smith doar le juxtapusese.</p>", "<p><a id=\"p122\"></a>D-l Proudhon caut\u0103 o m\u0103sur\u0103 a valorii relative a m\u0103rfurilor, pentru a g\u0103si propor\u0163ia just\u0103 \u00een care muncitorii trebuie s\u0103 participe la produse, sau, cu alte cuvinte, pentru a determina valoarea relativ\u0103 a muncii. Pentru a determina m\u0103sura valorii relative a m\u0103rfurilor, el nu-\u015fi poate \u00eenchipui nimic mai bun dec\u00e2t s\u0103 dea ca echivalent al unei anumite cantit\u0103\u0163i de munc\u0103 suma produselor pe care ea le-a creat, ceea ce \u00eenseamn\u0103 a presupune c\u0103 toat\u0103 societatea const\u0103 numai din muncitori nemijloci\u0163i, care primesc ca salariu propriul lor produs. \u00cen al doilea r\u00e2nd, el sus\u0163ine de fapt c\u0103 zilele de munc\u0103 ale diferi\u0163ilor muncitori ar fi echivalente. Pe scurt, el caut\u0103 m\u0103sura valorii relative a m\u0103rfurilor pentru a g\u0103si retribuirea egal\u0103 a muncitorilor \u015fi ia ca premis\u0103 dat\u0103 egalitatea salariilor, pentru a se av\u00e2nta apoi \u00een c\u0103utarea valorii relative a m\u0103rfurilor. Ce dialectic\u0103 minunat\u0103!</p>", "<blockquote><a id=\"p123\"></a>\u201eSay \u015fi economi\u015ftii care l-au urmat au ar\u0103tat c\u0103, \u00eentruc\u00e2t \u00eens\u0103\u015fi munca e un obiect a c\u0103rui valoare urmeaz\u0103 s\u0103 fie stabilit\u0103, adic\u0103 e o marf\u0103 ca oricare alta, ar \u00eensemna s\u0103 te \u00eenv\u00e2rte\u015fti \u00eentr-un cerc vicios dac\u0103 ai face din munc\u0103 principiul \u015fi cauza real\u0103 a valorii. Ace\u015fti economi\u015fti, dac\u0103 \u00eemi este \u00eeng\u0103duit s-o spun, au dat astfel dovada unei extraordinare neaten\u0163ii. Se afirm\u0103 c\u0103 munca are <i>valoare</i> nu din cauz\u0103 c\u0103 ea \u00eens\u0103\u015fi e o marf\u0103, ci din cauza valorilor pe care se presupune c\u0103 le cuprinde \u00een stare poten\u0163ial\u0103. Valoarea muncii este o expresie figurat\u0103, o anticipare a cauzei fa\u0163\u0103 de efect. Este o fic\u0163iune de calibrul <i>productivit\u0103\u0163ii capitalului</i>. Munca produce, capitalul valoreaz\u0103... \u00centr-o form\u0103 eliptic\u0103 se spune valoarea muncii... Ca \u015fi libertatea, munca... este prin natura sa un lucru vag \u015fi nedeterminat, dar care se define\u015fte calitativ prin obiectul ei, adic\u0103 devine o realitate prin produs\u201c.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p124\"></a>\u201eDar de ce s\u0103 insist\u0103m? De \u00eendat\u0103 ce economistul\u201c (citi\u0163i: d-l Proudhon) \u201eschimb\u0103 numele lucrurilor, vera rerum vocabula [adev\u0103ratul nume al lucrurilor], el recunoa\u015fte implicit neputin\u0163a sa \u015fi se eschiveaz\u0103 de la discutarea problemei\u201c (Proudhon, vol. I, pag. 18).</blockquote>", "<p><a id=\"p125\"></a>Am v\u0103zut c\u0103 d-l Proudhon face din valoarea muncii \u201ecauza real\u0103\u201c a valorii produselor, \u00cenc\u00e2t pentru el <i>salariul</i>, numele oficial al \u201evalorii muncii\u201c, formeaz\u0103 pre\u0163ul integral al tuturor lucrurilor. Iat\u0103 de ce obiec\u0163ia lui Say \u00eel tulbur\u0103. \u00cen munca-marf\u0103, aceast\u0103 realitate teribil\u0103, el nu vede dec\u00e2t o elips\u0103 gramatical\u0103. Prin urmare, toat\u0103 societatea actual\u0103, bazat\u0103 pe munca-marf\u0103, se \u00eentemeiaz\u0103 de acum \u00eencolo pe o licen\u0163\u0103 poetic\u0103, pe o expresie figurat\u0103. Dac\u0103 societatea vrea \u201es\u0103 elimine toate inconvenientele\u201c care o sup\u0103r\u0103, ei bine! nu are dec\u00e2t s\u0103 elimine termenii care sun\u0103 ur\u00e2t, s\u0103-\u015fi schimbe limbajul, \u015fi pentru aceasta nu are dec\u00e2t s\u0103 se adreseze Academiei, cer\u00e2ndu-i o nou\u0103 edi\u0163ie a dic\u0163ionarului s\u0103u. Dup\u0103 tot ce am v\u0103zut, ne este u\u015for s\u0103 \u00een\u0163elegem pentru ce, \u00eentr-o lucrare de economie politic\u0103, d-l Proudhon a trebuit s\u0103 se av\u00e2nte \u00een lungi diserta\u0163ii asupra etimologiei \u015fi asupra altor p\u0103r\u0163i ale gramaticii. Astfel, el tot mai discut\u0103 \u00een mod savant despre deriva\u0163ia \u00eenvechit\u0103 a lui servus [sclav] de la servare [a p\u0103stra]. Aceste diserta\u0163ii filologice au un sens profund, un sens esoteric; ele formeaz\u0103 partea esen\u0163ial\u0103 a argument\u0103rii d-lui Proudhon.</p>", "<p><a id=\"p126\"></a>Munca, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n11\">[11]</a> \u00een m\u0103sura \u00een care este v\u00e2ndut\u0103 \u015fi cump\u0103rat\u0103, este o marf\u0103 ca oricare alta \u015fi are, prin urmare, o valoare de schimb. Dar valoarea muncii, sau munca ca marf\u0103, produce tot at\u00e2t de pu\u0163in pe c\u00e2t valoarea gr\u00e2ului sau gr\u00e2ul ca marf\u0103 serve\u015fte drept hran\u0103.</p>", "<p><a id=\"p127\"></a>Munca \u201evaloreaz\u0103\u201c mai mult sau mai pu\u0163in, dup\u0103 cum produsele alimentare sunt mai mult sau mai pu\u0163in scumpe, dup\u0103 cum cererea \u015fi oferta de bra\u0163e de munc\u0103 exist\u0103 \u00een cutare sau cutare m\u0103sur\u0103 etc. etc.</p>", "<p><a id=\"p128\"></a>Munca nu este \u201eun lucru vag\u201c; niciodat\u0103 nu se vinde \u015fi nu se cump\u0103r\u0103 munc\u0103 \u00een general, ci totdeauna o munc\u0103 determinat\u0103. Nu numai munca este aceea care se define\u015fte calitativ cu ajutorul obiectului, ci \u015fi obiectul este determinat prin calitatea specific\u0103 a muncii.</p>", "<p><a id=\"p129\"></a>Munca, \u00een m\u0103sura \u00een care este v\u00e2ndut\u0103 \u015fi cump\u0103rat\u0103, este ea \u00eens\u0103\u015fi marf\u0103. De ce este cump\u0103rat\u0103? \u201eDin cauza valorilor pe care se presupune c\u0103 le cuprinde \u00een stare poten\u0163ial\u0103\u201c. Dar c\u00e2nd se spune c\u0103 un anumit obiect este o marf\u0103, nu mai este vorba de scopul pentru care el este cump\u0103rat, adic\u0103 de folosirea pe care vrem s\u0103 i-o d\u0103m. El este marf\u0103 ca obiect de comer\u0163. Toate ra\u0163ionamentele d-lui Proudhon se m\u0103rginesc la aceasta: munca nu este cump\u0103rat\u0103 ca obiect nemijlocit de consum. Nu, ea este cump\u0103rat\u0103 ca instrument de produc\u0163ie, a\u015fa cum s-ar cump\u0103ra o ma\u015fin\u0103. Ca marf\u0103, munca valoreaz\u0103, \u015fi nu produce. D-l Proudhon ar fi putut tot at\u00e2t de bine s\u0103 spun\u0103 c\u0103 nu exist\u0103 deloc m\u0103rfuri, c\u0103ci orice marf\u0103 este cump\u0103rat\u0103 numai \u00een vederea unui scop util oarecare, \u015fi niciodat\u0103 ca marf\u0103 \u00een sine.</p>", "<p><a id=\"p130\"></a>M\u0103sur\u00e2nd valoarea m\u0103rfurilor prin munc\u0103, d-l Proudhon \u00eentrez\u0103re\u015fte vag c\u0103 nu po\u0163i s\u0103 nu aplici muncii acela\u015fi etalon, \u00een m\u0103sura \u00een care ea are valoare, \u00een m\u0103sura \u00een care este munc\u0103-marf\u0103. El simte c\u0103 aceasta \u00eenseamn\u0103 s\u0103 faci din minimul de salariu pre\u0163ul natural \u015fi normal al muncii nemijlocite, c\u0103 aceasta \u00eenseamn\u0103 s\u0103 accep\u0163i or\u00e2nduirea actual\u0103 a societ\u0103\u0163ii. De aceea, pentru a se eschiva de la aceast\u0103 concluzie fatal\u0103, el face o cotitur\u0103 brusc\u0103 \u015fi pretinde c\u0103 munca nu este o marf\u0103 \u015fi c\u0103 ea nu poate avea valoare. D-l Proudhon uit\u0103 c\u0103 el \u00eensu\u015fi a luat ca m\u0103sur\u0103 valoarea muncii, uit\u0103 c\u0103 tot sistemul s\u0103u se bazeaz\u0103 pe munca-marf\u0103, pe munca cu care se face comer\u0163, care este v\u00e2ndut\u0103 \u015fi cump\u0103rat\u0103, care este dat\u0103 \u00een schimbul produselor etc.; \u00een sf\u00e2r\u015fit, pe munca care este un izvor nemijlocit de venituri pentru muncitor. El uit\u0103 totul.</p>", "<p><a id=\"p131\"></a>Pentru a-\u015fi salva sistemul, el este gata s\u0103-i sacrifice baza.</p>", "<p class=\"quotef\"><a id=\"p132\"></a>Et propter vitam vivendi perdere causas! <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n12\">[12]</a></p>", "<p><a id=\"p133\"></a>Ajungem acum la o nou\u0103 defini\u0163ie \u201ea valorii <i>constituite\u201c:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p134\"></a>\u201eValoarea este <i>raportul de propor\u0163ionalitate</i> al produselor care constituie avu\u0163ia\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p135\"></a>S\u0103 observ\u0103m mai \u00eent\u00e2i c\u0103 simpla expresie \u201evaloare relativ\u0103 sau de schimb\u201c implic\u0103 ideea unui raport oarecare \u00een care produsele se schimb\u0103 \u00eentre ele. Dac\u0103 acestui raport i se d\u0103 numele de \u201eraport de propor\u0163ionalitate\u201c, valoarea relativ\u0103 nu s-a schimbat cu nimic, difer\u0103 numai expresia. Nici diminuarea, nici cre\u015fterea valorii unui produs nu afecteaz\u0103 \u00eensu\u015firea pe care o are acesta de a se afla \u00eentr-un \u201eraport de propor\u0163ionalitate\u201c oarecare cu celelalte produse care formeaz\u0103 avu\u0163ia.</p>", "<p><a id=\"p136\"></a>Ce rost are atunci acest nou termen, care nu aduce o idee nou\u0103?</p>", "<p><a id=\"p137\"></a>\u201eRaportul de propor\u0163ionalitate\u201c te face s\u0103 te g\u00e2nde\u015fti la multe alte raporturi economice, ca propor\u0163ionalitatea produc\u0163iei, justa propor\u0163ie dintre cerere \u015fi ofert\u0103 etc.; d-l Proudhon s-a g\u00e2ndit la toate acestea atunci c\u00e2nd a formulat aceast\u0103 parafraz\u0103 didactic\u0103 a valorii de schimb.</p>", "<p><a id=\"p138\"></a>\u00cen primul r\u00e2nd, valoarea relativ\u0103 a produselor fiind determinat\u0103 de cantitatea comparativ\u0103 de munc\u0103 cheltuit\u0103 pentru producerea fiec\u0103rui produs, raportul de propor\u0163ionalitate, aplicat la acest caz special, \u00eenseamn\u0103 cantitatea respectiv\u0103 de produse care pot fi fabricate \u00eentr-un anumit timp \u015fi care, prin urmare, pot fi schimbate \u00eentre ele.</p>", "<p><a id=\"p139\"></a>S\u0103 vedem cum folose\u015fte d-l Proudhon acest raport de propor\u0163ionalitate.</p>", "<p><a id=\"p140\"></a>Toat\u0103 lumea \u015ftie c\u0103, atunci c\u00e2nd oferta \u015fi cererea se echilibreaz\u0103, valoarea relativ\u0103 a unui produs oarecare este determinat\u0103 cu exactitate de cantitatea de munc\u0103 pe care o cuprinde, adic\u0103 aceast\u0103 valoare relativ\u0103 exprim\u0103 raportul de propor\u0163ionalitate tocmai \u00een sensul pe care i l-am dat. D-l Proudhon interverte\u015fte ordinea lucrurilor. \u00cencepe\u0163i, spune el, prin a m\u0103sura valoarea relativ\u0103 a unui produs prin cantitatea de munc\u0103 \u00eencorporat\u0103 \u00een el, \u015fi atunci oferta \u015fi cererea se vor echilibra neap\u0103rat. Produc\u0163ia va corespunde consumului, produsul va putea fi \u00eentotdeauna schimbat. Pre\u0163ul lui curent va exprima \u00eentocmai justa lui valoare. \u00cen loc de a spune ca toat\u0103 lumea: c\u00e2nd timpul este frumos, mult\u0103 lume se plimb\u0103, d-l Proudhon scoate lumea la plimbare pentru a-i putea asigura un timp frumos.</p>", "<p><a id=\"p141\"></a>Ceea ce d-l Proudhon prezint\u0103 ca o consecin\u0163\u0103 a valorii de schimb determinate <i>a priori</i> prin timpul de munc\u0103 nu se poate justifica dec\u00e2t printr-o lege formulat\u0103 \u00een mod aproximativ dup\u0103 cum urmeaz\u0103:</p>", "<p><a id=\"p142\"></a>Produsele se vor schimba de acum \u00eenainte propor\u0163ional cu timpul de munc\u0103 cheltuit pentru producerea lor. Oricare ar fi raportul dintre cerere \u015fi ofert\u0103, schimbul de m\u0103rfuri va avea \u00eentotdeauna loc ca \u015fi c\u00e2nd ele ar fi fost produse propor\u0163ional cu cererea. Dac\u0103 d-l Proudhon se \u00eencumet\u0103 s\u0103 formuleze \u015fi s\u0103 aplice o astfel de lege, atunci noi vom renun\u0163a s\u0103-i cerem dovezi. Dac\u0103, dimpotriv\u0103, el \u0163ine s\u0103 justifice teoria sa nu ca legiuitor, ci ca economist, el va trebui s\u0103 demonstreze c\u0103 <i>timpul</i> necesar pentru crearea unei m\u0103rfi indic\u0103 exact gradul s\u0103u de <i>utilitate</i> \u015fi raportul s\u0103u de propor\u0163ionalitate fa\u0163\u0103 de cerere, deci fa\u0163\u0103 de \u00eentreaga avu\u0163ie. \u00cen cazul acesta, dac\u0103 un produs se vinde la un pre\u0163 egal cu cheltuielile sale de produc\u0163ie, oferta \u015fi cererea se vor echilibra \u00eentotdeauna; c\u0103ci cheltuielile de produc\u0163ie trebuie s\u0103 exprime adev\u0103ratul raport dintre cerere \u015fi ofert\u0103.</p>", "<p><a id=\"p143\"></a>\u00centr-adev\u0103r, d-l Proudhon \u00eencearc\u0103 s\u0103 demonstreze c\u0103 timpul de munc\u0103 necesar pentru crearea unui produs exprim\u0103 raportul s\u0103u just fa\u0163\u0103 de nevoi, a\u015fa c\u0103 lucrurile a c\u0103ror produc\u0163ie necesit\u0103 cel mai pu\u0163in timp sunt cele mai nemijlocit utile \u015fi a\u015fa mai departe \u00een ordine cresc\u00e2nd\u0103. Chiar \u015fi produc\u0163ia unui obiect de lux dovede\u015fte, conform acestei doctrine, c\u0103 societatea are timp de prisos care \u00eei permite s\u0103 satisfac\u0103 nevoia de lux.</p>", "<p><a id=\"p144\"></a>D-l Proudhon g\u0103se\u015fte o dovad\u0103 pentru teza sa \u00een observa\u0163ia c\u0103 lucrurile cele mai utile necesit\u0103 timpul de produc\u0163ie cel mai scurt, c\u0103 societatea \u00eencepe \u00eentotdeauna cu ramurile de produc\u0163ie cele mai u\u015foare \u015fi c\u0103 treptat ea \u201eporne\u015fte la produc\u0163ia obiectelor care necesit\u0103 un timp de munc\u0103 mai \u00eendelungat \u015fi care corespund unor nevoi mai \u00eenalte\u201c.</p>", "<p><a id=\"p145\"></a>D-l Proudhon \u00eemprumut\u0103 de la d-l Dunoyer exemplul industriei extractive \u2014 cules, p\u0103storit, v\u00e2nat, pescuit etc. \u2014 care reprezint\u0103 industria cea mai simpl\u0103, cea mai pu\u0163in costisitoare \u015fi cu care omul a \u00eenceput \u201eprima zi a celei de-a doua crea\u0163ii a sa\u201c. De prima zi a crea\u0163iei sale dint\u00e2i se pomene\u015fte \u00een Genez\u0103, din care reiese c\u0103 dumnezeu este primul industria\u015f din lume.</p>", "<p><a id=\"p146\"></a>Lucrurile se petrec cu totul altfel dec\u00e2t \u00ee\u015fi \u00eenchipuie d-l Proudhon. Din momentul \u00een care ia na\u015ftere civiliza\u0163ia, produc\u0163ia \u00eencepe s\u0103 se bazeze pe antagonismul dintre diferitele tagme, st\u0103ri, clase, \u00een sf\u00e2r\u015fit pe antagonismul dintre munca acumulat\u0103 \u015fi munca nmijlocit\u0103. F\u0103r\u0103 antagonism nu exist\u0103 progres. Aceasta este legea c\u0103reia i s-a supus civiliza\u0163ia p\u00e2n\u0103 \u00een zilele noastre. P\u00e2n\u0103 \u00een momentul de fa\u0163\u0103 for\u0163ele productive s-au dezvoltat datorit\u0103 existen\u0163ei acestui regim de antagonisme dintre clase. A afirma \u00eens\u0103 c\u0103 oamenii au putut s\u0103 \u00eenceap\u0103 s\u0103 creeze produse de calitate superioar\u0103, industrii mai complicate deoarece toate nevoile tuturor lucr\u0103torilor erau satisf\u0103cute \u00eenseamn\u0103 a face abstrac\u0163ie de antagonismul dintre clase \u015fi a r\u0103sturna \u00eentreaga dezvoltare istoric\u0103. Este ca \u015fi cum cineva ar vrea s\u0103 spun\u0103 c\u0103, deoarece \u00een timpul \u00eemp\u0103ra\u0163ilor romani \u0163iparii din bazinele artificiale erau hr\u0103ni\u0163i, exista hran\u0103 din abunden\u0163\u0103 pentru \u00eentreaga popula\u0163ie roman\u0103; pe c\u00e2nd, dimpotriv\u0103, \u00een timp ce poporul roman nu avea cu ce s\u0103-\u015fi cumpere p\u00e2ine, aristocra\u0163ii romani aveau destui sclavi pentru a-i arunca ca hran\u0103 \u0163iparilor.</p>", "<p><a id=\"p147\"></a>Pre\u0163ul alimentelor a crescut aproape ne\u00eencetat, \u00een timp ce pre\u0163ul obiectelor manufacturate \u015fi de lux a sc\u0103zut aproape ne\u00eencetat. S\u0103 lu\u0103m \u00eens\u0103\u015fi produc\u0163ia agricol\u0103: pre\u0163ul articolelor celor mai indispensabile, ca, de pild\u0103, gr\u00e2ul, carnea etc., cre\u015fte, pe c\u00e2nd pre\u0163ul bumbacului, al zah\u0103rului, al cafelei etc. scade ne\u00eencetat, \u00eentr-o propor\u0163ie de necrezut. \u015ei chiar alimentele de lux, ca sparanghelul, anghinarea etc., sunt ast\u0103zi relativ mai ieftine dec\u00e2t alimentele de prim\u0103 necesitate. \u00cen epoca noastr\u0103 inutilul este mai u\u015for de produs dec\u00e2t necesarul. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, \u00een diferite epoci istorice, raporturile dintre pre\u0163uri nu numai c\u0103 difer\u0103, ci ele sunt de-a dreptul opuse. \u00cen cursul evului mediu, produsele agricole erau relativ mai ieftine dec\u00e2t produsele manufacturiere; \u00een epoca modern\u0103 raportul este inversat. Rezult\u0103 oare de aici c\u0103 utilitatea produselor agricole a sc\u0103zut din evul mediu p\u00e2n\u0103 ast\u0103zi?</p>", "<p><a id=\"p148\"></a>Folosirea produselor este determinat\u0103 de condi\u0163iile sociale \u00een care se g\u0103sesc consumatorii, iar aceste condi\u0163ii decurg, la r\u00e2ndul lor, din antagonismul de clas\u0103.</p>", "<p><a id=\"p149\"></a>Bumbacul, cartofii \u015fi rachiul sunt obiecte de folosin\u0163\u0103 general\u0103. Cartofii au dat na\u015ftere scrofulozei; bumbacul a \u00eenl\u0103turat \u00een mare parte inul \u015fi l\u00e2na, cu toate c\u0103 l\u00e2na \u015fi inul sunt \u00een multe cazuri de mai mare utilitate, fie chiar \u015fi numai din punct de vedere igienic; rachiul, \u00een sf\u00e2r\u015fit, a \u00eenlocuit berea \u015fi vinul, de\u015fi toat\u0103 lumea recunoa\u015fte c\u0103 rachiul, \u00eentrebuin\u0163at ca substan\u0163\u0103 alimentar\u0103, este o otrav\u0103. Timp de un secol guvernele au luptat zadarnic \u00eempotriva opiului european; economia a \u00eenvins, ea a dictat legile ei consumului.</p>", "<p><a id=\"p150\"></a>Atunci de ce bumbacul, cartofii \u015fi rachiul constituie pivotul societ\u0103\u0163ii burgheze? Pentru c\u0103 produc\u0163ia lor necesit\u0103 cheltuirea cea mai mic\u0103 de munc\u0103 \u015fi deci sunt cele mai ieftine. Cum se face c\u0103 pre\u0163urile cele mai mici au ca efect un maximum de consum? Oare din cauza utilit\u0103\u0163ii absolute a acestor obiecte, a utilit\u0103\u0163ii lor intrinsece, a utilit\u0103\u0163ii lor \u00een sensul \u00eensu\u015firii pe care o au de a satisface c\u00e2t mai mult nevoile muncitorului ca om, \u015fi nu ale omului ca muncitor? Nu, ci pentru c\u0103 \u00eentr-o societate bazat\u0103 pe <i>mizerie</i> produsele cele mai <i>mizerabile</i> sunt acelea care au fatala prerogativ\u0103 de a fi \u00eentrebuin\u0163ate de masele cele mai largi.</p>", "<p><a id=\"p151\"></a>A afirma c\u0103 lucrurile cele mai pu\u0163in costisitoare, fiind cel mai mult \u00eentrebuin\u0163ate, trebuie s\u0103 fie cele mai utile \u00eenseamn\u0103 a afirma c\u0103 \u00eentrebuin\u0163area at\u00e2t de r\u0103sp\u00e2ndit\u0103 a rachiului din cauza cheltuielilor lui de produc\u0163ie reduse este dovada cea mai concludent\u0103 a utilit\u0103\u0163ii lui, \u00eenseamn\u0103 a spune proletariatului c\u0103 pentru el cartofii sunt mai salutari dec\u00e2t carnea, \u00eenseamn\u0103 a accepta starea de lucruri existent\u0103, \u00eenseamn\u0103, \u00een sf\u00e2r\u015fit, a face, \u00eempreun\u0103 cu d-l Proudhon, apologia unei societ\u0103\u0163i f\u0103r\u0103 a o \u00een\u0163elege.</p>", "<p><a id=\"p152\"></a>\u00cen societatea viitoare, \u00een care dispare antagonismul dintre clase, \u00een care nu vor mai exista clase, consumul nu va mai fi determinat de <i>minimul</i> timpului de produc\u0163ie, ci timpul de produc\u0163ie consacrat diferitelor obiecte va fi determinat de gradul lor de utilitate social\u0103.</p>", "<p><a id=\"p153\"></a>S\u0103 revenim la teza d-lui Proudhon. Din moment ce timpul de munc\u0103 necesar pentru producerea unui obiect nu este nicidecum expresia gradului s\u0103u de utilitate, valoarea de schimb a acestui obiect, determinat\u0103 dinainte de timpul de munc\u0103 \u00eencorporat \u00een el, nu va putea niciodat\u0103 s\u0103 reglementeze raportul just dintre ofert\u0103 \u015fi cerere, adic\u0103 raportul de propor\u0163ionalitate \u00een sensul pe care i-l d\u0103 \u00een prezent d-l Proudhon.</p>", "<p><a id=\"p154\"></a>Nu v\u00e2nzarea unui produs oarecare la un pre\u0163 egal cu cheltuielile lui de produc\u0163ie constituie \u201eraportul de propor\u0163ionatitate\u201c dintre ofert\u0103 \u015fi cerere, sau cuantumul propor\u0163ional al acestui produs \u00een ansamblul produc\u0163iei. Varia\u0163iile cererii \u015fi ale ofertei sunt acelea care indic\u0103 produc\u0103torului cantitatea \u00een care trebuie s\u0103 fie produs\u0103 cutare marf\u0103 pentru a primi \u00een schimb cel pu\u0163in cheltuielile de produc\u0163ie. \u015ei deoarece aceste varia\u0163ii sunt continue, exist\u0103 de asemenea o mi\u015fcare continu\u0103 de retragere \u015fi de investire a capitalurilor \u00een diferitele ramuri ale industriei.</p>", "<blockquote><a id=\"p155\"></a>\u201eNumai \u00een urma unor astfel de varia\u0163ii capitalurile se \u00eendreapt\u0103 tocmai \u00eentr-o <i>propor\u0163ie</i> nu mai mare dec\u00e2t cea cuvenit\u0103 spre produc\u0163ia diferitelor m\u0103rfuri pentru care exist\u0103 cerere. Prin urcarea sau prin sc\u0103derea pre\u0163urilor, profiturile se ridic\u0103 peste sau scad sub nivelul lor general, \u015fi de aceea se produce un aflux sau reflux de capitaluri \u00een ramura de produc\u0163ie care a suferit una dintre aceste varia\u0163ii\u201c. \u2014 \u201eDac\u0103 ne arunc\u0103m ochii asupra pie\u0163elor din marile ora\u015fe, vom vedea cu c\u00e2t\u0103 regularitate sunt acestea aprovizionate cu tot felul de produse na\u0163ionale \u015fi str\u0103ine, \u00een cantitatea cerut\u0103, oric\u00e2t de diferit\u0103 ar fi cererea, care depinde de capricii, de gusturi sau de varia\u0163iile numerice ale popula\u0163iei; \u015fi c\u00e2t de rar se \u00eent\u00e2mpl\u0103 ca pie\u0163ele s\u0103 fie supraaglomerate de m\u0103rfuri din cauza unei aprovizion\u0103ri prea abundente sau s\u0103 se produc\u0103 o scumpete excesiv\u0103 din cauza unei slabe oferte \u00een compara\u0163ie cu cererea; trebuie s\u0103 recunoa\u015ftem c\u0103 principiul care distribuie capitalul \u00een fiecare ramur\u0103 a industriei <i>exact \u00een propor\u0163ii potrivite</i> ac\u0163ioneaz\u0103 mai puternic dec\u00e2t se crede \u00een general\u201c (Ricardo, vol. I, pag. 105 \u015fi 108).</blockquote>", "<p><a id=\"p156\"></a>Dac\u0103 d-l Proudhon admite c\u0103 valoarea produselor este determinat\u0103 de timpul de munc\u0103, el trebuie s\u0103 admit\u0103 de asemenea mi\u015fcarea oscilatorie care face din timpul de munc\u0103 m\u0103sura valorii. Nu exist\u0103 \u201eraport de propor\u0163ionalitate\u201c gata constituit; nu exist\u0103 dec\u00e2t o mi\u015fcare constituant\u0103.</p>", "<p><a id=\"p157\"></a>Am v\u0103zut \u00een ce sens se poate vorbi de \u201epropor\u0163ionalitate\u201c ca de o consecin\u0163\u0103 a valorii determinate prin timpul de munc\u0103. Vom vedea acum modul \u00een care aceast\u0103 m\u0103sur\u0103toare prin timp, numit\u0103 de d-l Proudhon \u201elege a propor\u0163ionalit\u0103\u0163ii\u201c, se transform\u0103 \u00een lege a <i>dispropor\u0163ionalit\u0103\u0163ii</i>.</p>", "<p><a id=\"p158\"></a>Orice inven\u0163ie nou\u0103 care permite s\u0103 se produc\u0103 \u00eentr-o or\u0103 ceea ce era produs p\u00e2n\u0103 atunci \u00een dou\u0103 ore depreciaz\u0103 toate produsele de acela\u015fi fel care se g\u0103sesc pe pia\u0163\u0103. Concuren\u0163a sile\u015fte pe produc\u0103tor s\u0103 v\u00e2nd\u0103 produsul a dou\u0103 ore tot at\u00e2t de ieftin ca \u015fi produsul unei ore. Concuren\u0163a traduce \u00een via\u0163\u0103 legea conform c\u0103reia valoarea relativ\u0103 a unui produs este determinat\u0103 de timpul de munc\u0103 necesar pentru a-l produce. Timpul de munc\u0103 servind drept m\u0103sur\u0103 a valorii de schimb devine astfel legea unei <i>deprecieri</i> continue a muncii. Ceva mai mult. Vor fi depreciate nu numai m\u0103rfurile aduse pe pia\u0163\u0103, dar \u015fi uneltele de produc\u0163ie \u015fi ateliere \u00eentregi. Acest fapt l-a semnalat \u00eenc\u0103 Ricardo c\u00e2nd a spus:</p>", "<blockquote><a id=\"p159\"></a>\u201eM\u0103rind necontenit productivitatea, mic\u015for\u0103m necontenit valoarea unora dintre lucrurile produse mai inainte\u201c (vol. II. pag. 59).</blockquote>", "<p><a id=\"p160\"></a>Sismondi merge mai departe. El vede \u00een aceast\u0103 \u201evaloare <i>constituit\u0103\u201c</i> prin timpul de munc\u0103 izvorul tuturor contradic\u0163iilor din industria \u015fi din comer\u0163ul modern.</p>", "<blockquote><a id=\"p161\"></a>\u201e\u00cen ultim\u0103 instan\u0163\u0103 \u2014 spune el \u2014 valoarea de schimb este \u00eentotdeauna determinat\u0103 de cantitatea de munc\u0103 necesar\u0103 pentru a ob\u0163ine lucrul respectiv; nu de cantitatea de munc\u0103 cheltuit\u0103 efectiv \u00een momentul de fa\u0163\u0103, ci de aceea care va fi necesar\u0103 de acum \u00eenainte cu mijloace de produc\u0163ie eventual perfec\u0163ionate; \u015fi, cu toate c\u0103 este greu de apreciat aceast\u0103 cantitate, concuren\u0163a o stabile\u015fte \u00eentotdeauna cu exactitate. Pe aceast\u0103 baz\u0103 este calculat pre\u0163ul cerut de v\u00e2nz\u0103tor \u015fi cel oferit de cump\u0103r\u0103tor. Primul va sus\u0163ine, poate, c\u0103 obiectul l-a costat zece zile de munc\u0103; dar dac\u0103 cel\u0103lalt \u00ee\u015fi d\u0103 seama c\u0103 de acum \u00eenainte obiectul poate s\u0103 fie executat \u00een opt zile de munc\u0103 \u015fi dac\u0103 concuren\u0163a dovede\u015fte acest lucru celor doi contractan\u0163i, valoarea se va reduce \u015fi pre\u0163ul pie\u0163ei se va stabili la numai opt zile. Ambii contractan\u0163i sunt, desigur, convin\u015fi de utilitatea obiectului, de faptul c\u0103 el este dorit, c\u0103 el nu ar putea fi v\u00e2ndut dac\u0103 n-ar fi dorit; dar fixarea pre\u0163ului nu are nici o leg\u0103tur\u0103 cu utilitatea obiectului\u201c (\u201eEtudes\u201c etc., vol. II, pag. 267, edi\u0163ia Bruxelles).</blockquote>", "<p><a id=\"p162\"></a>Este important s\u0103 subliniem c\u0103 ceea ce determin\u0103 valoarea unui lucru nu este timpul \u00een care a fost produs, ci minimul de timp \u00een care el poate fi produs, \u015fi acest minim \u00eel stabile\u015fte concuren\u0163a. Presupune\u0163i o clip\u0103 c\u0103 nu mai exist\u0103 concuren\u0163\u0103 \u015fi, prin urmare, nici mijlocul de a stabili minimul de munc\u0103 necesar pentru producerea unui articol; ce s-ar \u00eent\u00e2mpla \u00een cazul acesta? Va fi suficient s\u0103 cheltuim pentru producerea unui obiect \u015fase ore de munc\u0103, pentru a avea dreptul, dup\u0103 teoria d-lui Proudhon, s\u0103 pretindem \u00een schimbul lui de \u015fase ori mai mult dec\u00e2t pretinde acela care a cheltuit numai o or\u0103 ca s\u0103 produc\u0103 acela\u015fi obiect.</p>", "<p><a id=\"p163\"></a>\u00cen locul unui \u201eraport de propor\u0163ionalitate\u201c avem un raport de dispropor\u0163ionalitate, dac\u0103, \u00een general, \u0163inem s\u0103 r\u0103m\u00e2nem \u00een sfera unor raporturi, bune sau proaste.</p>", "<p><a id=\"p164\"></a>Deprecierea continu\u0103 a muncii reprezint\u0103 numai o singur\u0103 latur\u0103, o singur\u0103 consecin\u0163\u0103 a evalu\u0103rii m\u0103rfurilor prin timpul de munc\u0103. Cre\u015fterea excesiv\u0103 a pre\u0163urilor, supraproduc\u0163ia \u015fi multe alte fenomene de anarhie industrial\u0103 \u00ee\u015fi g\u0103sesc explica\u0163ia \u00een acest mod de evaluare.</p>", "<p><a id=\"p165\"></a>Oare timpul de munc\u0103 servind ca m\u0103sur\u0103 a valorii poate s\u0103 dea na\u015ftere cel pu\u0163in acelei variet\u0103\u0163i propor\u0163ionale a produselor care \u00eel \u00eenc\u00e2nt\u0103 at\u00e2t de mult pe d-l Proudhon?</p>", "<p><a id=\"p166\"></a>Dimpotriv\u0103, aceasta duce la o dominare \u00een sfera produselor a monopolului cu toat\u0103 monotonia lui, la fel cum monopolul \u2014 a\u015fa cum \u015ftie toat\u0103 lumea \u2014 domin\u0103 sfera uneltelor de produc\u0163ie. Numai unele ramuri ale industriei, ca industria bumbacului, pot face progrese foarte rapide. Consecin\u0163a natural\u0103 a acestor progrese este c\u0103 pre\u0163ul produselor industriei de bumbac, de exemplu, scade foarte repede; dar, pe m\u0103sur\u0103 ce pre\u0163ul bumbacului scade, pretul inului trebuie s\u0103 urce propor\u0163ional. Ce se va \u00eent\u00e2mpla? Inul va fi \u00eenlocuit de bumbac. \u00cen felul acesta a fost izgonit inul din aproape toat\u0103 America de Nord. \u015ei \u00een loc de varietate propor\u0163ional\u0103 a produselor avem domnia bumbacului.</p>", "<p><a id=\"p167\"></a>Ce r\u0103m\u00e2ne din acest \u201eraport de propor\u0163ionalitate\u201c? Numai dezideratul unui om cinstit care ar vrea ca m\u0103rfurile s\u0103 fie produse \u00eentr-o astfel de propor\u0163ie, \u00eenc\u00e2t s\u0103 poat\u0103 fi v\u00e2ndute la un pre\u0163 cinstit. Dintotdeauna burghezii de treab\u0103 \u015fi economi\u015ftii filantropi s-au compl\u0103cut s\u0103 formuleze acest nevinovat deziderat.</p>", "<p><a id=\"p168\"></a>S\u0103-i d\u0103m cuv\u00e2ntul b\u0103tr\u00e2nului <i>Bois-Guillebert:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p169\"></a>\u201ePre\u0163ul m\u0103rfurilor \u2014 spune el \u2014 trebuie s\u0103 fie totdeauna <i>propor\u0163ionat</i>, c\u0103ci numai acest acord le d\u0103 posibilitatea s\u0103 coexiste, <i>pentru ca s\u0103 poat\u0103 fi schimbate \u00een orice clip\u0103</i> unele contra altora\u201c (iat\u0103 permanenta posibilitate de schimb a d-lui Proudhon) \u201e\u015fi pentru ca s\u0103 se produc\u0103 unele pe altele... Bog\u0103\u0163ia nefiind deci altceva dec\u00e2t acest schimb continuu \u00eentre om \u015fi om, \u00eentre \u00eentreprindere \u015fi \u00eentreprindere etc., este cu totul eronat s\u0103 cau\u0163i cauza mizeriei \u00een alt\u0103 parte dec\u00e2t \u00een \u00eencetarea acestui schimb provocat\u0103 de perturbarea propor\u0163iei dintre pre\u0163uri\u201c (\u201eDissertation sur la nature des richesses\u201c, edit. Daire). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n13\">[13]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p170\"></a>S\u0103 vedem ce spune \u015fi un economist modern:</p>", "<blockquote><a id=\"p171\"></a>\u201eO mare lege care trebuie aplicat\u0103 produc\u0163iei este <i>legea propor\u0163ionalit\u0103\u0163ii</i> (the law of proportion), singura care poate s\u0103 men\u0163in\u0103 continuitatea valorii... Echivalentul trebuie s\u0103 fie garantat... Toate na\u0163iunile au \u00eencercat \u00een diferite epoci, prin numeroase regulamente \u015fi restric\u0163ii comerciale, s\u0103 realizeze p\u00e2n\u0103 la un anumit punct aceast\u0103 lege a propor\u0163ionalit\u0103\u0163ii; dar egoismul, inerent naturii omului, l-a \u00eempins s\u0103 r\u0103stoarne \u00eentregul acest sistem de reglementare. O produc\u0163ie propor\u0163ionat\u0103 (proportionate production) \u00eenseamn\u0103 realizarea \u00eentregului adev\u0103r al \u015ftiin\u0163ei economiei sociale\u201c (W. Atkinson, \u201ePrinciples of Political Economy\u201c, Londra, 1840, pag. 170-195). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n14\">[14]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p172\"></a>Fuit Troja! <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n15\">[15]</a> Aceast\u0103 just\u0103 propor\u0163ie \u00eentre cerere \u015fi ofert\u0103, care re\u00eencepe s\u0103 fie obiectul at\u00e2tor dorin\u0163e, a \u00eencetat de mult s\u0103 mai existe. Ea a ajuns o vechitur\u0103. Existen\u0163a ei nu a fost posibil\u0103 dec\u00e2t \u00een epocile \u00een care mijloacele de produc\u0163ie erau limitate, \u00een care schimbul avea loc \u00een limite foarte reduse. O dat\u0103 cu apari\u0163ia marii industrii, aceast\u0103 just\u0103 propor\u0163ie a trebuit s\u0103 \u00eenceteze, \u015fi produc\u0163ia a fost \u00een mod fatal silit\u0103 s\u0103 treac\u0103 printr-o succesiune permanent\u0103 de prosperitate, depresiune, criz\u0103, stagnare, din nou prosperitate \u015fi a\u015fa mai departe.</p>", "<p><a id=\"p173\"></a>Cei care, ca Sismondi, vor s\u0103 se \u00eentoarc\u0103 la justa propor\u0163ionalitate a produc\u0163iei \u015fi s\u0103 p\u0103streze totodat\u0103 bazele actuale ale societ\u0103\u0163ii sunt reac\u0163ionari, deoarece, pentru a fi consecven\u0163i, ei ar trebui s\u0103 doreasc\u0103 \u015fi restabilirea tuturor celorlalte condi\u0163ii ale industriei de alt\u0103dat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p174\"></a>Dar ce men\u0163inea oare produc\u0163ia \u00een propor\u0163ii juste sau aproximativ juste? Cererea era aceea care dicta ofertei, care o preceda. Produc\u0163ia urma pas de pas consumul. Marea industrie, for\u0163at\u0103 s\u0103 produc\u0103 pe scar\u0103 tot mai larg\u0103 de \u00eense\u015fi uneltele de care dispune, nu mai poate s\u0103 a\u015ftepte cererea. Produc\u0163ia precede consumul, oferta for\u0163eaz\u0103 cererea.</p>", "<p><a id=\"p175\"></a>\u00cen societatea actual\u0103, \u00een industria bazat\u0103 pe schimbul individual, anarhia produc\u0163iei, izvorul at\u00e2tor mizerii, este \u00een acela\u015fi timp izvorul oric\u0103rui progres.</p>", "<p><a id=\"p176\"></a>Deci, una din dou\u0103:</p>", "<p><a id=\"p177\"></a>sau vre\u0163i propor\u0163iile juste ale veacurilor trecute, dar cu mijloacele de produc\u0163ie ale epocii noastre, \u015fi atunci sunte\u0163i reac\u0163ionai \u015fi utopi\u015fti \u00een acela\u015fi timp;</p>", "<p><a id=\"p178\"></a>sau vre\u0163i progresul f\u0103r\u0103 anarhie: atunci, pentru a p\u0103stra for\u0163ele productive, renun\u0163a\u0163i la schimbul individual.</p>", "<p><a id=\"p179\"></a>Schimbul individual nu se potrive\u015fte dec\u00e2t cu mica industrie a secolelor trecute \u015fi cu corolarul ei, \u201ejusta propor\u0163ionalitate\u201c, sau cu marea industrie \u015fi cu tot cortegiul ei de mizerie \u015fi de anarhie.</p>", "<p><a id=\"p180\"></a>Rezult\u0103 deci c\u0103 determinarea valorii prin timpul de munc\u0103, adic\u0103 formula pe care ne-o d\u0103 d-l Proudhon ca formul\u0103 a rena\u015fterii viitoare, nu este dec\u00e2t expresia \u015ftiin\u0163ific\u0103 a rela\u0163iilor economice din societatea actual\u0103, a\u015fa cum a demonstrat-o limpede \u015fi r\u0103spicat Ricardo cu mult \u00eenaintea d-lui Proudhon.</p>", "<p><a id=\"p181\"></a>Dar apar\u0163ine d-lui Proudhon m\u0103car aplicarea <i>\u201eegalitar\u0103\u201c</i> a acestei formule? Oare este el acela care s-a g\u00e2ndit cel dint\u00e2i s\u0103 reformeze societatea, transform\u00e2nd pe to\u0163i oamenii \u00een muncitori nemijloci\u0163i care s\u0103 schimbe \u00eentre ei cantit\u0103\u0163i egale de munc\u0103? Este el \u00eendrept\u0103\u0163it s\u0103 repro\u015feze comuni\u015ftilor \u2014 ace\u015fti oameni lipsi\u0163i de orice cuno\u015ftin\u0163e de economie politic\u0103, ace\u015fti \u201epro\u015fti \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2na\u0163i\u201c, ace\u015fti \u201evis\u0103tori cu capul \u00een nori\u201c \u2014 c\u0103 nu au g\u0103sit \u00eenaintea lui aceast\u0103 \u201esolu\u0163ie a problemei proletariatului\u201c?</p>", "<p><a id=\"p182\"></a>Oricine este c\u00e2t de pu\u0163in familiarizat cu dezvoltarea economiei politice \u00een Anglia nu poate s\u0103 nu \u015ftie c\u0103 aproape to\u0163i sociali\u015ftii din aceast\u0103 \u0163ar\u0103 au propus \u00een diferite epoci aplicarea egalitar\u0103 a teoriei lui Ricardo. Am putea indica d-lui Proudhon \u201eEconomia politic\u0103\u201c a lui Hodgskin, 1827; <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n16\">[16]</a> William Thompson, \u201eAn Inquiry into the Principles of the distribution of wealth, most conducive to human happiness\u201c, 1824; T. R. Edmonds, \u201ePractical, Moral and Political Economy\u201c, 1828, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n17\">[17]</a> etc. etc., \u015fi \u00eenc\u0103 patru pagini cu asemenea lucr\u0103ri. Ne vom m\u0103rgini s\u0103 d\u0103m cuv\u00e2ntul unui <i>comunist</i> englez, d-l Bray. Vom cita pasajele cele mai importante din remarcabila sa lucrare \u201eLabour\u2019s wrongs and Labour\u2019s remedy\u201c, Leeds, 1839, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n18\">[18]</a> \u015fi ne vom opri mai mult asupra lor, \u00eent\u00e2i pentru c\u0103 d-l Bray nu-i prea cunoscut \u00een Fran\u0163a, apoi pentru c\u0103 avem impresia c\u0103 \u00een lucr\u0103rile lui am g\u0103sit chia lucr\u0103rilor trecute, prezente \u015fi viitoare ale d-lui Proudhon.</p>", "<blockquote><a id=\"p183\"></a>\u201eSingurul mijloc de a ajunge la adev\u0103r este acela de a l\u0103muri principiile de baz\u0103. S\u0103 ne \u00eendrept\u0103m \u00eent\u00e2i spre izvorul de unde au luat na\u015ftere \u00eense\u015fi guvernele. Merg\u00e2nd astfel la originea lucrurilor, vom afla c\u0103 orice fom\u0103 de guvernare, c\u0103 orice nedreptate social\u0103 \u015fi politic\u0103 decurge din sistemul social actualmente \u00een vigoare \u2014 din <i>institu\u0163ia propriet\u0103\u0163ii \u00een forma ei actual\u0103</i> (the institution of property as it at present exists) \u2014, astfel c\u0103 pentru a pune cap\u0103t pentru totdeauna nedrept\u0103\u0163ilor \u015fi mizeriilor de azi trebuie <i>desfiin\u0163at\u0103 or\u00e2nduirea social\u0103 actual\u0103</i>... Atac\u00e2nd pe economi\u015fti pe propriul lor teren \u015fi cu propriile lor arme, vom evita palavrageala absurd\u0103 despre <i>vis\u0103tori</i> \u015fi <i>teoreticieni</i> pe care ei sunt \u00eentotdeauna dispu\u015fi s-o debiteze. Economi\u015ftii nu vor putea s\u0103 resping\u0103 concluziile la care vom ajunge prin aceast\u0103 metod\u0103, dec\u00e2t dac\u0103 vor nega sau infirma adev\u0103rurile \u015fi principiile recunoscute pe care ei \u00ee\u015fi bazeaz\u0103 propriile lor argumente\u201c (Bray, pag. 11 \u015fi 41). <i>\u201eNumai munca creeaz\u0103 valoare</i> (It is labour alone which bestows value)... Fiecare om are un drept indiscutabil la tot ceea ce munca sa cinstit\u0103 poate s\u0103-i procure. \u00censu\u015findu-\u015fi astfel rodul muncii sale, el nu comite nici o nedreptate fa\u0163\u0103 de ceilal\u0163i oameni, c\u0103ci nu calc\u0103 dreptul celorlal\u0163i de a proceda la fel... No\u0163iunile de superioritate \u015fi de inferioritate, de st\u0103p\u00e2n \u015fi de salariat au luat na\u015ftere pentru c\u0103 s-au neglijat principiile de baz\u0103 \u015fi c\u0103 a ap\u0103rut, \u00een consecin\u0163\u0103, <i>inegalitatea</i> \u00een proprietate (and to the consequent rise of inequality of possessions). At\u00e2ta timp c\u00e2t va persista aceast\u0103 inegalitate, nu va fi posibil s\u0103 dezr\u0103d\u0103cinezi asemenea no\u0163iuni sau s\u0103 r\u0103storni institu\u0163iile care se bazeaz\u0103 pe ele. P\u00e2n\u0103 \u00een prezent a existat \u00eentotdeauna speran\u0163a de\u015fart\u0103 c\u0103 se poate \u00eendrepta actuala stare de lucruri nefireasc\u0103 desfiin\u0163\u00e2nd <i>inegalitatea existent\u0103</i> \u015fi l\u0103s\u00e2nd neatins\u0103 <i>cauza</i> inegalit\u0103\u0163ii; vom demonstra \u00eens\u0103 \u00eendat\u0103 c\u0103 guvenul nu este o cauz\u0103, ci un efect, c\u0103 el nu creeaz\u0103, ci este creat, c\u0103, \u00eentr-un cuv\u00e2nt, el este <i>rezultatul inegalit\u0103\u0163ii de proprietate</i> (the offspring of inequality of possessions) \u015fi c\u0103 inegalitatea de proprietate este indisolubil legat\u0103 de actualul sistem social\u201c (Bray, pag. 33, 36 \u015fi 37).</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p184\"></a>\u201eSistemul egalit\u0103\u0163ii are de partea lui nu numai cele mai mari avantaje, dar este \u015fi extrem de echitabil... Fiecare om este o verig\u0103, \u015fi anume o verig\u0103 indispensabil\u0103 \u00een lan\u0163ul efectelor care \u00ee\u015fi are punctul de plecare \u00eentr-o idee, pentru a sf\u00e2r\u015fi, poate, prin produc\u0163ia unei buc\u0103\u0163i de stof\u0103. Astfel, din faptul c\u0103 preferin\u0163ele noastre nu sunt acelea\u015fi pentru diferitele profesiuni nu trebuie s\u0103 se trag\u0103 concluzia c\u0103 munca unuia trebuie s\u0103 fie mai bine retribuit\u0103 dec\u00e2t munca celuilalt. Inventatorul va primi \u00eentotdeauna, \u00een afar\u0103 de dreapta r\u0103splat\u0103 \u00een bani, tributul admira\u0163iei noastre, pe care numai geniul \u00eel poate st\u00e2rni \u00een noi...</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p185\"></a>Prin \u00eens\u0103\u015fi natura muncii \u015fi a schimbului, dreptatea absolut\u0103 reclam\u0103 ca to\u0163i cei care fac schimb s\u0103 aib\u0103 avantaje nu numai <i>reciproce</i>, ci \u015fi <i>egale</i> (all exchangers should be not only <i>mutually</i> but they should likewise be <i>equally</i> benefited). Nu exist\u0103 dec\u00e2t dou\u0103 lucruri cu care oamenii s\u0103 poat\u0103 face schimb \u00eentre ei, anume munca \u015fi produsul muncii. Dac\u0103 schimbul s-ar efectua dup\u0103 un sistem echitabil, valoarea tuturor produselor ar fi determinat\u0103 de <i>totalitatea cheltuielilor lor de produc\u0163ie</i>, \u015fi <i>valori egale s-ar schimba intotdeauna contra valori egale</i> (If a just system of exchanges were acted upon, the value of all articles would be determined by the entire cost of production, and equal values should always exchange for equal values). Dac\u0103, de pild\u0103, un p\u0103l\u0103rier, c\u0103ruia \u00eei trebuie o zi pentru a face o p\u0103l\u0103rie, \u015fi un pantofar, care are nevoie de aceea\u015fi durat\u0103 de timp pentru a face o pereche de pantofi (presupun\u00e2nd c\u0103 materia prim\u0103 pe care o \u00eentrebuin\u0163eaz\u0103 fiecare are aceea\u015fi valoare), schimb\u0103 \u00eentre ei aceste articole, beneficiul pe care \u00eel vor ob\u0163ie de pe urma acestui schimb va fi reciproc \u015fi \u00een acela\u015fi timp egal. Avantajul care rezult\u0103 pentru fiecare parte nu poate constitui un dezavantaj pentru cealalt\u0103 parte, deoarece fiecare a prestat aceea\u015fi cantitate de munc\u0103, iar materialele de care s-au servit erau egale ca valoare. Dar dac\u0103, f\u0103r\u0103 s\u0103 renun\u0163\u0103m la premisa noastr\u0103 de mai sus, p\u0103l\u0103rierul ar fi ob\u0163inut <i>dou\u0103</i> perechi de pantofi \u00een schimbul <i>unei</i> p\u0103l\u0103rii, schimbul, fire\u015fte, ar fi nedrept. P\u0103l\u0103rierul ar frustra pantofarul de o zi de lucru; \u015fi dac\u0103 ar proceda astfel ori de c\u00e2te ori ar face schimb de produse, el ar primi pentru munca sa de o <i>jum\u0103tate de an</i> produsul <i>unui an \u00eentreg</i> al unei alte persoane. P\u00e2n\u0103 acum am practicat \u00eentotdeauna acest sistem de schimb cu totul nedrept; <i>muncitorii au dat</i> capitalistului munca unui an \u00eentreg \u00een schimbul valorii unei jum\u0103t\u0103\u0163i de an (the workmen have given the capitalist the labour of a whole year, in exchange for the value of only half a year); de aici provine inegalitatea bog\u0103\u0163iei \u015fi a puterii, \u015fi nu dintr-o presupus\u0103 inegalitate a for\u0163elor fizice \u015fi intelectuale ale indivizilor. Inegalitatea dintre un schimb \u015fi altul, deosebirea dintre pre\u0163ul de cump\u0103rare \u015fi cel de v\u00e2nzare nu pot exista dec\u00e2t cu o condi\u0163ie: capitali\u015ftii s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 pe veci capitali\u015fti, iar muncitorii s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 muncitori, unii o clas\u0103 de tirani, ceilal\u0163i o clas\u0103 de sclavi... Aceast\u0103 tranzac\u0163ie dovede\u015fte deci limpede c\u0103 proprietarii \u015fi capitali\u015ftii nu fac altceva dec\u00e2t s\u0103 dea muncitorului pentru munca sa de o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 numai o parte din bog\u0103\u0163ia pe care au ob\u0163inut-o de la el cu o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00eenainte, adic\u0103 pentru <i>ceva</i> s\u0103 nu-i dea <i>nimic</i> (nothing for something)... Tranzac\u0163ia dintre muncitor \u015fi capitalist este o adev\u0103rat\u0103 comedie; de fapt ea nu este, \u00een nenum\u0103rate ocazii, dec\u00e2t un <i>furt</i> neru\u015finat, de\u015fi <i>legal</i> (The whole transacUon between the producer and the capitalist is a mere farce; it is, in fact, in thousands of instances, no other than a barefaced though legal robbery)\u201c (Bray, pag. 5, 48, 49 \u015fi 50).</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p186\"></a>\u201eBeneficiul patronului nu va \u00eenceta niciodat\u0103 s\u0103 fie o pagub\u0103 pentru muncitor at\u00e2ta timp c\u00e2t schimbul dintre p\u0103r\u0163i nu va fi egal; \u015fi schimbul nu poate fi egal at\u00e2ta timp c\u00e2t societatea este \u00eemp\u0103r\u0163it\u0103 \u00een capitali\u015fti \u015fi produc\u0103tori, at\u00e2ta timp c\u00e2t ace\u015ftia din urm\u0103 tr\u0103iesc din munca lor, \u00een timp ce primii se \u00eembuib\u0103 din profitul realizat de pe urma acestei munci...</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p187\"></a>Este limpede \u2014 continu\u0103 d-l Bray \u2014 c\u0103 nu are nici un rost s\u0103 stabile\u015fti cutare sau cutare form\u0103 de guvern\u0103m\u00e2nt... c\u0103 nu are nici un rost s\u0103 \u0163ii predici \u00een numele moralei \u015fi al dragostei fr\u0103\u0163e\u015fti... Reciprocitatea este incompatibil\u0103 cu inegalitatea schimbului. Inegalitatea schimbului, din care decurge inegalitatea de proprietate, este du\u015fmanul ascuns care ne roade (No reciprocity can exist where there are unequal exchanges. Inequality of exchanges, as being the cause of inequality of possessions, is the secret enemy that devours us)\u201c (Bray, pag. 51 \u015fi 52).</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p188\"></a>\u201eCercetarea \u0163elului \u015fi a scopului societ\u0103\u0163ii \u00eemi permite s\u0103 trag concluzia nu numai c\u0103 to\u0163i oamenii trebuie s\u0103 lucreze \u015fi astfel s\u0103 poat\u0103 face schimb unii cu al\u0163ii, dar \u015fi c\u0103 valori egale trebuie s\u0103 fie schimbate contra valori egale. Mai mult, deoarece beneficiul unuia nu trebuie s\u0103 fie o pagub\u0103 pentru cel\u0103lalt, valoarea trebuie determinat\u0103 de cheltuielile de produc\u0163ie. Totu\u015fi, am v\u0103zut c\u0103, \u00een actualul regim social, profitul capitalistului \u015fi al bog\u0103ta\u015fului p\u0103gube\u015fte \u00eentotdeauna pe muncitor, c\u0103 se ajunge inevitabil la acest rezultat \u015fi c\u0103 sub orice form\u0103 de guven\u0103m\u00e2nt, at\u00e2ta timp c\u00e2t va exista inegalitatea schimbului, omul s\u0103rac va fi l\u0103sat la cheremul bog\u0103ta\u015fului, c\u0103ci egalitatea schimbului poate fi asigurat\u0103 numai de un regim social care recunoa\u015fte obligativitatea general\u0103 a muncii... Egalitatea schimbului ar face s\u0103 trac\u0103 treptat bog\u0103\u0163ia din m\u00e2inile actualilor capitali\u015fti \u00een m\u00e2inile clasei muncitoare\u201c (Bray, pag. 53\u201455).</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p189\"></a>\u201eAt\u00e2ta timp c\u00e2t va r\u0103m\u00e2ne \u00een vigoare acest sistem de inegalitate a schimbului, produc\u0103torii vor fi tot at\u00e2t de s\u0103raci, tot at\u00e2t de incul\u0163i, tot at\u00e2t de istovi\u0163i ca \u015fi acum, chiar dac\u0103 <i>s-ar desfiin\u0163a toate taxele, toate impozitele c\u0103tre stat</i>... Numai o complet\u0103 schimbare de sistem, introducerea egalit\u0103\u0163ii \u00een ceea ce prive\u015fte munca \u015fi schimbul, ar putea s\u0103 \u00eendrepte aceast\u0103 stare de lucruri \u015fi s\u0103 asigure oamenilor adev\u0103rata egalitate de drepturi... Produc\u0103torii nu au dec\u00e2t s\u0103 fac\u0103 un efort \u2014 de altfel ei sunt aceia care trebuie s\u0103 depun\u0103 toate eforturile pentru propria lor salvare \u2014 \u015fi lan\u0163urile lor vor fi sf\u0103r\u00e2mate pentru totdeauna... Ca scop, egalitatea politic\u0103 este o eroare; ea este o eroare chiar \u015fi ca mijloc (as an end, the political equality is there a failure, as a means, also, it is there a failure).</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p190\"></a>\u00cen condi\u0163iile egalit\u0103\u0163ii schimbului, profitul unuia nu poate p\u0103gubi pe cel\u0103lalt; c\u0103ci \u00een aceste condi\u0163ii orice schimb nu este dec\u00e2t un simplu <i>transfer</i> de munc\u0103 \u015fi de bog\u0103\u0163ie; el nu impune nici un sacrificiu. Astfel, \u00eentr-un sistem social bazat pe egalitatea schimbului, produc\u0103torul tot va mai putea s\u0103 se \u00eembog\u0103\u0163easc\u0103 cu ajutorul economiilor sale, dar bog\u0103\u0163ia sa nu va fi dec\u00e2t produsul acumulat al propriei sale munci. El va putea face schimb cu bog\u0103\u0163ia sa sau s-o dea altora; dar \u00eei va fi imposibil s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 bogat vreme mai \u00eendelungat\u0103 dup\u0103 ce va fi \u00eencetat s\u0103 mai lucreze. Din cauza egalit\u0103\u0163ii schimbului, bog\u0103\u0163ia va pierde capacitatea actual\u0103 de a se re\u00eennoi \u015fi a se reproduce, ca s\u0103 zicem a\u015fa, prin ea ins\u0103\u015fi; ea nu va mai putea s\u0103 umple golul produs de consum, c\u0103ci, dac\u0103 nu va fi reprodus\u0103 prin munc\u0103, bog\u0103\u0163ia o dat\u0103 consumat\u0103 va fi iremediabil pierdut\u0103. Ceea ce numim acum <i>profit</i> \u015fi <i>pierdere</i> nu va mai putea exista \u00een regimul schimbului egal. Atunci produc\u0103torul \u015fi distribuitorul vor fi retribui\u0163i la fel \u015fi valoara fiec\u0103rui articol produs \u015fi pus la dispozi\u0163ia consumatorului va fi determinat\u0103 de suma total\u0103 a muncii cheltuite pentru acest articol...</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p191\"></a>Principiul egalit\u0103\u0163ii schimbului trebuie deci, prin \u00eens\u0103\u015fi natura lui, s\u0103 fac\u0103 ca <i>munca</i> s\u0103 devin\u0103 <i>general\u0103\u201c</i> (Bray, pag. 61, 88, 89, 94 \u015fi 109\u2014110).</blockquote>", "<p><a id=\"p192\"></a>Dup\u0103 ce a comb\u0103tut obiec\u0163iile economi\u015ftilor \u00eempotriva <i>comunismului</i>, d-l Bray continu\u0103 astfel:</p>", "<blockquote><a id=\"p193\"></a>\u201eDac\u0103, pe de o parte, este nevoie de schimbarea caracterului omului pentru realizarea unui sistem social perfect bazat pe comunitatea propriet\u0103\u0163ii; dac\u0103, pe de alt\u0103 parte, regimul actual nu ofer\u0103 nici condi\u0163iile \u015fi nici posibilitatea de a realiza aceast\u0103 schimbare a caracterului \u015fi de a preg\u0103ti pe oameni pentru o r\u00e2nduial\u0103 mai bun\u0103 pe care o dorim cu to\u0163ii, este evident c\u0103 lucrurile trebuie s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 neap\u0103rat a\u015fa cum sunt, afar\u0103 numai dac\u0103 se va descoperi \u015fi se va introduce o etap\u0103 social\u0103 de tranzi\u0163ie \u2014 un proces care s\u0103 \u0163in\u0103 at\u00e2t de sistemul actual c\u00e2t \u015fi de cel viitor\u201c (sistemul bazat pe comunitatea propriet\u0103\u0163ii) \u2014, \u201eun fel de halt\u0103 intermediar\u0103 la care societatea s\u0103 poat\u0103 ajunge cu toate excesele \u015fi nebuniile ei, pentru a o p\u0103r\u0103si apoi \u00eembog\u0103\u0163it\u0103 cu acele atribute care sunt condi\u0163iile vitale ale sistemului comunit\u0103\u0163ii\u201c (Bray, pag. 134).</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p194\"></a>\u201e\u00centregul proces nu ar necesita dec\u00e2t coopera\u0163ia \u00een forma ei cea mai simpl\u0103... Cheltuielile de produc\u0163ie ar detemina \u00een orice caz valoarea produsului \u015fi valori egale s-ar schimba \u00eentotdeauna contra valori egale. Presupun\u00e2nd dou\u0103 persoane, dintre care una a lucrat o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00eentreag\u0103, iar cealalt\u0103 o jum\u0103tate de s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, prima ar ob\u0163ine dublul remunera\u0163iei celeilalte; dar acest surplus de plat\u0103 nu va fi \u00een dauna celeilalte: paguba suferit\u0103 de ultima nu va fi suportat\u0103 de prima. Fiecare persoan\u0103 ar schimba salariul, pe care l-ar fi primit individual, contra unor obiecte egale ca valoare cu salariul ei, dar \u00een nici un caz profitul realizat de o persoan\u0103 sau de o industrie nu ar p\u0103gubi vreo alt\u0103 persoan\u0103 sau vreo alt\u0103 ramur\u0103 industrial\u0103. Munca fiec\u0103rui individ ar fi <i>singura m\u0103sur\u0103</i> a profiturilor \u015fi a pierderilor sale...</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p195\"></a>... Cu ajutorul unor oficii (boards of trade) centrale \u015fi locale s-ar stabili cantitatea diferitelor produse necesare consumului, precum \u015fi valoarea relativ\u0103 a fiec\u0103rui obiect \u00een compara\u0163ie cu celelalte (num\u0103rul de muncitori de care este nevoie \u00een diferitele ramuri de activitate), \u00eentr-un cuv\u00e2nt tot ce \u0163ine de produc\u0163ia \u015fi de reparti\u0163ia social\u0103. Aceste opera\u0163ii, care ar privi \u00eentreaga na\u0163iune, s-ar face la fel de repede \u015fi de lesne ca \u00een regimul actual pentru o firm\u0103 particular\u0103... Indivizii s-ar grupa \u00een familii, familiile \u00een comune, ca \u00een regimul actual... Nu s-ar desfiin\u0163a cu totul nici m\u0103car repartizarea popula\u0163iei \u00eentre ora\u015f \u015fi sat, oric\u00e2t de d\u0103un\u0103toare ar fi aceast\u0103 repartizare. \u00cen aceast\u0103 asocia\u0163ie, fiecare individ ar continua s\u0103 beneficieze de libertatea pe care o posed\u0103 acum de a acumula at\u00e2t c\u00e2t i se pare lui de cuviin\u0163\u0103 \u015fi de a \u00eentrebuin\u0163a aceste acumul\u0103ri a\u015fa cum va voi... Societatea noastr\u0103 ar fi, ca s\u0103 spunem a\u015fa, o mare societate pe ac\u0163iuni, compus\u0103 dintr-un num\u0103r infinit de societ\u0103\u0163i mai mici pe ac\u0163iuni, care ar lucra, ar produce \u015fi ar face schimb cu produsele lor pe baza unei egalit\u0103\u0163i depline... Noul nostru sistem de societ\u0103\u0163i pe ac\u0163iuni, care nu ar fi decit o concesie f\u0103cut\u0103 societ\u0103\u0163ii actuale \u00een vederea trecerii la comunism, admite coexisten\u0163a <i>propriet\u0103\u0163ii individuale</i> asupra produselor cu <i>proprietatea \u00een comun</i> asupra for\u0163elor de produc\u0163ie; el ar face ca soarta fiec\u0103rui individ s\u0103 depind\u0103 de propria sa activitate \u015fi i-ar acorda o parte egal\u0103 din toate avantajele oferite de natur\u0103 \u015fi de progresul tehnicii. \u00cen consecin\u0163\u0103, acest sistem poate fi aplicat societ\u0103\u0163ii \u00een starea ei actual\u0103 \u015fi o poate preg\u0103ti pentru transform\u0103ri ulterioare\u201c (Bray, pag. 158, 160, 162, 168, 194 \u015fi 199).</blockquote>", "<p><a id=\"p196\"></a>Nu vom r\u0103spunde dec\u00e2t \u00een c\u00e2teva cuvinte d-lui Bray, care, f\u0103r\u0103 voia \u015fi \u00een ciuda noastr\u0103, a luat locul d-lui Proudhon, cu singura deosebire c\u0103 d-l Bray, departe de a voi s\u0103 exprime ultimul cuv\u00e2nt al omenirii, propune numai m\u0103surile pe care le crede bune pentru o epoc\u0103 de tranzi\u0163ie de la societatea actual\u0103 la or\u00e2nduirea bazat\u0103 pe comunitate.</p>", "<p><a id=\"p197\"></a>O or\u0103 de munc\u0103 a lui Petru se schimb\u0103 contra unei ore de munc\u0103 a lui Pavel. Iat\u0103 axioma fundamental\u0103 a d-lui Bray.</p>", "<p><a id=\"p198\"></a>S\u0103 presupunem c\u0103 Petru are dou\u0103sprezece ore de munc\u0103, iar Pavel nu are dec\u00e2t \u015fase; atunci Petru nu va putea face cu Pavel dec\u00e2t un schimb de \u015fase contra \u015fase. Petru va avea, a\u015fadar, \u015fase ore de munc\u0103 \u00een plus. Ce va face el cu aceste \u015fase ore de munc\u0103?</p>", "<p><a id=\"p199\"></a>Sau nu va face nimic, adic\u0103 va fi muncit \u015fase ore degeaba; sau va \u015foma alte \u015fase ore pentru a restabili echilibrul; sau \u2014 o ultim\u0103 posibilitate \u2014 el \u00eei va da lui Pavel \u015fi aceste \u015fase ore cu care nu are ce face.</p>", "<p><a id=\"p200\"></a>Ce avantaj va avea deci, \u00een cele din urm\u0103, Petru \u00een compara\u0163ie cu Pavel? Ore de munc\u0103? Nu. El nu va fi c\u00e2\u015ftigat dec\u00e2t ore de repaus; el va fi obligat s\u0103 fac\u0103 pe tr\u00e2ntorul timp de \u015fase ore. \u015ei pentru ca acest nou drept la tr\u00e2nd\u0103vie s\u0103 fie nu numai recunoscut, dar \u015fi apreciat \u00een noua societate, aceasta trebuie s\u0103 considere lenea ca cea mai mare fericire, iar munca s\u0103-i apar\u0103 ca o povar\u0103 grea, de care s\u0103 caute s\u0103 se descotoroseasc\u0103 cu orice pre\u0163. \u015ei, pentru a reveni la exemplul nostru, dac\u0103 cel pu\u0163in aceste ore de repaus pe care Petru le-a c\u00e2\u015ftigat de la Pavel ar fi un c\u00e2\u015ftig real! Dar nu. Lucr\u00e2nd de la \u00eenceput numai \u015fase ore, Pavel ajunge printr-o munc\u0103 regulat\u0103 \u015fi ordonat\u0103 la rezultatul pe care Petru \u00eel ob\u0163ine numai printr-o munc\u0103 excesiv\u0103. Fiecare va voi s\u0103 fie Pavel; va \u00eencepe concuren\u0163a pentru cucerirea situa\u0163iei lui Pavel, concuren\u0163a pentru tr\u00e2nd\u0103vie.</p>", "<p><a id=\"p201\"></a>Ei bine! Ce ne-a dat schimbul de cantit\u0103\u0163i egale de munc\u0103? Supraproduc\u0163ie, depreciere, munc\u0103 excesiv\u0103 urmat\u0103 de inactivitate, \u00een sf\u00e2r\u015fit rela\u0163iile economice pe care le vedem \u00een societatea actual\u0103, minus concuren\u0163a muncii.</p>", "<p><a id=\"p202\"></a>Dar nu, ne \u00een\u015fel\u0103m. Mai exist\u0103 un remediu care va putea s\u0103 salveze societatea cea nou\u0103, societatea lui Petru \u015fi a lui Pavel. Petru va consuma singur produsul celor \u015fase ore de munc\u0103 care \u00eei r\u0103m\u00e2n. Dar, din moment ce Petru nu mai trebuie s\u0103 fac\u0103 schimb pentru c\u0103 a produs, el nu mai trebuie nici s\u0103 produc\u0103 pentru a face schimb, \u015fi astfel ipoteza unei societ\u0103\u0163i bazate pe schimb \u015fi pe diviziunea muncii ar c\u0103dea. Egalitatea schimbului ar fi salvat\u0103 prin faptul c\u0103 \u00eensu\u015fi schimbul ar \u00eenceta s\u0103 mai existe: Pavel \u015fi Petru ar ajunge la starea lui Robinson.</p>", "<p><a id=\"p203\"></a>Deci, dac\u0103 se presupune c\u0103 to\u0163i membrii societ\u0103\u0163ii sunt muncitori nemijloci\u0163i, schimbul unor cantit\u0103\u0163i egale de ore de munc\u0103 nu este posibil dec\u00e2t cu condi\u0163ia ca \u00een prealabil s\u0103 se stabileasc\u0103 num\u0103rul de ore care vor trebui s\u0103 fie folosite pentru produc\u0163ia material\u0103. Dar o astfel de conven\u0163ie exclude schimbul individual.</p>", "<p><a id=\"p204\"></a>Vom ajunge la aceea\u015fi concluzie dac\u0103 lu\u0103m ca punct de plecare nu reparti\u0163ia produselor create, ci actul produc\u0163iei. \u00cen marea industrie, Petru nu poate s\u0103 fixeze el \u00eensu\u015fi timpul s\u0103u de munc\u0103, c\u0103ci munca lui Petru nu reprezint\u0103 nimic f\u0103r\u0103 concursul tuturor celorlal\u0163i Petru \u015fi Pavel din care se compune \u00eentreprinderea. A\u015fa se explic\u0103 foarte bine rezisten\u0163a \u00eend\u00e2rjit\u0103 pe care fabrican\u0163ii englezi au opus-o <i>legii pentru ziua de munc\u0103 de zece ore</i>. Ei \u015ftiau prea bine c\u0103 o reducere de dou\u0103 ore de munc\u0103 acordat\u0103 femeilor \u015fi copiilor <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n19\">[19]</a> trebuia s\u0103 duc\u0103 \u015fi la o reducere a timpului de munc\u0103 pentru b\u0103rba\u0163i. \u00cens\u0103\u015fi natura marii industrii cere ca timpul de munc\u0103 s\u0103 fie egal pentru to\u0163i. Ceea ce este ast\u0103zi rezultatul ac\u0163iunii capitalului \u015fi a concuren\u0163ei dintre muncitori va fi m\u00e2ine, dac\u0103 se elimin\u0103 raportul dintre munc\u0103 \u015fi capital, efectul unei conven\u0163ii bazate pe raportul dintre suma for\u0163elor producive \u015fi suma nevoilor existente.</p>", "<p><a id=\"p205\"></a>Dar o astfel de conven\u0163ie \u00eenseamn\u0103 condamnarea schimbului individual, \u015fi iat\u0103-ne \u00eenc\u0103 o dat\u0103 ajun\u015fi la primul nastru rezultat.</p>", "<p><a id=\"p206\"></a>\u00cen principiu, nu exist\u0103 schimb de produse, ci schimb de munci care iau parte la produc\u0163ie. Modul de schimb al produselor depinde de modul de schimb al for\u0163elor productive. \u00cen general, forma de schimb a produselor corespunde formei de produc\u0163ie. Dac\u0103 se schimb\u0103 aceasta din urm\u0103, se va schimba, \u00een consecin\u0163\u0103, \u015fi prima. Astfel vedem c\u0103 \u00een istoria societ\u0103\u0163ii modul de schimb al produselor se orienteaz\u0103 dup\u0103 modul lor de produc\u0163ie. Schimbul individual corespunde de asemenea unui mod de produc\u0163ie determinat, care corespunde, la r\u00e2ndul s\u0103u, antagonismului dintre clase. Astfel schimbul individual nu poate exista f\u0103r\u0103 antagonismul dintre clase.</p>", "<p><a id=\"p207\"></a>Dar con\u015ftiin\u0163a burghezului cumsecade refuz\u0103 s\u0103 recunoasc\u0103 aceste fapte evidente. C\u00e2nd e\u015fti burghez, nu po\u0163i s\u0103 vezi \u00een aceste rela\u0163ii antagoniste dec\u00e2t rela\u0163ii bazate pe armonie \u015fi pe dreptate etern\u0103 care nu permit nim\u0103nui s\u0103 trag\u0103 foloase \u00een dauna altuia. Pentru burghez, schimbul individual poate s\u0103 existe chiar \u015fi f\u0103r\u0103 antagonismul dintre clase: pentru el, acestea sunt dou\u0103 lucruri cu totul deosebite. Schimbul individual a\u015fa cum \u015fi-l \u00eenchipuie burghezul nu seam\u0103n\u0103 nici pe departe cu schimbul individual a\u015fa cum este pracicat.</p>", "<p><a id=\"p208\"></a>D-l Bray face din iluzia burghezului cumsecade <i>idealul</i> pe care ar vrea s\u0103-l realizeze. Purific\u00e2nd schimbul individual, descotorosindu-l de toate elementele antagoniste pe care i le g\u0103se\u015fte, el crede c\u0103 a descoperit un raport <i>\u201eegalitar\u201c</i> pe care ar vrea s\u0103-l introduc\u0103 \u00een societate.</p>", "<p><a id=\"p209\"></a>D-l Bray nu vede c\u0103 acest raport egalitar, acest <i>ideal corectiv</i> pe care ar vrea s\u0103-l aplice lumii, nu este dec\u00e2t o oglindire a lumii existente, \u015fi c\u0103, prin urmare, este absolut imposibil s\u0103 reconstruie\u015fti societatea pe o baz\u0103 care nu este dec\u00e2t propria ei umbr\u0103 \u00eenfrumuse\u0163at\u0103. Pe m\u0103sur\u0103 ce umbra redevine trup, \u00ee\u0163i dai seama c\u0103 acest trup, departe de a fi acea transfigura\u0163ie visat\u0103, nu este dec\u00e2t trupul actual al societ\u0103\u0163ii. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n20\">[20]</a></p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_3\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p210\"></a>\u00a7 III. Aplicarea legii propor\u0163ionalit\u0103tii valorii</h5>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_4\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p211\"></a>A. Banii</h6>", "<blockquote><a id=\"p212\"></a>\u201eAurul \u015fi argintul sunt primele m\u0103rfuri a c\u0103ror valoare a devenit o valoare constituit\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p213\"></a>Deci aurul \u015fi argintul sunt primele aplica\u0163ii ale \u201evalorii constituite\u201c... de c\u0103tre d-l Proudhon. \u015ei deoarece d-l Proudhon constitie valoarea produselor determin\u00e2nd-o prin cantitatea comparativ\u0103 de munc\u0103 \u00eencorporat\u0103 \u00een ele, singurul lucru pe care trebuia s\u0103-l fac\u0103 era acela de a dovedi c\u0103 <i>varia\u0163iile</i> survenite \u00een valoarea aurului \u015fi a argintului se explic\u0103 totdeauna prin varia\u0163iile timpului de munc\u0103 necesar pentru a le produce. D-l Proudhon nici nu se g\u00e2nde\u015fte la a\u015fa ceva. El vorbe\u015fte despre aur \u015fi argint nu ca marf\u0103, ci ca bani.</p>", "<p><a id=\"p214\"></a>Toat\u0103 logica sa, dac\u0103 poate fi vorba de a\u015fa ceva, const\u0103 \u00een aceea c\u0103 \u00eensu\u015firea pe care o are aurul \u015fi argintul de a servi drept <i>bani</i> el o extinde, printr-o scamatorie, asupra tuturor m\u0103rfurilor a c\u0103ror valoare este evaluat\u0103 prin timpul de munc\u0103. Hot\u0103r\u00e2t, aceast\u0103 scamatorie dovede\u015fte mai mult\u0103 naivitate dec\u00e2t \u015firetenie.</p>", "<p><a id=\"p215\"></a>Un produs util, fiind evaluat prin timpul de munc\u0103 necesar pentru producerea lui, poate fi \u00eentotdeauna primit \u00een schimb. Dovada, exclam\u0103 d-l Proudhon, o constituie aurul \u015fi argintul, care se g\u0103sesc \u00een condi\u0163iile \u201ede schimb\u201c voite de mine. Deci, aurul \u015fi argintul reprezint\u0103 valoarea ajuns\u0103 \u00een starea de constituire, adic\u0103 sunt \u00eencanarea ideii d-lui Proudhon. Un exemplu mai bun nici nu ar fi putut alege. Aurul \u015fi argintul, \u00een afar\u0103 de calitatea pe care o au de a fi marf\u0103 evaluat\u0103 ca orice alt\u0103 marf\u0103 prin timpul de munc\u0103, au \u015fi calitatea de a fi bani, mijloc universal de schimb. De aceea, consider\u00e2nd aurul \u015fi argintul ca o aplicare a <i>\u201evalorii constituite\u201c</i> prin timpul de munc\u0103, nimic nu e mai u\u015for dec\u00e2t s\u0103 dovede\u015fti c\u0103 orice marf\u0103 a c\u0103rei valoare va fi constituit\u0103 prin timpul de munc\u0103 va fi \u00eentotdeauna primit\u0103 \u00een schimb, va deveni bani.</p>", "<p><a id=\"p216\"></a>D-l Proudhon se afl\u0103 \u00een fa\u0163a unei probleme foarte simple: de ce aurul \u015fi argintul au privilegiul de a fi tipul \u201evalorii consituite\u201c?</p>", "<blockquote><a id=\"p217\"></a>\u201eFunc\u0163iunea special\u0103 pe care uzan\u0163a a dat-o metalelor pre\u0163ioase de a servi drept mijloc de schimb este pur conven\u0163ional\u0103, \u015fi orice alt\u0103 marf\u0103 ar putea, poate mai pu\u0163in comod, dar cu tot at\u00e2ta succes, s\u0103 \u00eendeplineasc\u0103 acest rol; economi\u015ftii recunosc acest fapt \u015fi citeaz\u0103 numeroase exemple \u00een acest sens. Care este deci cauza acestei preferin\u0163e generale acordate metalelor de a servi drept bani \u015fi cum se explic\u0103 aceast\u0103 func\u0163ie special\u0103 a banilor nemai\u00eent\u00e2lnit\u0103 \u00een economia politic\u0103?... Nu s-ar putea oare <i>restabili seria de fenomene</i> din care par s\u0103 fi fost desprin\u015fi <i>banii</i>, prin urmare s\u0103 fie redu\u015fi la adev\u0103ratul lor principiu?\u201c</blockquote>", "<p><a id=\"p218\"></a>Prin faptul c\u0103 pune chestiunea \u00een ace\u015fti termeni, rezult\u0103 c\u0103 d-l Proudhon presupune dinainte <i>banii</i>. Prima \u00eentrebare pe care ar fi trebuit s\u0103 \u015fi-o pun\u0103 este aceea de a \u015fti de ce \u00een cadrul schimbului, a\u015fa cum este constituit \u00een momentul de fa\u0163\u0103, a fost nevoie s\u0103 se individualizeze, ca s\u0103 zicem a\u015fa, valoarea de schimb, cre\u00e2ndu-se un mijloc special de schimb. Banii nu sunt un lucru, ci un raport social. De ce raportul exprimat \u00een bani este un raport de produc\u0163ie ca orice alt raport economic, ca, de pild\u0103, diviziunea muncii etc.? Dac\u0103 d-l Proudhon \u015fi-ar fi dat bine seama de acest raport, el nu ar fi v\u0103zut \u00een bani o excep\u0163ie, un membru desprins dintr-o serie necunoscut\u0103 sau care trebuie s\u0103 fie g\u0103sit\u0103.</p>", "<p><a id=\"p219\"></a>El ar fi v\u0103zut, dimpotriv\u0103, c\u0103 acest raport este o verig\u0103, fiind ca atare str\u00e2ns legat de toat\u0103 \u00eenln\u0163uirea celorlalte raporturi economice, \u015fi c\u0103 acest raport corespunde, exact ca \u015fi schimbul individual, unui mod de produc\u0163ie determinat. \u00cens\u0103 ce face el? \u00cencepe prin a desprinde banii din ansamblul modului de produc\u0163ie actual, pentru a-i transforma apoi \u00een primul membru al unei serii imaginare, al unei serii care trebuie s\u0103 fie g\u0103sit\u0103.</p>", "<p><a id=\"p220\"></a>O dat\u0103 ce s-a recunoscut necesitatea unui mijloc special de schimb, adic\u0103 necesitatea banilor, nu mai r\u0103m\u00e2ne dec\u00e2t s\u0103 se explice de ce aceast\u0103 func\u0163iune special\u0103 a revenit aurului \u015fi argintului, \u015fi nu unei alte m\u0103ri. Aceasta este o chestiune secundar\u0103 care nu se mai explic\u0103 prin \u00eenl\u0103n\u0163uirea raporturilor de produc\u0163ie, ci prin calit\u0103\u0163ile specifice inerente aurului \u015fi argintului ca materie. Dac\u0103, dup\u0103 toate acestea, economi\u015ftii \u201eau p\u0103\u015fit cu aceast\u0103 ocazie \u00een afara domeniului \u015ftiin\u0163ei lor, dac\u0103 s-au apucat de fizic\u0103, mecanic\u0103, istorie etc.\u201c, dup\u0103 cum le-o repro\u015feaz\u0103 d-l Proudhon, ei nu au f\u0103cut dec\u00e2t ceea ce trebuiau s\u0103 fac\u0103. Aceast\u0103 chestiune nu mai \u0163ine de domeniul economiei politice.</p>", "<blockquote><a id=\"p221\"></a>\u201eCeea ce nici unul dintre economi\u015fti nu a v\u0103zut \u015fi nu a \u00een\u0163eles \u2014 spune d-l Proudhon \u2014 este <i>cauza economic\u0103</i> c\u0103reia trebuie s\u0103 i se atribuie favoarea de care se bucur\u0103 metalele pre\u0163ioase\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p222\"></a>Cauza economic\u0103, pe care nimeni nu a v\u0103zut-o \u015fi nu a \u00een\u0163eles-o din motive bine \u00eentemeiate, a v\u0103zut-o, a \u00een\u0163eles-o d-l Proudhon, transmi\u0163\u00e2nd-o posterit\u0103\u0163ii.</p>", "<blockquote><a id=\"p223\"></a>\u201eOr, ceea ce nimeni nu a observat e c\u0103, dintre toate m\u0103rfurile, aurul \u015fi argintul sunt primele a c\u0103ror valoare s-a constituit. \u00cen perioada patriarhal\u0103 se mai f\u0103cea comer\u0163 cu aur \u015fi cu argint, care erau schimbate sub form\u0103 de lingouri, dar exista deja o tendin\u0163\u0103 vizibil\u0103 de dominare, d\u00e2ndu-li-se o v\u0103dit\u0103 preferin\u0163\u0103. <i>Pu\u0163in c\u00e2te pu\u0163in</i> suveranii le-au acaparat \u015fi \u015fi-au imprimat pe ele stema lor; din aceast\u0103 consfin\u0163ire suveran\u0103 au luat na\u015ftere banii, adic\u0103 marfa prin excelen\u0163\u0103, marf\u0103 care, \u00een ciuda tuturor zguduirilor pie\u0163ei, p\u0103streaz\u0103 o valoare propor\u0163ional\u0103 determinat\u0103 \u015fi este acceptat\u0103 la toate pl\u0103\u0163ile... Tr\u0103s\u0103tura distinctiv\u0103 a aurului \u015fi argintului provine de acolo, repet, c\u0103, datorit\u0103 propriet\u0103\u0163ilor lor metalice, greut\u0103\u0163ii de a le produce \u015fi mai ales interven\u0163iei autorit\u0103\u0163ii publice, aurul \u015fi argintul \u015fi-au cucerit de timpuriu, ca marf\u0103, stabilitate \u015fi autenticitate\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p224\"></a>A afirma c\u0103 dintre toate m\u0103rfurile aurul \u015fi argintul sunt primele m\u0103rfuri a c\u0103ror valoare s-a constituit \u00eenseamn\u0103, dup\u0103 cele ce preced, a afirma c\u0103 aurul \u015fi argintul sunt primele care au ajuns la stadiul de bani. Iat\u0103 marea descoperire a d-lui Proudhon, iat\u0103 adev\u0103rul pe care nimeni nu l-a descoperit \u00eenaintea lui.</p>", "<p><a id=\"p225\"></a>Dac\u0103 prin aceste cuvinte d-l Proudhon a vrut s\u0103 spun\u0103 c\u0103 aurul \u015fi argintul sunt m\u0103rfuri al c\u0103ror timp de produc\u0163ie a fost cunoscut mai cur\u00e2nd dec\u00e2t al tuturor celorlalte m\u0103rfuri, aceasta ar fi \u00eenc\u0103 una dintre acele presupuneri cu care este totdeauna gata s\u0103-i gratifice pe cititorii s\u0103i. Dac\u0103 am vrea s\u0103 ne m\u0103rginim la aceast\u0103 erudi\u0163ie patriarhal\u0103, i-am spune d-lui Proudhon c\u0103 \u00een primul r\u00e2nd s-a cunoscut timpul de munc\u0103 necesar pentru producerea obiectelor de prim\u0103 necesitate, ca fierul etc. \u00cel vom scuti de arcul clasic al lui Adam Smith.</p>", "<p><a id=\"p226\"></a>Dar, dup\u0103 toate acestea, cum mai poate d-l Proudhon s\u0103 vorbeasc\u0103 de constituirea unei valori din moment ce valoarea nu se constituie niciodat\u0103 singur\u0103? Ea este constituit\u0103 nu prin timpul necesar pentru producerea ei, ci \u00een raport cu cantitatea tuturor celorlalte produse care pot fi create \u00een acela\u015fi interval de timp. Astfel constituirea valorii aurului \u015fi a argintului presupune c\u0103 valoarea altor produse era gata constituit\u0103.</p>", "<p><a id=\"p227\"></a>Deci nu marfa sub forma de aur \u015fi de argint este aceea care a ajuns o \u201evaloare constituit\u0103\u201c, ci \u201evaloarea constituit\u0103\u201c a d-lui Proudhon este aceea care, sub forma de aur \u015fi de argint, a ajuns s\u0103 fie bani.</p>", "<p><a id=\"p228\"></a>S\u0103 cercet\u0103m acum mai \u00eendeaproape aceste cauze economice care, dup\u0103 d-l Proudhon, au f\u0103cut ca aurul \u015fi argintul s\u0103 aib\u0103 avantajul, fa\u0163\u0103 de toate celelalte produse, de a fi ridicate la rangul de bani \u015fi s\u0103 treac\u0103 prin starea de constituire a valorii lor.</p>", "<p><a id=\"p229\"></a>Aceste cauze economice sunt: \u201etendin\u0163a vizibil\u0103 de dominare\u201c, \u201epreferin\u0163a v\u0103dit\u0103\u201c \u00eenc\u0103 \u00een \u201eperioada patriarhal\u0103\u201c \u015fi alte parafraz\u0103ri ale faptului \u00eensu\u015fi, care m\u0103resc dificultatea, pentru c\u0103 ele complic\u0103 faptul prin multiplicarea incidentelor pe care le prezint\u0103 d-l Proudhon pentru a-l explica. D-l Proudhon \u00eenc\u0103 nu a epuizat toate ra\u0163iunile pretins economice. Iat\u0103 una dintre ele, de o for\u0163\u0103 suveran\u0103, irezistibil\u0103:</p>", "<p><a id=\"p230\"></a>\u201eBanii iau fiin\u0163\u0103 prin consfin\u0163irea suveran\u0103: suveranii acapareaz\u0103 aurul \u015fi argintul \u015fi-\u015fi imprim\u0103 pe ele stema lor\u201c.</p>", "<p><a id=\"p231\"></a>Astfel, pentru d-l Proudhon, bunul plac al suveranilor este ra\u0163iunea suprem\u0103 \u00een economia politic\u0103!</p>", "<p><a id=\"p232\"></a>\u00centr-adev\u0103r, trebuie s\u0103 fii lipsit de orice cuno\u015ftin\u0163\u0103 istoric\u0103 pentru a nu \u015fti c\u0103 suveranii au fost dintotdeauna subordona\u0163i condi\u0163iilor economice, dar niciodat\u0103 ei nu le-au putut impune o lege. Legisla\u0163ia, at\u00e2t cea civil\u0103 c\u00e2t \u015fi cea politic\u0103, nu face dec\u00e2t s\u0103 exprime, s\u0103 consemneze cerin\u0163ele rela\u0163iilor economice.</p>", "<p><a id=\"p233\"></a>Oare suveranul a acaparat aurul \u015fi argintul pentru a le transforma \u00een mijloace universale de schimb, imprim\u00e2nd pe ele stema sa? Nu l-au acaparat oare mai degrab\u0103 aceste mijloace universale de schimb pe suveran, for\u0163\u00e2ndu-l s\u0103-\u015fi imprime pe ele stema sa \u015fi s\u0103 le dea o consfin\u0163ire politic\u0103?</p>", "<p><a id=\"p234\"></a>Amprenta care a fost dat\u0103 \u015fi care se d\u0103 banului nu este amprenta valorii lui, ci a greut\u0103\u0163ii lui. Stabilitatea \u015fi autenticitatea despre care vorbe\u015fte d-l Proudhon se refer\u0103 numai la titlul monedei, \u015fi acest titlu indic\u0103 c\u00e2t metal pur con\u0163ine fiecare bucat\u0103 de argint transformat\u0103 \u00een moned\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p235\"></a>\u201eSingura valoare intrinsec\u0103 a unei m\u0103rci de argint \u2014 spune Voltaire cu cunoscutul s\u0103u bun-sim\u0163 \u2014 este o marc\u0103 de argint de o jum\u0103tate de livr\u0103, \u00een greutate de 8 uncii. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n21\">[21]</a> Greutatea \u015fi titlul formeaz\u0103 aceast\u0103 valoare intrinsec\u0103\u201c (Voltaire, \u201eSyst\u00e8me de Law\u201c). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n22\">[22]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p236\"></a>Dar \u00eenc\u0103 nu am primit r\u0103spunsul la \u00eentrebarea: c\u00e2t valoreaz\u0103 o uncie de aur \u015fi de argint? Dac\u0103 un ca\u015fmir din magazinul \u201eGrand Colbert\u201c ar purta marca de fabric\u0103: \u201el\u00e2n\u0103 pur\u0103\u201c, aceast\u0103 marc\u0103 de fabric\u0103 \u00eenc\u0103 nu ne-ar indica valoarea ca\u015fmirului. Ar mai r\u0103m\u00e2ne de v\u0103zut c\u00e2t valoreaz\u0103 l\u00e2na.</p>", "<blockquote><a id=\"p237\"></a>\u201eFilip I, regele Fran\u0163ei \u2014 spune d-l Proudhon \u2014, a ad\u0103ugat la livra tournois <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n23\">[23]</a> a lui Carol cel Mare o treime de aliaj, crez\u00e2nd c\u0103, dac\u0103 numai el de\u0163ine monopolul fabric\u0103rii banilor lor, poate s\u0103 fac\u0103 ceea ce face orice comerciant care de\u0163ine monopolul unui produs. Ce era oare \u00een realitate aceast\u0103 falsificare a monedei, at\u00e2t de mult repro\u015fat\u0103 lui Filip \u015fi urma\u015filor s\u0103i? Un ra\u0163ionament foarte just din punct de vedere al uzan\u0163ei comerciale, dar foarte gre\u015fit din punct de vedere al \u015ftiin\u0163ei economice, anume, \u00eentruc\u00e2t oferta \u015fi cererea regleaz\u0103 valoarea, se poate ridica evaluarea, deci \u015fi valoarea lucrurilor, fie cre\u00e2nd artificial o raritate, fie acapar\u00e2nd fabricarea lor; aceasta este valabil at\u00e2t pentru aur \u015fi argint c\u00e2t \u015fi pentru gr\u00e2u, vin, untdelemn \u015fi tutun. Totu\u015fi, de \u00eendat\u0103 ce frauda lui Filip a fost descoperit\u0103, banii au sc\u0103zut la justa lor valoare, a\u015fa c\u0103 el a pierdut tot ceea ce crezuse c\u0103 va c\u00e2\u015ftiga pe socoteala supu\u015filor lui. Acela\u015fi lucru s-a \u00eent\u00e2mplat cu toate \u00eencerc\u0103rile asem\u0103n\u0103toare\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p238\"></a>\u00cen primul r\u00e2nd, s-a dovedit de nenum\u0103rate ori c\u0103, dac\u0103 i se n\u0103zare suveranului s\u0103 falsifice moneda, el este acela care pierde. Ceea ce a c\u00e2\u015ftigat deodat\u0103 la prima emisiune, el pierde ori de c\u00e2te ori \u00eei revin sub fom\u0103 de impozite etc. monedele falsificate. Dar Filip \u015fi urma\u015fii s\u0103i au \u015ftiut, mai mult sau mai pu\u0163in, s\u0103 previn\u0103 aceast\u0103 pierdere, c\u0103ci, odat\u0103 pus\u0103 in circula\u0163ie moneda falsificat\u0103, ei se gr\u0103beau s\u0103 dispun\u0103 topirea \u015fi rebaterea tuturor monedelor dup\u0103 vechiul model.</p>", "<p><a id=\"p239\"></a>\u015ei, de altfel, dac\u0103 Filip I ar fi ra\u0163ionat \u00eentr-adev\u0103r ca d-l Proudhon, el n-ar fi ra\u0163ionat bine \u201edin punct de vedere comercial\u201c. Nici Filip I, nici d-l Proudhon nu dau dovad\u0103 de geniu mercantil atunci c\u00e2nd \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 se poate schimba valoarea aurului la fel ca valoarea oric\u0103rei m\u0103rfi numai pentru simplul motiv c\u0103 valoarea lor este determinat\u0103 de raportul dintre cerere \u015fi ofert\u0103.</p>", "<p><a id=\"p240\"></a>Dac\u0103 regele Filip ar fi ordonat ca o bani\u0163\u0103 de gr\u00e2u s\u0103 se numeasc\u0103 \u00een viitor dou\u0103 bani\u0163e de gr\u00e2u, ar fi fost un escroc. El ar fi \u00een\u015felat pe to\u0163i rentierii, pe to\u0163i cei care ar avea de primit o sut\u0103 de bani\u0163e de gr\u00e2u; din cauza lui, to\u0163i ace\u015fti oameni, \u00een loc s\u0103 primeasc\u0103 o sut\u0103 de bani\u0163e de gr\u00e2u, ar fi primit numai cincizeci. Presupun\u00e2nd c\u0103 regele ar datora o sut\u0103 de bani\u0163e de gr\u00e2u, el nu ar fi trebuit s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 dec\u00e2t cincizeci. Dar \u00een comer\u0163 aceast\u0103 sut\u0103 de bani\u0163e nu ar fi valorat niciodat\u0103 mai mult dec\u00e2t cincizeci. Schimb\u00e2nd numele, nu schimbi obiectul. O cantitate de gr\u00e2u, fie oferit\u0103, fie cerut\u0103, nici nu ar sc\u0103dea, nici nu ar spori numai prin schimbarea numelui. Astfel, raportul dintre cerere \u015fi ofert\u0103 r\u0103m\u00e2n\u00e2nd acela\u015fi \u00een ciuda acestor schimb\u0103ri de nume, pre\u0163ul gr\u00e2ului nu va suferi nici o schimbare real\u0103. C\u00e2nd se vorbe\u015fte despre cerere \u015fi ofert\u0103, prin aceasta se \u00een\u0163elege cererea \u015fi oferta lucrurilor, \u015fi nicidecum a numelui lor. Filip I nu era fabricant de aur \u015fi de argint, cum spune d-l Proudhon; el fabrica nume de monede. Dac\u0103 a\u0163i da ni\u015fte ca\u015fmiruri franceze drept ca\u015fmiruri asiatice, s-ar putea s\u0103 \u00een\u015fela\u0163i pe unul sau pe doi cump\u0103r\u0103tori; dar, \u00een\u015fel\u0103toria odat\u0103 descoperit\u0103, a\u015fa-zisele ca\u015fmiruri asiatice vor sc\u0103dea la pre\u0163ul ca\u015fmirurilor franceze. D\u00e2nd aurului \u015fi argintului o etichet\u0103 fals\u0103, regele Filip I putea s\u0103 \u00een\u015fele lumea numai at\u00e2ta imp c\u00e2t frauda sa nu era descoperit\u0103. Ca oricare alt negustor, el \u00ee\u015fi \u00een\u015fela clien\u0163ii printr-o fals\u0103 calificare a m\u0103rfii; aceasta nu putea s\u0103 dureze mult timp. Mai devreme sau mai t\u00e2rziu el trebuia s\u0103 suporte rigorile legilor comerciale. Aceasta voia oare s\u0103 dovedeasc\u0103 d-l Proudhon? Nu. Dup\u0103 p\u0103rerea lui, banii \u00ee\u015fi primesc valoarea de la suveran, nu din comer\u0163. \u015ei ce a dovedit el \u00een realitate? Nimic altceva dec\u00e2t c\u0103 este mai suveran comer\u0163ul dec\u00e2t suveranul. Dac\u0103 suveranul porunce\u015fte ca o marc\u0103 s\u0103 fie pe viitor dou\u0103 m\u0103rci, comer\u0163ul va dovedi \u00eentotdeauna c\u0103 aceste dou\u0103 m\u0103rci nu valoreaz\u0103 mai mult dec\u00e2t o marc\u0103 dinainte.</p>", "<p><a id=\"p241\"></a>Cu toate acestea, chestiunea valorii deterinate prin cantitatea de munc\u0103 nu a f\u0103cut nici un pas \u00eenainte. Tot \u00eenc\u0103 nu s-a decis dac\u0103 valoarea acestor dou\u0103 m\u0103rci redevenite marca dinainte este determinat\u0103 de cheltuielile de produc\u0163ie sau de legea cererii \u015fi ofertei.</p>", "<p><a id=\"p242\"></a>D-l Proudhon continu\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p243\"></a>\u201eAr trebui chiar s\u0103 lu\u0103m \u00een considerare c\u0103, dac\u0103 ar fi stat \u00een puterea regelui s\u0103 dubleze masa banilor \u00een loc s\u0103-i falsifice, valoarea de schimb a aurului \u015fi a argintului ar fi sc\u0103zut de \u00eendat\u0103 la jum\u0103tate, tot din cauza propor\u0163ionalit\u0103\u0163ii \u015fi a echilibrului\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p244\"></a>Dac\u0103 aceast\u0103 p\u0103rere, pe care d-l Proudhon o \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fe\u015fte cu ceilal\u0163i economi\u015fti, este just\u0103, ea pledeaz\u0103 \u00een favoarea teoriei lor cu privire la cerere \u015fi ofert\u0103, iar nu \u00een favoarea propor\u0163ionalit\u0103\u0163ii d-lui Proudhon. C\u0103ci indiferent de cantitatea de munc\u0103 \u00eencorporat\u0103 \u00een masa dubl\u0103 de aur \u015fi de argint, valoarea ei ar fi sc\u0103zut la jum\u0103tate dac\u0103 cererea ar fi r\u0103mas aceea\u015fi \u015fi oferta s-ar fi dublat. Sau poate, din \u00eent\u00e2mplare, de data aceasta <i>\u201elegea propor\u0163ionalit\u0103\u0163ii\u201c</i> coincide cu legea at\u00e2t de dispre\u0163uit\u0103 a cererii \u015fi ofertei? Justa propor\u0163ionalitate a d-lui Proudhon este \u00eentr-adev\u0103r at\u00e2t de elastic\u0103, se preteaz\u0103 la at\u00e2tea varia\u0163ii, combin\u0103ri \u015fi permut\u0103ri, \u00eenc\u00e2t s-ar putea foarte bine s\u0103 coincid\u0103 c\u00e2teodat\u0103 cu raportul dintre cerere \u015fi ofert\u0103.</p>", "<p><a id=\"p245\"></a>A afirma c\u0103 \u201eorice marf\u0103 se poate schimba, cel pu\u0163in de drept\u201c, dac\u0103 nu de fapt, invoc\u00e2nd rolul pe care \u00eel joac\u0103 aurul \u015fi argintul, \u00eenseamn\u0103 a nu cunoa\u015fte acest rol. Aurul \u015fi argintul pot fi schimbate de drept numai pentru c\u0103 pot fi schimbate de fapt, \u015fi ele sunt schimbate de fapt pentru c\u0103 organizarea actual\u0103 a produc\u0163iei are nevoie de un mijloc universal de schimb. Dreptul nu este dec\u00e2t recunoa\u015fterea oficial\u0103 a realit\u0103\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p246\"></a>Am v\u0103zut c\u0103 exemplul banilor ca aplicare practic\u0103 a valorii care a ajuns s\u0103 se constituie a fost ales de d-l Proudhon numai pentru a strecura toat\u0103 teoria sa cu privire la schimb, adic\u0103 pentru a dovedi c\u0103 orice marf\u0103 evaluat\u0103 prin cheltuielile ei de produc\u0163ie trebuie s\u0103 ajung\u0103 la starea de bani. Toate acestea ar fi foarte bune dac\u0103 nu ar exista inconvenientul c\u0103 dintre toate m\u0103rfurile tocmai aurul \u015fi argintul ca moned\u0103 sunt singurele care nu se determin\u0103 prin cheltuielile lor de produc\u0163ie; \u015fi aceasta este at\u00e2t de adev\u0103rat, \u00eenc\u00e2t \u00een circula\u0163ie ele pot fi \u00eenlocuite prin h\u00e2rtie. At\u00e2ta timp c\u00e2t va exista o anumit\u0103 propor\u0163ie \u00eentre nevoile circula\u0163iei \u015fi cantitatea de bani emis\u0103, indiferent dac\u0103 banii sunt de h\u00e2rtie, de aur, de platin\u0103 sau de aram\u0103, nu va putea fi vorba de men\u0163inerea unei propor\u0163ii \u00eentre valoarea intrinsec\u0103 (determinat\u0103 de cheltuielile de produc\u0163ie) \u015fi valoarea nominal\u0103 a banilor. F\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, \u00een comer\u0163ul interna\u0163ional banii sunt determina\u0163i de timpul de munc\u0103, ca orice alt\u0103 marf\u0103. Dar, \u00een comer\u0163ul interna\u0163ional, aurul \u015fi argintul sunt mijloace de schimb ca produs, \u015fi nu ca moned\u0103, adic\u0103 pierd caracterul de \u201estabilitate \u015fi autenticitate\u201c, de \u201econsfin\u0163ire suveran\u0103\u201c, care formeaz\u0103, dup\u0103 d-l Proudhon, caracterul lor specific. Ricardo a \u00een\u0163eles at\u00e2t de bine acest adev\u0103r, \u00eenc\u00e2t, dup\u0103 ce \u015fi-a bazat \u00eentregul sistem pe valoarea determinat\u0103 prin timpul de munc\u0103 \u015fi dup\u0103 ce a spus: <i>\u201eAurul \u015fi argintul</i>, la fel ca toate celelalte m\u0103rfuri, nu au valoare dec\u00e2t propor\u0163ional cu cantitatea de munc\u0103 necesar\u0103 pentru a le produce \u015fi a le aduce pe pia\u0163\u0103\u201c, el adaug\u0103 totu\u015fi c\u0103 valoarea <i>banilor</i> nu este determinat\u0103 de timpul de munc\u0103 \u00eencorporat \u00een materialul lor, ci numai de legea cererii \u015fi ofertei.</p>", "<blockquote><a id=\"p247\"></a>\u201eDe\u015fi banii de h\u00e2rtie nu au o valoare intrinsec\u0103, totu\u015fi, dac\u0103 li se limiteaz\u0103 cantitatea, valoarea lor de schimb poate s\u0103 egaleze, ca sum\u0103, valoarea unor monede metalice sau a unor lingouri evaluate in bani. \u00cen virtutea aceluia\u015fi principiu, adic\u0103 datorit\u0103 limit\u0103rii cantit\u0103\u0163ii de bani, monedele uzate pot circula reprezent\u00e2nd aceea\u015fi valoare pe care ele ar avea-o dac\u0103 titlul \u015fi greutatea lor ar fi cele fixate prin lege, \u015fi nu valoarea intrinsec\u0103 a metalului pur pe care l-ar con\u0163ine. Iat\u0103 de ce, \u00een istoria banilor englezi, vom constata c\u0103 numerarul nostru nu a fost niciodat\u0103 depreciat \u00een propor\u0163ia \u00een care s-a uzat. Motivul este c\u0103 nu a fost niciodat\u0103 sporit \u00een propor\u0163ie cu deprecierea lui\u201c (Ricardo, op. cit.).</blockquote>", "<p><a id=\"p248\"></a>Iat\u0103 ce observ\u0103 J.-B. Say referitor la acest pasaj din Ricardo:</p>", "<blockquote><a id=\"p249\"></a>\u201eAcest exemplu este suficient, mi se pare, pentru a-l convinge pe autor c\u0103 baza tuturor valorilor nu este cantitatea de munc\u0103 necesar\u0103 pentru a produce o marf\u0103, ci nevoia pe care o avem de ea \u015fi raritatea ei\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n24\">[24]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p250\"></a>Astfel banii, care pentru Ricardo nu mai reprezint\u0103 o valoare determinat\u0103 prin timpul de munc\u0103 \u015fi pe care J.-B. Say \u00eei ia din aceast\u0103 cauz\u0103 drept exemplu pentru a-l convinge pe Ricardo c\u0103 nici celelalte valori nu pot fi determinate prin timpul de munc\u0103, ace\u015fti bani, zic, pe care J.-B. Say \u00eei ia ca exemplu de valoare determinat\u0103 exclusiv prin ofert\u0103 \u015fi cerere devin pentru d-l Proudhon prin excelen\u0163\u0103 un exemplu de aplicare a valorii constituite... prin timpul de munc\u0103.</p>", "<p><a id=\"p251\"></a>\u00cen sf\u00e2r\u015fit, dac\u0103 banii nu sunt o \u201evaloare constituit\u0103\u201c prin timpul de munc\u0103, cu at\u00e2t mai pu\u0163in pot ei s\u0103 aib\u0103 ceva comun cu justa \u201epropor\u0163ionalitate\u201c a d-lui Proudhon. Aurul \u015fi argintul pot s\u0103 fie \u00eentotdeauna schimbate pentru c\u0103 au func\u0163iunea special\u0103 de a servi drept mijloc universal de schimb, \u015fi nicidecum pentru c\u0103 exist\u0103 \u00een cantitate propor\u0163ional\u0103 cu ansamblul avu\u0163iilor; sau, mai bine zis, ele sunt \u00eentotdeauna propor\u0163ionale pentru c\u0103, dintre toate m\u0103rfurile, numai ele servesc ca bani, ca mijloc universal de schimb, indiferent de cantitatea lor \u00een raport cu ansamblul avu\u0163iei.</p>", "<blockquote><a id=\"p252\"></a>\u201eNu pot fi niciodat\u0103 at\u00e2\u0163ia bani \u00een circula\u0163ie \u00eenc\u00e2t s\u0103 prisoseasc\u0103; c\u0103ci, dac\u0103 ve\u0163i sc\u0103dea valoarea banilor, se va m\u0103ri propor\u0163ional cantitatea, iar dac\u0103 ve\u0163i spori valoarea lor le ve\u0163i reduce cantitatea\u201c (Ricardo).</blockquote>", "<p><a id=\"p253\"></a>\u201eCe \u00eencurc\u0103tur\u0103 este \u015fi economia politic\u0103!\u201c \u2014 exclam\u0103 d-l Proudhon.</p>", "<blockquote><a id=\"p254\"></a>\u201eAur blestemat! \u2014 exclam\u0103 \u00eenveselit un comunist (prin gura d-lui Proudhon). \u2014 S-ar putea spune tot at\u00e2t de bine: gr\u00e2u blestemat, vi\u0163\u0103 blestemat\u0103, oi blestemate! deoarece, ca \u015fi aurul \u015fi argintul, <i>orice valoare comercial\u0103</i> trebuie s\u0103 ajung\u0103 la o determinare exact\u0103 \u015fi riguroas\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p255\"></a>Ideea de a atribui oilor \u015fi vi\u0163ei de vie calitatea de bani nu este nou\u0103. \u00cen Fran\u0163a, ea dateaz\u0103 din secolul lui Ludovic al XIV-lea. Pe atunci a \u00eenceput s\u0103 se stabileasc\u0103 atotputernicia banilor \u015fi lumea se pl\u00e2ngea de deprecierea tuturor celorlalte m\u0103rfuri, a\u015ftept\u00e2nd cu ner\u0103bdare momentul c\u00e2nd \u201eorice valoare comercial\u0103\u201c va ajunge la exacta \u015fi la riguroasa ei determinare, la starea de bani. Iat\u0103 ce g\u0103sim \u00eenc\u0103 la Boisguillebert, unul dintre cei mai vechi economi\u015fti ai Fran\u0163ei:</p>", "<blockquote><a id=\"p256\"></a>\u201ePrin aceast\u0103 participare nelimitat\u0103 de concuren\u0163i care vor fi \u00eense\u015fi m\u0103rfurile revenite la justa lor valoare, banii vor fi readu\u015fi atunci \u00een limitele lor naturale\u201c (\u201eEconomistes financiers du dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle\u201c, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n25\">[25]</a> pag. 422, edit. Daire).</blockquote>", "<p><a id=\"p257\"></a>Se vede c\u0103 primele iluzii ale burgheziei sunt \u015fi ultimele ei iluzii.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_5\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p258\"></a>B. Excedentul de munc\u0103</h6>", "<blockquote><a id=\"p259\"></a>\u201e\u00cen anumite lucr\u0103ri de economie politic\u0103 se g\u0103se\u015fte urm\u0103toarea ipotez\u0103 absurd\u0103: dac\u0103 pre\u0163ul tuturor lucrurilor s-ar dubla... Ca \u015fi cum pre\u0163ul oric\u0103rui lucru nu ar fi propor\u0163ia dintre lucruri, ca \u015fi cum s-ar putea dubla o propor\u0163ie, un raport, o lege!\u201c (Proudhon, vol. I, pag. 81).</blockquote>", "<p><a id=\"p260\"></a>Economi\u015ftii au f\u0103cut aceast\u0103 gre\u015feal\u0103 pentru c\u0103 nu au \u015ftiut s\u0103 aplice \u201elegea propor\u0163ionalit\u0103\u0163ii\u201c \u015fi a \u201evalorii constituite\u201c.</p>", "<p><a id=\"p261\"></a>Din nefericire, chiar \u00een lucrarea d-lui Proudhon, vol. I, pag. 110, se poate g\u0103si aceast\u0103 ipotez\u0103 absurd\u0103 c\u0103, \u201edac\u0103 salariul ar cre\u015fte \u00een mod general, pre\u0163ul tuturor lucrurilor ar cre\u015fte \u015fi el\u201c. Mi mult, dac\u0103 \u00een anumite lucr\u0103ri de economie politic\u0103 se \u00eent\u00e2lne\u015fte fraza \u00een chestiune, tot acolo se afl\u0103 \u015fi explicarea ei.</p>", "<blockquote><a id=\"p262\"></a>\u201eDac\u0103 se spune c\u0103 pre\u0163ul tuturor m\u0103rfurilor cre\u015fte sau scade, se exclude \u00eentotdeauna o marf\u0103 sau alta; \u00een general, marfa exclus\u0103 sunt banii sau munca\u201c (\u201eEnciclopaedia Metropolitana, or Universal Dictionary of Knowledge\u201c, vol. IV, \u00een articolul \u201ePolitical Economy\u201c de Senior, Londra, 1836. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n26\">[26]</a> Vezi, de asemenea, pentru aceast\u0103 expresie, J.-St. Mill, \u201eEssays on some unsettled questions of political economy\u201c, Londra, 1844, \u015fi Tooke, \u201eAn history of prices\u201c etc., Londra, 1838). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n27\">[27]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p263\"></a>S\u0103 trecem acum la a <i>doua aplicare</i> a \u201evalorii constituite\u201c \u015fi la alte propor\u0163ionalit\u0103\u0163i, care au singurul defect de a nu fi prea propor\u0163ionate; s\u0103 vedem dac\u0103 d-l Proudhon izbute\u015fte aici mai bine dec\u00e2t \u00een cazul <i>transform\u0103rii</i> oilor <i>\u00een bani</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p264\"></a>\u201eO axiom\u0103 admis\u0103 \u00een general de c\u0103tre economi\u015fti este aceea c\u0103 orice munc\u0103 trebuie s\u0103 dea un excedent. Aceast\u0103 tez\u0103 este pentru mine un adev\u0103r universal \u015fi absolut: este corolarul legii propor\u0163ionalit\u0103\u0163ii, care poate fi privit\u0103 drept rezultatul \u00eentregii \u015ftiin\u0163e economice. Dar s\u0103 m\u0103 ierte economi\u015ftii: principiul enun\u0163at \u00een teoria lor c\u0103 <i>orice munc\u0103 trebuie s\u0103 dea un excedent</i> este lipsit de sens \u015fi nu poate s\u0103 fie <i>demonstrat\u201c</i> (Proudhon).</blockquote>", "<p><a id=\"p265\"></a>Pentru a dovedi c\u0103 orice munc\u0103 trebuie s\u0103 dea un excedent, d-l Proudhon personific\u0103 societatea; el face din ea o societate personal\u0103, o societate care nu este nicidecum societatea persoanelor, deoarece are legile ei proprii, care nu au nimic comun cu persoanele din care se compune societatea, \u015fi \u201einteligen\u0163a ei proprie\u201c, care nu este o inteligen\u0163\u0103 \u00een sensul comun, ci o inteligen\u0163\u0103 ie\u015fit\u0103 din comun. D-l Proudhon repro\u015feaz\u0103 economi\u015ftilor c\u0103 ei nu au \u00een\u0163eles personalitatea acestei fiin\u0163e colective. Ne rezerv\u0103m pl\u0103cerea de a-i opune urm\u0103torul pasaj din lucrarea unui economist american care repro\u015feaz\u0103 celorlal\u0163i economi\u015fti exact contrarul:</p>", "<blockquote><a id=\"p266\"></a>\u201eEntitatea moral\u0103 (the moral entity) \u2014 fiin\u0163a gramatical\u0103 (the grammatical being) numit\u0103 societate \u2014 a fost investit\u0103 cu atribute care nu au o existen\u0163\u0103 real\u0103 dec\u00e2t \u00een imagina\u0163ia acelora care dintr-un cuv\u00e2nt fac un lucru... Iat\u0103 ce a dat na\u015ftere \u00een economia politic\u0103 la at\u00e2tea greut\u0103\u0163i \u015fi la at\u00e2tea gre\u015feli regretabile\u201c (Th. Cooper. \u201eLectures on the Elements of Political economy\u201c, Columbia, 1826). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n28\">[28]</a></blockquote>", "<blockquote><a id=\"p267\"></a>\u201e\u00cen ceea ce \u00eei prive\u015fte pe indivizi, acest principiu al excedentului de munc\u0103 \u2014 continu\u0103 d-l Proudhon \u2014 nu este just dec\u00e2t \u00een m\u0103sura \u00een care eman\u0103 de la societatea ale c\u0103rei legi exercit\u0103 ac\u0163iunea lor binef\u0103c\u0103toare asupra acestor indivizi\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p268\"></a>Oare prin aceasta d-l Proudhon vrea s\u0103 spun\u0103 pur \u015fi simplu c\u0103 produc\u0163ia individului social dep\u0103\u015fe\u015fte pe aceea a individului izolat? Oare despre acest excedent al produc\u0163iei indivizilor asocia\u0163i fa\u0163\u0103 de aceea a indivizilor neasocia\u0163i vrea s\u0103 vorbeasc\u0103 d-l Proudhon? Dac\u0103 este a\u015fa, vom putea s\u0103-i cit\u0103m o sut\u0103 de economi\u015fti care au exprimat acest adev\u0103r simplu f\u0103r\u0103 misticismul \u00een care d-l Proudhon se \u00eenv\u0103luie. Iat\u0103 ce spune, de pild\u0103, d-l Sadler:</p>", "<blockquote><a id=\"p269\"></a>\u201eMunca asociat\u0103 d\u0103 rezultate pe care munca individual\u0103 nu le-ar putea da niciodat\u0103. Deci, pe m\u0103sur\u0103 ce omenirea va cre\u015fte ca num\u0103r, produsele muncii ei unite vor \u00eentrece cu mult suma unui simplu adaos corespunz\u0103tor acestei cre\u015fteri... \u00cen muncile mecanizate, ca \u015fi \u00een lucr\u0103rile \u015ftiin\u0163ifice, un om poate s\u0103 fac\u0103 actualmente \u00eentr-o zi mai mult dec\u00e2t un individ izolat \u00een decursul unei vie\u0163i \u00eentregi. Axioma matematicienilor c\u0103 \u00eentregul este egal cu p\u0103r\u0163ile, aplicat\u0103 la subiectul nostru, nu mai este adev\u0103rat\u0103. \u00cen ce prive\u015fte munca, acest mare st\u00e2lp al existen\u0163ei umane (the great pillar of human existence), se poate spune c\u0103 produsul eforturilor unite \u00eentrece cu mult tot ceea ce eforturile individuale \u015fi separate ar putea vreodat\u0103 s\u0103 produc\u0103\u201c (T. Sadler. \u201eThe law of population\u201c, Londra, 1830). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n29\">[29]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p270\"></a>S\u0103 revenim la d-l Proudhon. Excedentul de munc\u0103, spune el, se explic\u0103 prin societatea-persoan\u0103. Via\u0163a acestei persoane urmeaz\u0103 legi opuse legilor care determin\u0103 activitatea omului ca individ, lucru pe care el vrea s\u0103-l dovedeasc\u0103 prin <i>\u201efapte\u201c</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p271\"></a>\u201eDescoperirea unui procedeu economic nu poate niciodat\u0103 s\u0103 aduc\u0103 inventatorului un profit egal cu acela pe care \u00eel aduce societ\u0103\u0163ii... S-a observat c\u0103 \u00eentreprinderile de cale ferat\u0103 sunt \u00eentr-o m\u0103sur\u0103 cu mult mai mic\u0103 un izvor de bog\u0103\u0163ie pentru antreprenori dec\u00e2t pentru stat... Pre\u0163ul mediu pentru transportul de m\u0103rfuri este de 18 centime de ton\u0103-kilometru, marf\u0103 ridicat\u0103 \u015fi predat\u0103 la depozit. S-a calculat c\u0103 la acest pre\u0163 o \u00eentreprindere obi\u015fnuit\u0103 de cale ferat\u0103 nu ar ob\u0163ine nici 10% beneficiu net, adic\u0103 aproximativ un beneficiu egal cu cel al unei \u00eentreprinderi de c\u0103r\u0103u\u015fie. Dar s\u0103 admitem c\u0103 viteza transporturilor pe calea ferat\u0103 se afl\u0103 \u00een raport de 4 la 1 fa\u0163\u0103 de c\u0103r\u0103u\u015fie; \u00een cazul acesta, dat fiind c\u0103 \u00een societate timpul este \u00eens\u0103\u015fi valoarea, la un pre\u0163 egal calea ferat\u0103 va prezenta fa\u0163\u0103 de c\u0103r\u0103u\u015fie un avantaj de 400%. Totu\u015fi, acest avantaj enorm, foarte real pentru societate, nu se realizeaz\u0103 nici pe departe \u00een aceea\u015fi propor\u0163ie pentru c\u0103r\u0103u\u015f, care, \u00een timp ce aduce societ\u0103\u0163ii un avantaj de 400%, nu scoate pentru el nici 10%. S\u0103 presupunem \u00eentr-adev\u0103r, pentru a concretiza lucrurile \u015fi mai mult, c\u0103 tariful pe calea ferat\u0103 a fost urcat la 25 de centime, cel al c\u0103r\u0103u\u015fiei r\u0103m\u00e2n\u00e2nd de 18; \u00een cazul acesta calea ferat\u0103 va pierde de \u00eendat\u0103 toate transporturile de m\u0103rfuri. Expeditori, destinatari, toat\u0103 lumea ar reveni la camioane sau chiar la c\u0103ru\u0163e dac\u0103 va fi nevoie. Locomotiva ar fi p\u0103r\u0103sit\u0103: un avantaj social de 400% ar fi sacrificat unei pierderi particulare de 35%. Motivul este u\u015for de \u00een\u0163eles: avantajul care rezult\u0103 din rapiditatea transportului pe calea ferat\u0103 este absolut social \u015fi fiecare individ nu particip\u0103 la el dec\u00e2t \u00eentr-o propor\u0163ie minim\u0103 (s\u0103 nu uit\u0103m c\u0103 \u00een momentul de fa\u0163\u0103 nu este vorba dec\u00e2t de transportul de m\u0103rfuri), \u00een timp ce pierderea love\u015fte direct \u00een consumator. Un beneficiu social de 400 reprezint\u0103 pentru individ, dac\u0103 societatea este numai de 1.000.000 de oameni, 4/10.000, \u00een timp ce o pierdere de 33% pentru consumator ar presupune un deficit social de 33.000.000\u201c (Proudhon).</blockquote>", "<p><a id=\"p272\"></a>Nu ne oprim asupra faptului c\u0103 d-l Proudhon exprim\u0103 o vitez\u0103 \u00eemp\u0103trit\u0103 prin 400% din viteza ini\u0163ial\u0103; dar a pune \u00een raport procentele de vitez\u0103 cu procentele de profit \u015fi a stabili o propor\u0163ie \u00eentre dou\u0103 raporturi care, de\u015fi pot fi m\u0103surate fiecare \u00een parte prin procente, nu se pot totu\u015fi m\u0103sura \u00eentre ele \u00eenseamn\u0103 a stabili o propor\u0163ie \u00eentre procente \u015fi a l\u0103sa deoparte obiectele la care se refer\u0103 procentele.</p>", "<p><a id=\"p273\"></a>Procentele r\u0103m\u00e2n \u00eentotdeauna procente. 10% \u015fi 400% sunt comensurabile; ele se afl\u0103 \u00een acela\u015fi raport ca 10 fa\u0163\u0103 de 400. Deci, conchide d-l Proudhon, un profit de 10% valoreaz\u0103 de 40 de ori mai pu\u0163in dec\u00e2t o vitez\u0103 \u00eemp\u0103trit\u0103. Ca s\u0103 salveze aparen\u0163ele, el spune c\u0103 pentu societate timpul \u00eenseamn\u0103 bani (time is money). Aceast\u0103 eroare provine din faptul c\u0103, \u00een mod confuz, el \u00ee\u015fi aminte\u015fte c\u0103 exist\u0103 un raport \u00eentre valoare \u015fi timpul de munc\u0103 \u015fi se gr\u0103be\u015fte deci s\u0103 asimileze timpul de munc\u0103 cu timpul de transport, adic\u0103 s\u0103 identifice cu societatea \u00eentreag\u0103 pe cei c\u00e2\u0163iva mecanici, \u015fefi de tren \u015fi \u00eenso\u0163itori al c\u0103ror timp de munc\u0103 coincide \u00eentr-adev\u0103r cu timpul de transport. Iat\u0103 viteza devenit\u0103 deodat\u0103 capital, \u015fi \u00een acest caz el are deplin\u0103 dreptate s\u0103 spun\u0103: \u201eUn beneficiu de 400% va fi sacrificat unei pierderi de 35%\u201c. Dup\u0103 ce a stabilit aceast\u0103 ciudat\u0103 tez\u0103 ca matematician, el ne-o explic\u0103 ca economist.</p>", "<p><a id=\"p274\"></a>\u201eUn beneficiu social de 400 reprezint\u0103 pentru individ, dac\u0103 societatea este numai de 1.000.000 de oameni, 4/10.000\u201c. De acord; dar nu este vorba de 400, ci de 400%, iar un beneficiu de 400% reprezint\u0103 \u015fi pentru individ 400%, nici mai mult nici mai pu\u0163in. Indiferent care ar fi capitalul, dividendele se vor stabili tot dup\u0103 raportul de 400%. Ce face d-l Proudhon? El ia procentele drept capital \u015fi, parc\u0103 tem\u00e2ndu-se c\u0103 confuzia lui nu este \u00eenc\u0103 destul de v\u0103dit\u0103, de \u201econcret\u0103\u201c, continu\u0103:</p>", "<p><a id=\"p275\"></a>\u201eO pierdere de 33% pentru consumator ar presupune un deficit social de 33.000.000\u201c. 33% pierdere pentru un consumator \u00eenseamn\u0103 33% pierdere pentru un milion de consumatori. Cum poate deci d-l Proudhon s\u0103 spun\u0103 cu certitudine c\u0103 deficitul social, \u00een cazul unei pierderi de 33%, se va ridica la 33.000.000, c\u00e2nd nu cunoa\u015fte nici capitalul social \u015fi nici m\u0103car capitalul vreunuia dintre cei interesa\u0163i? Nu-i era, a\u015fadar, de ajuns d-lui Proudhon c\u0103 a confundat capitalul cu procentele; el se \u00eentrece pe sine \u00eensu\u015fi, identific\u00e2nd capitalul investit \u00eentr-o \u00eentreprindere cu num\u0103rul celor interesa\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p276\"></a>\u201e\u00centr-adev\u0103r, s\u0103 presupunem, pentru a concretiza lucrurile \u015fi mai mult\u201c, un capital determinat. Un profit social de 400% \u00eemp\u0103r\u0163it la un milion de participan\u0163i, fiecare investind un franc, d\u0103 un beneficiu de 4 franci de persoan\u0103, \u015fi nu 0,0004, cum pretinde d-l Proudhon. La fel o pierdere de 33% de fiecare participant reprezint\u0103 un deficit social de 330.000 de franci, \u015fi nu de 33.000.000 (100:33 = 1.000.000:330.000).</p>", "<p><a id=\"p277\"></a>D-l Proudhon, preocupat de teoria sa a societ\u0103\u0163ii-persoan\u0103, uit\u0103 s\u0103 fac\u0103 \u00eemp\u0103r\u0163irea cu 100; el ob\u0163ine astfel 330.000 de franci pierdere; dar 4 franci profit de persoan\u0103 \u00eensumeaz\u0103 pentru societate 4.000.000 de franci profit. R\u0103m\u00e2ne pentru societate un profit net de 3.670.000 de franci. Acest calcul exact r\u0103stoarn\u0103 demonstra\u0163ia d-lui Proudhon: beneiciile \u015fi pierderile societ\u0103\u0163ii nu sunt invers propor\u0163ionale cu beneficiile \u015fi cu pierderile indivizilor.</p>", "<p><a id=\"p278\"></a>Dup\u0103 ce am corectat aceste simple erori de calcul, s\u0103 cercet\u0103m care ar fi consecin\u0163ele dac\u0103, f\u0103c\u00e2nd abstrac\u0163ie de gre\u015felile de calcul, am admite pentru c\u0103ile ferate acest raport \u00eentre vitez\u0103 \u015fi capital, a\u015fa cum \u00eel d\u0103 d-l Proudhon. S\u0103 presupunem c\u0103 un transport de patru ori mai rapid cost\u0103 de patru ori mai mult; acest transport nu ar da mai pu\u0163in profit dec\u00e2t c\u0103r\u0103u\u015fia, care este de patru ori mai \u00eenceat\u0103 \u015fi cost\u0103 un sfert din cheltuieli. Dac\u0103 c\u0103r\u0103u\u015fia ia 18 centime, calea ferat\u0103 ar putea lua 72 de centime. Aceasta ar fi cu \u201eexactitate matematic\u0103\u201c consecin\u0163a presupunerilor d-lui Proudhon, f\u0103c\u00e2nd bine\u00een\u0163eles din nou abstrac\u0163ie de erorile sale de calcul. Dar iat\u0103 c\u0103 pe nea\u015fteptate el ne spune c\u0103, dac\u0103 \u00een loc de 72 de centime calea ferat\u0103 nu ar lua dec\u00e2t 25, ea ar pierde de \u00eendat\u0103 toate transporturile de m\u0103rfuri. Evident, trebuie s\u0103 ne \u00eentoarcem la camioane \u015fi chiar la c\u0103ru\u0163e. Vrem numai s\u0103-i d\u0103m un sfat d-lui Proudhon: s\u0103 nu uite \u00een al s\u0103u <i>\u201eProgram al asocia\u0163iei progresive\u201c</i> s\u0103 fac\u0103 \u00eemp\u0103r\u0163irea cu 100. Dar vai! Nu trebuie s\u0103 ne facem iluzii c\u0103 sfatul nostru va fi ascultat, c\u0103ci d-l Proudhon este at\u00e2t de \u00eenc\u00e2ntat de calculul s\u0103u \u201eprogresiv\u201c care corespunde \u201easocia\u0163iei progresive\u201c, \u00eenc\u00e2t exclam\u0103 cu mult\u0103 emfaz\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p279\"></a>\u201eAm ar\u0103tat \u00een capitolul al II-lea, prin rezolvarea antinomiei valorii, c\u0103 avantajul oric\u0103rei descoperiri utile este, orice s-ar spune, incomparabil mai mic pentru inventator dec\u00e2t pentru societate; am demonstrat acest lucru <i>cu o exactitate matematic\u0103!\u201c</i></blockquote>", "<p><a id=\"p280\"></a>S\u0103 revenim la fic\u0163iunea societ\u0103\u0163ii-persoan\u0103, fic\u0163iune care nu avea alt scop dec\u00e2t s\u0103 dovedeasc\u0103 un simplu adev\u0103r, \u015fi anume o inven\u0163ie nou\u0103 care permite s\u0103 se produc\u0103 cu aceea\u015fi cantitate de munc\u0103 o cantitate mai mare de marf\u0103 face s\u0103 scad\u0103 valoarea de schimb a produsului. Deci societatea realizeaz\u0103 un profit nu pentru c\u0103 ar ob\u0163ine mai multe valori de schimb, ci pentru c\u0103 ob\u0163ine mai multe m\u0103rfuri \u00een schimbul aceleia\u015fi valori. C\u00e2t despre inventator, concuren\u0163a face s\u0103 scad\u0103 treptat profitul lui la nivelul general al profiturilor. A dovedit oare d-l Proudhon aceast\u0103 tez\u0103, a\u015fa cum a avut inten\u0163ia s-o fac\u0103? Nu. Aceasta nu-l \u00eempiedic\u0103 totu\u015fi s\u0103 repro\u015feze economi\u015ftilor c\u0103 nu au demonstrat-o. Pentru a-i dovedi contrarul, nu vom cita dec\u00e2t pe Ricardo \u015fi pe Lauderdale: Ricardo, \u00eentemeietorul \u015fcolii care determin\u0103 valoarea prin timpul de munc\u0103; Lauderdale, unul dintre ap\u0103r\u0103torii cei mai \u00eend\u00e2rji\u0163i ai determin\u0103rii valorii prin cerere \u015fi ofert\u0103. Am\u00e2ndoi au demonstrat aceea\u015fi tez\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p281\"></a>\u201e\u00cenlesnind mereu produc\u0163ia, mic\u015for\u0103m mereu valoarea unora dintre m\u0103rfurile produse mai \u00eenainte, cu toate c\u0103 prin acela\u015fi mijloc noi nu numai c\u0103 m\u0103rim avu\u0163ia na\u0163ional\u0103, dar m\u0103rim \u00een acela\u015fi timp \u015fi posibilitatea de a produce pe viitor... De \u00eendat\u0103 ce, cu ajutorul ma\u015finilor sau prin cuno\u015ftin\u0163ele noastre de fizic\u0103, silim for\u0163ele naturii s\u0103 fac\u0103 lucrul pe care \u00eenainte \u00eel f\u0103cea omul, scade \u00een consecin\u0163\u0103 valoarea de schimb a acestui lucru. Dac\u0103 pentru a pune \u00een mi\u015fcare o moar\u0103 de gr\u00e2u ar fi nevoie de zece oameni \u015fi s-ar descoperi c\u0103 cu ajutorul v\u00e2ntului sau al apei munca acestor zece oameni poate fi economisit\u0103, valoarea f\u0103inii produse prin ac\u0163iunea morii ar sc\u0103dea din acel moment propor\u0163ional cu cantitatea de munc\u0103 economisit\u0103 \u015fi societatea s-ar \u00eembog\u0103\u0163i cu \u00eentraga valoare a lucrurilor pe care munca acestor zece oameni le-ar putea produce, f\u0103r\u0103 ca prin aceasta fondurile destinate \u00eentre\u0163inerii muncitorilor s\u0103 sufere nici cea mai mic\u0103 sc\u0103dere\u201c (Ricardo).</blockquote>", "<p><a id=\"p282\"></a>La r\u00e2ndul lui, Lauderdale spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p283\"></a>\u201eProfitul capitalurilor provine \u00eentotdeauna din faptul c\u0103 ele \u00eenlocuiesc o parte din munca pe care omul ar trebui s-o \u00eendeplineasc\u0103 cu m\u00e2inile sale sau din faptul c\u0103 ele efectueaz\u0103 o parte din munca care dep\u0103\u015fe\u015fte puterea personal\u0103 a omului \u015fi pe care nu ar putea s-o execute el \u00eensu\u015fi. Micul beneficiu pe care \u00eel au de obicei proprietarii de ma\u015fini, comparat cu pre\u0163ul muncii pe care acestea o \u00eenlocuiesc, va da, poate, na\u015ftere unor indoieli \u00een ceea ce prive\u015fte juste\u0163ea acestei p\u0103reri. O pomp\u0103 mecanic\u0103, de exemplu, scoate \u00eentr-o zi dintr-o m\u00e2n\u0103 de c\u0103rbuni mai mult\u0103 ap\u0103 dec\u00e2t ar putea s\u0103 scoat\u0103 cu bra\u0163ele trei sute de oameni chiar cu ajutorul h\u00e2rdaielor; \u015fi nu \u00eencape \u00eendoial\u0103 c\u0103 pompa \u00eenlocuie\u015fte munca lor cu mult mai pu\u0163in\u0103 cheltuial\u0103. Acela\u015fi lucru se poate spune despre toate ma\u015finile. Ele \u00eendeplinesc la un pre\u0163 mai sc\u0103zut munca efectuat\u0103 \u00eenainte de oamenii pe care ele i-au \u00eenlocuit... S\u0103 zicem c\u0103 se d\u0103 un brevet inventatorului unei ma\u015fini care face munca a patru oameni; deoarece privilegiul exclusiv \u00eempiedic\u0103 orice concuren\u0163\u0103, \u00een afar\u0103 de aceea care rezult\u0103 din munca muncitorilor \u00eenlocui\u0163i cu ma\u015fin\u0103, este limpede c\u0103, tot timpul c\u00e2t va dura privilegiul, salariul acestora va fi m\u0103sura pre\u0163ului pe care inventatorul trebuie s\u0103-l fixeze pentru produsele sale; adic\u0103, pentru a asigura desfacerea produselor sale, el va trebui s\u0103 cear\u0103 ceva mai pu\u0163in dec\u00e2t salariul muncii pe care o \u00eenlocuie\u015fte ma\u015fina sa. Dar de \u00eendat\u0103 ce \u00eenceteaz\u0103 privilegiul \u015fi apar alte ma\u015fini de acela\u015fi fel, ele rivalizeaz\u0103 cu a sa. Atunci el \u00ee\u015fi va fixa pre\u0163ul dup\u0103 principiul general, \u00een raport cu abunden\u0163a ma\u015finilor. Profitul capitalurilor folosite..., cu toate c\u0103 rezult\u0103 dintr-o munc\u0103 \u00eenlocuit\u0103, se stabile\u015fte \u00een cele din urm\u0103 nu dup\u0103 valoarea acestei munci, ci, ca \u00een toate celelalte cazuri, \u00een func\u0163ie de concuren\u0163a dintre proprietarii de capitaluri; gradul acestei concuren\u0163e este \u00eentotdeauna determinat de propor\u0163ia dintre capitalurile oferite pentru acest scop \u015fi cererea pentru aceste capitaluri\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p284\"></a>Deci, \u00een ultim\u0103 analiz\u0103, rezult\u0103 c\u0103, at\u00e2ta timp c\u00e2t profitul va fi mai mare \u00eentr-o ramur\u0103 industrial\u0103 dec\u00e2t \u00een altele, vor exista \u00eentotdeauna capitaluri care se vor \u00eendrepta spre aceast\u0103 ramur\u0103, p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd rata profitului va fi sc\u0103zut la nivelul comun.</p>", "<p><a id=\"p285\"></a>Am v\u0103zut adineauri c\u0103 exemplul cu c\u0103ile ferate nu era deloc potrivit pentru a l\u0103muri c\u00e2t de pu\u0163in fic\u0163iunea societ\u0103\u0163ii-persoan\u0103. Totu\u015fi d-l Proudhon \u00ee\u015fi reia f\u0103r\u0103 s\u0103 se sfiasc\u0103 cuv\u00e2ntarea:</p>", "<blockquote><a id=\"p286\"></a>\u201eO dat\u0103 ce aceste chestiuni au fost clarificate, nimic mai u\u015for dec\u00e2t s\u0103 explic\u0103m de ce munca fiec\u0103rui produc\u0103tor trebuie s\u0103-i dea un excedent\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p287\"></a>Ceea ce urmeaz\u0103 acum apar\u0163ine antichit\u0103\u0163ii clasice. O povestire poetic\u0103 pentru recrearea cititorului dup\u0103 oboseala pe care trebuie s\u0103 i-o fi pricinuit rigurozitatea demonstra\u0163iilor matematice care au precedat. D-l Proudhon d\u0103 societ\u0103\u0163ii-persoan\u0103 numele de <i>Prometeu</i>, ale c\u0103rui m\u0103re\u0163e fapte le glorific\u0103 dup\u0103 cum urmeaz\u0103:</p>", "<blockquote><a id=\"p288\"></a>\u201eLa \u00eenceput, ie\u015find din s\u00e2nul naturii, Prometeu se treze\u015fte la via\u0163\u0103 cuprins de o toropeal\u0103 plin\u0103 de farmec\u201c etc. etc. \u201ePrometeu se apuc\u0103 de lucru, \u015fi din prima zi, prima zi a celei de-a doua crea\u0163ii, produsul lui Prometeu, adic\u0103 bog\u0103\u0163ia sa, bun\u0103starea sa, este egal\u0103 cu zece. A doua zi Prometeu \u00ee\u015fi divide munca, iar produsul s\u0103u devine egal cu o sut\u0103. A treia zi \u015fi \u00een fiecare din zilele urm\u0103toare Prometeu inventeaz\u0103 ma\u015fini, descoper\u0103 noi propriet\u0103\u0163i ale corpurilor, noi for\u0163e \u00een natur\u0103... Cu fiecare pas pe care \u00eel face activitatea sa, indicele produc\u0163iei sale cre\u015fte \u015fi \u00eei anun\u0163\u0103 un surplus de fericire. \u015ei, \u00een sf\u00e2r\u015fit, deoarece pentru el a consuma \u00eenseamn\u0103 a produce, este limpede c\u0103 fiecare zi de consum, nelu\u00e2ndu-i dec\u00e2t produsul zilei din ajun, \u00eei las\u0103 un excedent de produse pentru ziua urm\u0103toare\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p289\"></a>Acest Prometeu al d-lui Proudhon este un personaj ciudat, la fel de slab \u00een logic\u0103 ca \u015fi \u00een economie politic\u0103. At\u00e2ta timp c\u00e2t Prometeu ne \u00eenva\u0163\u0103 c\u0103 numai diviziunea muncii, aplicarea ma\u015finilor, folosirea for\u0163elor naturii \u015fi a capacit\u0103\u0163ii tehnice sporesc for\u0163a productiv\u0103 a oamenilor \u015fi dau un excedent \u00een compara\u0163ie cu produsul muncii izolate, acest nou Prometeu nu are dec\u00e2t un singur cusur: acela de a veni prea t\u00e2rziu. Dar de \u00eendat\u0103 ce Prometeu se apuc\u0103 s\u0103 vorbeasc\u0103 despre produc\u0163ie \u015fi consum, el devine \u00eentr-adev\u0103r grotesc. Pentru el, a consuma \u00eenseamn\u0103 a produce; el consum\u0103 a doua zi ceea ce a produs \u00een ajun; astfel el are \u00eentotdeauna un avans de o zi; acest avans de o zi este \u201eexcedentul s\u0103u de munc\u0103\u201c. Dar, consum\u00e2nd a doua zi ceea ce a produs \u00een ajun, el trebuie totu\u015fi \u00een prima zi care nu avea ajun s\u0103 fi lucrat pentru dou\u0103 zile, ca s\u0103 aib\u0103 dup\u0103 aceea un avans de o zi. Cum a c\u00e2\u015ftigat Prometeu acest excedent \u00een prima zi, c\u00e2nd nu exista nici diviziunea muncii, nici ma\u015fini \u015fi nici nu se cuno\u015fteau alte for\u0163e fizice \u00een afar\u0103 de aceea a focului? Astfel, cu toat\u0103 \u00eentoarcerea \u201ela prima zi a celei de-a doua crea\u0163ii\u201c, chestiunea nu a \u00eenaintat nici cu un pas. Aceast\u0103 manier\u0103 de a explica lucrurile \u2014 \u00een parte ebraic\u0103, \u00een parte greac\u0103, totodat\u0103 mistic\u0103 \u015fi alegoric\u0103 \u2014 \u00eei d\u0103 d-lui Proudhon tot dreptul de a spune:</p>", "<blockquote><a id=\"p290\"></a>\u201eAm demonstrat teoretic \u015fi faptic principiul c\u0103 orice munc\u0103 trebuie s\u0103 dea un excedent\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p291\"></a>Faptele constituie faimosul calcul progresiv; teoria este mitul lui Prometeu.</p>", "<blockquote><a id=\"p292\"></a>\u201eDar \u2014 continu\u0103 d-l Proudhon \u2014 acest principiu, care este tot at\u00e2t de sigur ca \u015fi o axiom\u0103 matematic\u0103, este \u00eenc\u0103 departe de a fi \u00eenf\u0103ptuit pentru toat\u0103 lumea. Cu toate c\u0103 progresul industriei colective face ca fiecare zi de munc\u0103 individual\u0103 s\u0103 dea o produc\u0163ie tot mai mare, ceea ce ar trebui s\u0103 aib\u0103 drept consecin\u0163\u0103 inevitabil\u0103 \u00eembog\u0103\u0163irea permanent\u0103 a muncitorului, de\u015fi salariul s\u0103u ar r\u0103m\u00e2ne acela\u015fi, vedem totu\u015fi c\u0103 \u00een societate o parte se \u00eembog\u0103\u0163e\u015fte mereu, iar alta tr\u0103ie\u015fte \u00een mizerie\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p293\"></a>\u00cen 1710 popula\u0163ia Regatului Unit al Marii Britanii era de 15.000.000, iar popula\u0163ia productiv\u0103 de 3.000.000. Capacitatea tehnic\u0103 a produc\u0163iei era corespunz\u0103toare unei popula\u0163ii cu aproximativ 12.000.000 mai mari; for\u0163ele productive \u00eensumau deci 15.000.000. Prin urmare, raportul dintre for\u0163ele productive \u015fi popula\u0163ie era de 1 la 1, iar cel dintre productivitatea capacit\u0103\u0163ii tehnice \u015fi productivitatea muncii manuale era de 4 la 1.</p>", "<p><a id=\"p294\"></a>\u00cen 1840 popula\u0163ia nu dep\u0103\u015fea 30.000.000; popula\u0163ia productiv\u0103 era de 6.000.000, \u00een timp ce capacitatea tehnic\u0103 ajunsese la 650.000.000, adic\u0103 se afla \u00eentr-un raport de 21 la 1 fa\u0163\u0103 de popula\u0163ie \u015fi de 108 la 1 fa\u0163\u0103 de productivitatea muncii manuale.</p>", "<p><a id=\"p295\"></a>\u00cen societatea englez\u0103, productivitatea zilei de munc\u0103 a sporit deci \u00een 70 de ani cu 2.700%, adic\u0103 \u00een 1840 se producea \u00eentr-o zi de 27 de ori mai mult ca \u00een 1710. Dup\u0103 p\u0103rerea d-lui Proudhon s-ar na\u015fte urm\u0103toarea \u00eentrebare: cum se face c\u0103 muncitorul englez din 1840 nu era de 27 de ori mai bogat dec\u00e2t cel din 1710? O astfel de \u00eentrebare presupune, desigur, c\u0103 englezii ar fi putut produce aceste bog\u0103\u0163ii f\u0103r\u0103 s\u0103 fi existat condi\u0163iile istorice \u00een cadrul c\u0103rora ele au fost produse, ca acumularea privat\u0103 a capitalurilor, diviziunea moden\u0103 a muncii, fabricile, concuren\u0163a anarhic\u0103, munca salariat\u0103, \u00een sf\u00e2r\u015fit tot ce se bazeaz\u0103 pe antagonismul dintre clase. Or, tocmai acestea erau condi\u0163iile necesare pentru dezvoltarea for\u0163elor productive \u015fi cre\u015fterea excedentului de munc\u0103. A\u015fadar, pentru a ob\u0163ine aceast\u0103 dezvoltare a for\u0163elor productive \u015fi a acestui excedent de munc\u0103, a trebuit s\u0103 existe clase care s\u0103 se \u00eembog\u0103\u0163easc\u0103 \u015fi clase care s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een mizerie.</p>", "<p><a id=\"p296\"></a>Prin urmare, ce este \u00een ultim\u0103 instan\u0163\u0103 acest Prometeu re\u00eenviat de d-l Proudhon? El este societatea, rela\u0163iile sociale bazate pe antagonismul dintre clase. Aceste rela\u0163ii nu sunt rela\u0163ii de la individ la individ, ci de la muncitor la capitalist, de la fermier la proprietar funciar etc. \u00cenl\u0103tura\u0163i aceste rela\u0163ii \u015fi ve\u0163i desfiin\u0163a \u00eentreaga societate, iar din Prometeul vostru nu va mai r\u0103m\u00e2ne dec\u00e2t o fantom\u0103 f\u0103r\u0103 bra\u0163e \u015fi f\u0103r\u0103 picioare, adic\u0103 f\u0103r\u0103 fabrici, f\u0103r\u0103 diviziune a muncii, \u00een sf\u00e2r\u015fit lipsit\u0103 de toate cele cu care a\u0163i \u00eenzestrat-o la \u00eenceput pentru a o face s\u0103 ob\u0163in\u0103 acest excedent de munc\u0103.</p>", "<p><a id=\"p297\"></a>Dac\u0103 teoretic ar fi deci de ajuns s\u0103 se interpreteze, a\u015fa cum face d-l Proudhon, formula excedentului de munc\u0103 \u00een sensul egaliz\u0103rii f\u0103r\u0103 a se \u0163ine seam\u0103 de condi\u0163iile actuale ale produc\u0163iei, \u00een practic\u0103 ar fi de ajuns s\u0103 se \u00eempart\u0103 \u00een mod egal \u00eentre muncitori toate bog\u0103\u0163iile c\u00e2\u015ftigate p\u00e2n\u0103 \u00een prezent f\u0103r\u0103 a schimba cu nimic condi\u0163iile actuale de produc\u0163ie. Aceast\u0103 \u00eemp\u0103r\u0163ire nu ar asigura, desigur, un prea mare confort fiec\u0103rui participant \u00een parte.</p>", "<p><a id=\"p298\"></a>Dar d-l Proudhon nu este at\u00e2t de pesimist pe c\u00e2t s-ar putea crede. Deoarece propor\u0163ionalitatea reprezint\u0103 pentru el totul, el trebuie s\u0103 vad\u0103 neap\u0103rat \u00een Prometeul existent, adic\u0103 \u00een societatea actual\u0103, un \u00eenceput de realizare a ideii sale preferate.</p>", "<blockquote><a id=\"p299\"></a>\u201eDar pretutindeni progresul bog\u0103\u0163iei, adic\u0103 propor\u0163ionalitatea valorilor, este legea dominant\u0103; \u015fi c\u00e2nd economi\u015ftii opun pl\u00e2ngerilor partidului social cre\u015fterea progresiv\u0103 a avu\u0163iei publice \u015fi \u00eendulcirea condi\u0163iilor chiar \u015fi ale celei mai nenorocite clase, ei proclam\u0103, f\u0103r\u0103 s\u0103 b\u0103nuiasc\u0103, un adev\u0103r care condamn\u0103 teoriile lor\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p300\"></a>Ce este, a\u015fadar, bog\u0103\u0163ia colectiv\u0103, avu\u0163ia public\u0103? Ea este bog\u0103\u0163ia burgheziei, nu a fiec\u0103rui burghez \u00een parte. Ei bine! Economi\u015ftii nu au f\u0103cut altceva dec\u00e2t s\u0103 demonstreze cum s-a dezvoltat \u015fi cum trebuie s\u0103 creasc\u0103 bog\u0103\u0163ia burgheziei \u00een cadrul rela\u0163iilor de produc\u0163ie existente. C\u00e2t despre clasele muncitoare, problema dac\u0103 situa\u0163ia lor s-a \u00eembun\u0103t\u0103\u0163it prin cre\u015fterea avu\u0163iei pretins publice este \u00eenc\u0103 foarte controversat\u0103. Dac\u0103 economi\u015ftii ne citeaz\u0103, \u00een sprijinul optimismului lor, exemplul muncitorilor englezi din industria bumbacului, ei au \u00een vedere numai situa\u0163ia acestora \u00een rarele momente de prosperitate a comer\u0163ului. Aceste momente de prosperitate se afl\u0103 \u00een \u201ejusta propor\u0163ionalitate\u201c de 3 la 10 fa\u0163\u0103 de perioadele de criz\u0103 \u015fi de stagnare. Dar poate c\u0103, vorbind de \u00eembun\u0103t\u0103\u0163ire, economi\u015ftii au avut \u00een vedere milioanele de muncitori care au trebuit s\u0103 piar\u0103 \u00een Indiile orientale pentru a procura o dat\u0103 la 10 ani 3 ani de prosperitate unui milion \u015fi jum\u0103tate de muncitori din Anglia care lucreaz\u0103 \u00een aceea\u015fi industrie.</p>", "<p><a id=\"p301\"></a>Altfel stau lucrurile \u00een ceea ce prive\u015fle chestiunea particip\u0103rii temporare la cre\u015fterea avu\u0163iei publice. Faptul particip\u0103rii temporare se explic\u0103 prin teoria economi\u015ftilor. Este o confirmare, \u015fi nicidecum o \u201econdamnare\u201c, cum sus\u0163ine d-l Proudhon. Dac\u0103 este ceva de condamnat, aceasta ar fi, desigur, sistemul d-lui Proudhon, care, dup\u0103 cum am v\u0103zut, l-ar reduce pe muncitor la minimul de salariu, cu toat\u0103 cre\u015fterea avu\u0163iei. Numai prin aceast\u0103 reducere la minim a salariului muncitorului ar putea d-l Proudhon s\u0103 aplice principiul justei propor\u0163ionalit\u0103\u0163i a valorilor \u015fi principiul \u201evalorii constituite\u201c prin timpul de munc\u0103. Deoarece, datorit\u0103 concuren\u0163ei, salariul oscileaz\u0103 peste sau sub pre\u0163ul alimentelor necesare pentru \u00eentre\u0163inerea muncitorului, acesta poate s\u0103 beneficieze \u00eentr-o m\u0103sur\u0103 oarecare de cre\u015fterea avu\u0163iei publice, dar poate s\u0103 \u015fi moar\u0103 de mizerie. Aceasta este teoria economi\u015ftilor care nu-\u015fi fac iluzii.</p>", "<p><a id=\"p302\"></a>Dup\u0103 lungile sale divaga\u0163ii cu privire la calea ferat\u0103, la Prometeu \u015fi la noua societate care trebuie ref\u0103cut\u0103 pe baza \u201evalorii constituite\u201c, d-l Proudhon se reculege; \u00eel cuprinde emo\u0163ia \u015fi exclam\u0103 pe un ton p\u0103rintesc:</p>", "<blockquote><a id=\"p303\"></a><i>\u201e\u00cei implor</i> pe economi\u015fti s\u0103 se \u00eentrebe un moment, \u00een t\u0103cerea inimii lor, departe de prejudec\u0103\u0163ile care \u00eei tulbur\u0103 \u015fi f\u0103r\u0103 s\u0103 \u0163in\u0103 seama de posturile pe care le ocup\u0103 sau pe care le a\u015fteapt\u0103, f\u0103r\u0103 s\u0103 \u0163in\u0103 seama de interesele pe care le slujesc, de sufragiile la care r\u00e2vnesc, de distinc\u0163iile care le m\u0103gulesc vanitatea: s\u0103 spun\u0103 dac\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een aceast\u0103 zi principiul c\u0103 orice munc\u0103 trebuie s\u0103 dea un excedent le-a ap\u0103rut \u00een \u00eenl\u0103n\u0163uirea de premise \u015fi de consecin\u0163e \u00eenf\u0103\u0163i\u015fate de noi\u201c.</blockquote>"], "title": "CAPITOLUL I. O descoperire \u015ftiin\u0163ific\u0103", "idChr": "1.1"}, {"content": ["<p class=\"mid\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>CAPITOLUL AL II-LEA</p>", "<h3 style=\"text-align: center;\" title=\"CAPITOLUL AL II-LEA. Metafizica economiei politice\"><a id=\"p1\"></a>Metafizica economiei politice</h3>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_6\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p2\"></a>\u00a7 I. Metoda</h5>", "<p><a id=\"p3\"></a>Iat\u0103-ne \u00een plin\u0103 Germanie! Va trebui s\u0103 ne ocup\u0103m de metafizic\u0103 vorbind despre economie politic\u0103. Dar \u015fi aici nu facem dec\u00e2t s\u0103 urm\u0103rim \u201econtradic\u0163iile\u201c d-lui Proudhon. Adineauri ne-a silit s\u0103 vorbim engleze\u015fte, s\u0103 devenim noi \u00een\u015fine oarecum englezi. Acum se schimb\u0103 decorul. D-l Proudhon ne transport\u0103 \u00een scumpa noastr\u0103 patrie \u015fi ne sile\u015fte s\u0103 relu\u0103m, f\u0103r\u0103 voie, calitatea noastr\u0103 de germani.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Dac\u0103 englezul transform\u0103 omul \u00een p\u0103l\u0103rie, germanul transform\u0103 p\u0103l\u0103riile \u00een idei. Englezul este Ricardo, bancher bogat \u015fi economist distins; germanul este Hegel, simplu profesor de filozofie la Universitatea din Berlin.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Ludovic al XV-lea, ultimul rege absolutist care reprezenta decaden\u0163a monarhiei franceze, avea la curte ca medic pe primul economist al Fran\u0163ei. Acest medic, acest economist, reprezenta triumful iminent \u015fi sigur al burgheziei franceze. Doctorul Quesnay a f\u0103cut din economia politic\u0103 o \u015ftiin\u0163\u0103; el a rezumat-o \u00een faimosul s\u0103u <i>\u201eTableau economique\u201c</i>. \u00cen afar\u0103 de cele o mie \u015fi una de comentarii ap\u0103rute \u00een leg\u0103tur\u0103 cu acest tablou, mai avem un comentariu al doctorului \u00eensu\u015fi. Este o \u201eAnaliz\u0103 a tabloului economic\u201c, urmat\u0103 de \u201e\u015fapte <i>observa\u0163ii importante\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>D-l Proudhon este un alt doctor Quesnay. El este Quesnay-ul metafizicii economiei politice.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Or, dup\u0103 Hegel, metafizica, \u00eentreaga filozofie, se reduce la metod\u0103. Va trebui deci s\u0103 c\u0103ut\u0103m s\u0103 clarific\u0103m metoda d-lui Proudhon, care este cel pu\u0163in tot at\u00e2t de tenebroas\u0103 ca \u015fi <i>\u201eTabloul economic\u201c</i>. De aceea vom face \u015fapte observa\u0163ii mai mult sau mai pu\u0163in importante. Dac\u0103 doctorul Proudhon nu este mul\u0163umit de observa\u0163iile noastre, nu are dec\u00e2t s\u0103-l fac\u0103 pe abatele Baudeau \u015fi s\u0103 ne dea el \u00eensu\u015fi \u201eexplica\u0163ia metodei economice-metafizice\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n30\">[30]</a></p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_7\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p8\"></a>Prima observa\u0163ie</h6>", "<blockquote><a id=\"p9\"></a>\u201eNoi nu facem o <i>istorie cronologic\u0103</i>, ci o <i>istorie a succesiunii ideilor</i>. Fazele sau categoriile economice sunt c\u00e2nd concomitente, cind intervertite \u00een <i>manifestarea</i> lor. Teoriile economice au totu\u015fi <i>succesiunea</i> lor <i>logic\u0103</i> \u015fi o <i>anumit\u0103 ordine \u00een intelect;</i> aceasta este ordinea cu a c\u0103rei descoperire ne m\u00e2ndrim\u201c (Proudhon, vol. I, pag. 145 \u015fi 146).</blockquote>", "<p><a id=\"p10\"></a>Hot\u0103r\u00e2t, d-l Proudhon a vrut s\u0103-i sperie pe francezi, arunc\u00e2ndu-le \u00een fa\u0163\u0103 fraze cvasihegeliene. Este vorba deci de doi oameni: \u00eent\u00e2i de d-l Proudhon, apoi de Hegel. Prin ce se deosebe\u015fte d-l Proudhon de ceilal\u0163i economi\u015fti? \u015ei ce rol joac\u0103 Hegel \u00een economia politic\u0103 a d-lui Proudhon?</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Economi\u015ftii consider\u0103 rela\u0163iile de produc\u0163ie burgheze, diviziunea muncii, creditul, banii etc., ca pe ni\u015fte categorii fixe, imuabile, eterne. D-l Proudhon, care g\u0103se\u015fte aceste categorii gata formate, vrea s\u0103 ne explice actul de formare, geneza acestor categorii, principii, legi, idei, g\u00e2nduri.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Economi\u015ftii ne explic\u0103 cum se produce \u00een cadrul acestor rela\u0163ii, dar nu ne explic\u0103 cum se produc aceste rela\u0163ii, adic\u0103 mi\u015fcarea istoric\u0103 care le d\u0103 na\u015ftere. Pentru d-l Proudhon aceste rela\u0163ii sunt ni\u015fte principii, categorii \u015fi idei abstracte, \u015fi lui nu-i r\u0103m\u00e2ne dec\u00e2t s\u0103 fac\u0103 <i>ordine</i> \u00een aceste idei, care se g\u0103sesc or\u00e2nduite dup\u0103 alfabet la sf\u00e2r\u015fitul oric\u0103rui tratat de economie politic\u0103. Materialul economi\u015ftilor este via\u0163a activ\u0103 \u015fi palpitant\u0103 a oamenilor; materialul d-lui Proudhon sunt dogmele economi\u015ftilor. Dar din moment ce nu se \u0163ine seama de dezvoltarea istoric\u0103 a rela\u0163iilor de produc\u0163ie, ale c\u0103ror categorii nu sunt dec\u00e2t expresia lor teoretic\u0103, din moment ce nu vrem s\u0103 vedem \u00een aceste categorii dec\u00e2t idei, g\u00e2nduri spontane, independente de rela\u0163iile reale, suntem nevoi\u0163i s\u0103 atribuim originea acestor idei mi\u015fc\u0103rii ra\u0163iunii pure. Cum d\u0103 na\u015ftere ra\u0163iunea pur\u0103, etern\u0103, impersonal\u0103 acestor idei? Cum le produce ea?</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Dac\u0103 am avea \u00eendr\u0103zneala d-lui Proudhon \u00een materie de hegelianism, am spune: ra\u0163iunea se deosebe\u015fte \u00een sine \u00eens\u0103\u015fi de sine \u00eens\u0103\u015fi. Ce \u00eenseamn\u0103 aceasta? Ra\u0163iunea impersonal\u0103, neav\u00e2nd \u00een afar\u0103 de ea nici teren pe care s\u0103 se pun\u0103, nici obiect c\u0103ruia s\u0103 i se opun\u0103, nici subiect cu care s\u0103 se compun\u0103, se vede silit\u0103 s\u0103 fac\u0103 o tumb\u0103 pun\u00e2ndu-se, opun\u00e2ndu-se \u015fi compun\u00e2ndu-se \u2014 pozi\u0163ie, opozi\u0163ie, compozi\u0163ie. Pe grece\u015fte a\u015fa ceva se cheam\u0103: tez\u0103, antitez\u0103 \u015fi sintez\u0103. Celor care nu cunosc terminologia hegelian\u0103, le vom da formula consacrat\u0103: afirma\u0163ie, nega\u0163ie, negarea nega\u0163iei. Iat\u0103 ce \u00eenseamn\u0103 a spune lucrurilor pe nume. Desigur c\u0103 nu e cabalistic\u0103, cu voia d-lui Proudhon, dar \u0103sta este limbajul acestei ra\u0163iuni at\u00e2t de pure, rupte de individ. \u00cen locul individului comun, cu felul s\u0103u obi\u015fnuit de a vorbi \u015fi de a g\u00e2ndi, avem aici de-a face cu acest fel obi\u015fnuit, cu totul pur, minus individul.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Trebuie oare s\u0103 ne mai mir\u0103m c\u0103 orice lucru se prezint\u0103 \u00een ultim\u0103 abstrac\u0163ie \u2014 c\u0103ci este vorba de o abstrac\u0163ie, \u015fi nu de o analiz\u0103 \u2014 ca o categorie logic\u0103? Trebuie oare s\u0103 ne mai mir\u0103m c\u0103, renun\u0163\u00e2nd treptat la tot ceea ce constituie individualismul unei case, c\u0103 f\u0103c\u00e2nd abstrac\u0163ie de materialele din care este construit\u0103, de forma care o caracterizeaz\u0103, nu ve\u0163i mai avea dec\u00e2t un corp; c\u0103, f\u0103c\u00e2nd abstrac\u0163ie de limitele acestui corp, nu ve\u0163i mai avea dec\u00e2t un spa\u0163iu; c\u0103, f\u0103c\u00e2nd \u00een sf\u00e2r\u015fit abstrac\u0163ie de dimensiunile acestui spa\u0163iu, ve\u0163i ajunge s\u0103 nu mai ave\u0163i dec\u00e2t cantitatea cu totul pur\u0103, o categorie logic\u0103? Astfel, elimin\u00e2nd prin abstrac\u0163ie dintr-un subiect toate pretinsele accidente, \u00eensufle\u0163ite sau ne\u00eensufle\u0163ite, oameni sau lucruri, avem dreptate c\u00e2nd spunem c\u0103, f\u0103c\u00e2nd ultima abstrac\u0163ie, vom ajunge s\u0103 avem ca substan\u0163\u0103 categoriile logice. Astfel, metafizicienii care, f\u0103c\u00e2nd aceste abstrac\u0163ii, \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 tac analiz\u0103 \u015fi, pe m\u0103sur\u0103 ce se \u00eendep\u0103rteaz\u0103 tot mai mult de lucruri, \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 se apropie \u00eentr-at\u00e2t de ele \u00eenc\u00e2t le p\u0103trund, ace\u015fti metafizicieni au la r\u00e2ndul lor dreptate c\u00e2nd spun c\u0103 lucrurile din lumea aceasta sunt broderii pe canavaua categoriilor logice. Iat\u0103 prin ce se deosebe\u015fte filozoful de cre\u015ftin. Cre\u015ftinul nu are dec\u00e2t o singur\u0103 incarnare a logos-ului, \u00een ciuda logicii; filozoful nu mai termin\u0103 cu incarn\u0103rile. Cine poate s\u0103 se mai mire atunci c\u0103 tot ce exist\u0103, c\u0103 tot ce tr\u0103ie\u015fte pe p\u0103m\u00e2nt \u015fi sub ap\u0103 poate prin abstractizare s\u0103 fie redus la o categorie logic\u0103? c\u0103 \u00een felul acesta \u00eentreaga lume real\u0103 poate s\u0103 se \u00eenece \u00een lumea abstrac\u0163iilor, \u00een lumea categoriilor logice?</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Tot ce exist\u0103, tot ce tr\u0103ie\u015fte pe p\u0103m\u00e2nt \u015fi sub ap\u0103 nu exist\u0103, nu tr\u0103ie\u015fte dec\u00e2t printr-o mi\u015fcare oarecare. Astfel mi\u015fcarea istoriei d\u0103 na\u015ftere rela\u0163iilor sociale, mi\u015fcarea industrial\u0103 ne d\u0103 produsele industriale etc.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Dup\u0103 cum prin metoda abstrac\u0163iilor noi transform\u0103m orice lucru \u00een categorie logic\u0103, tot astfel nu avem dec\u00e2t s\u0103 facem abstrac\u0163ie de orice caracter distinctiv al diferitelor mi\u015fc\u0103ri pentru a ajunge la mi\u015fcarea abstract\u0103, la mi\u015fcarea pur formal\u0103, la formula pur logic\u0103 a mi\u015fc\u0103rii. Dac\u0103 \u00een categoriile logice se g\u0103se\u015fte substan\u0163a oric\u0103ri lucru, ne putem \u00eenchipui c\u0103 \u00een formula logic\u0103 a mi\u015fc\u0103rii se g\u0103se\u015fte <i>metoda absolut\u0103</i>, care nu numai c\u0103 explic\u0103 orice lucru, dar implic\u0103 \u015fi mi\u015fcarea fiec\u0103rui lucru.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Aceasta este metoda absolut\u0103 de care Hegel vorbe\u015fte astfel:</p>", "<blockquote><a id=\"p18\"></a>\u201eMetoda este for\u0163a absolut\u0103, unic\u0103, suprem\u0103, infinit\u0103, c\u0103reia nu-i poate rezista nici un obiect; ea este tendin\u0163a ra\u0163iunii de a se reg\u0103si, de a se recunoa\u015fte pe ea \u00eens\u0103\u015fi \u00een orice lucru\u201c (\u201eLogica\u201c, vol. III). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n31\">[31]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p19\"></a>Dac\u0103 orice lucru se reduce la o categorie logic\u0103, iar orice mi\u015fcare, orice act de produc\u0163ie la metod\u0103, rezult\u0103 de la sine c\u0103 orice ansamblu de produse \u015fi de produc\u0163ie, de obiecte \u015fi de mi\u015fcare se reduce la o metafizic\u0103 aplicat\u0103. Ceea ce Hegel a f\u0103cut pentru religie, drept etc., d-l Proudhon \u00eencearc\u0103 s\u0103 fac\u0103 pentru economia politic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Ce este deci aceast\u0103 metod\u0103 absolut\u0103? Abstrac\u0163ia mi\u015fc\u0103rii. Ce este abstrac\u0163ia mi\u015fc\u0103rii? Mi\u015fcarea \u00een stare abstract\u0103. Ce este mi\u015fcarea \u00een stare abstract\u0103? Formula pur logic\u0103 a mi\u015fc\u0103rii sau mi\u015fcarea ra\u0163iunii pure. \u00cen ce const\u0103 mi\u015fcarea ra\u0163iunii pure? \u00cen a se pune, a se opune, a se compune; a se formula ca tez\u0103, antitez\u0103, sintez\u0103; sau: a se afirma, a se nega, a-\u015fi nega nega\u0163ia.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Cum ajunge ra\u0163iunea s\u0103 se afirme, s\u0103 devin\u0103 o categorie determinant\u0103? Aceasta este treaba ra\u0163iunii \u00eens\u0103\u015fi \u015fi a apologe\u0163ilor ei.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>Dar, de \u00eendat\u0103 ce a reu\u015fit s\u0103 se formuleze ca tez\u0103, aceast\u0103 tez\u0103, acest g\u00e2nd opus sie \u00eensu\u015fi se dedubleaz\u0103 \u00een dou\u0103 g\u00e2nduri contradictorii: pozitivul \u015fi negativul, \u201eda\u201c \u015fi \u201enu\u201c. Lupta dintre aceste dou\u0103 elemente antagoniste, cuprinse \u00een antitez\u0103, constituie mi\u015fcarea dialectic\u0103. \u201eDa\u201c devenind \u201enu\u201c, \u201enu\u201c devenind \u201eda\u201c, \u201eda\u201c devenind \u00een acela\u015fi timp \u201eda\u201c \u015fi \u201enu\u201c, \u201enu\u201c devenind \u00een acela\u015fi timp \u201enu\u201c \u015fi \u201eda\u201c, contrariile se contrabalanseaz\u0103, se neutralizeaz\u0103, se paralizeaz\u0103. Contopirea acestor dou\u0103 g\u00e2nduri contradictorii constituie un g\u00e2nd nou, care este sinteza lor. Acest g\u00e2nd nou se bifurc\u0103 \u015fi el \u00een dou\u0103 g\u00e2nduri contradictorii, care se contopesc la r\u00e2ndul lor \u00eentr-o nou\u0103 sintez\u0103. Din acest proces de procrea\u0163ie se na\u015fte un grup de g\u00e2nduri. Acest grup de g\u00e2nduri urmeaz\u0103 aceea\u015fi mi\u015fcare dialectic\u0103 ca \u015fi o categorie simpl\u0103 \u015fi are drept antitez\u0103 un grup contradictoriu. Din aceste dou\u0103 grupe de g\u00e2nduri se na\u015fte un nou grup de g\u00e2nduri care este sinteza lor.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Dup\u0103 cum din mi\u015fcarea dialectic\u0103 a categoriilor simple ia na\u015ftere grupul, tot a\u015fa din mi\u015fcarea dialectic\u0103 a grupelor ia na\u015ftere seria, iar din mi\u015fcarea dialectic\u0103 a seriilor ia na\u015ftere \u00eentregul sistem.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Aplica\u0163i aceast\u0103 metod\u0103 la categoriile economiei politice \u015fi ve\u0163i g\u0103si logica \u015fi metafizica economiei politice, sau, cu alte cuvinte, ve\u0163i g\u0103si categoriile economice cunoscute de toat\u0103 lumea, traduse \u00eentr-o limb\u0103 pu\u0163in cunoscut\u0103 care le d\u0103 aerul de a fi proasp\u0103t ie\u015fite dintr-o minte de o ra\u0163iune pur\u0103; at\u00e2t de mult par aceste categorii s\u0103 se oreeze unele pe altele, s\u0103 se \u00eenl\u0103n\u0163uie \u015fi s\u0103 se \u00eempleteasc\u0103 unele cu altele prin simplul mecanism al mi\u015fc\u0103rii dialectice. Cititorul s\u0103 nu se sperie de aceast\u0103 metafizic\u0103, cu \u00eentregul ei e\u015fafodaj de categorii, de grupe, de serii \u015fi de sisteme. D-l Proudhon, cu toat\u0103 silin\u0163a pe care \u015fi-a dat-o de a se c\u0103\u0163\u0103ra pe culmile <i>sistemului contradic\u0163iilor</i>, nu a putut niciodat\u0103 s\u0103 se ridice mai sus de primele dou\u0103 trepte, ale tezei \u015fi ale antitezei simple, dar \u015fi de pe aceste dou\u0103 trepte, pe care a reu\u015fit s\u0103 se ca\u0163ere numai de dou\u0103 ori, o dat\u0103 a c\u0103zut cu capul \u00een jos.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Dar nu am expus p\u00e2n\u0103 acum dec\u00e2t dialectica lui Hegel. Vom vedea mai t\u00e2rziu cum reu\u015fe\u015fte d-l Proudhon s-o reduc\u0103 la propor\u0163iile cele mai meschine. Astfel, pentru Hegel, tot ce s-a petrecut \u015fi se petrece \u00eenc\u0103 \u00een lume este tocmai ceea ce se petrece \u00een propria sa g\u00e2ndire. Astfel, filozofia istoriei nu este dec\u00e2t istoria filozofiei, a filozofiei sale. Nu mai exist\u0103 \u201eistoria cronologic\u0103\u201c, nu exist\u0103 dec\u00e2t \u201esuccesiunea ideilor \u00een intelect\u201c. El crede c\u0103 poate s\u0103 construiasc\u0103 lumea prin mi\u015fcarea g\u00e2ndirii, \u00een timp ce nu face dec\u00e2t s\u0103 reconstruiasc\u0103 sistematic ideile din capetele tuturor oamenilor \u015fi s\u0103 le clasifice dup\u0103 metoda sa absolut\u0103.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_8\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p26\"></a>A doua observa\u0163ie</h6>", "<p><a id=\"p27\"></a>Categoriile economice nu constituie dec\u00e2t expresiile teoretice, abstrac\u0163iile rela\u0163iilor sociale de produc\u0163ie. D-l Proudhon, ca adev\u0103rat filozof ce este, \u00een\u0163eleg\u00e2nd lucrurile pe dos, nu vede \u00een rela\u0163iile reale dec\u00e2t \u00eentruchiparea principiilor, a categoriilor care, ne spune tot d-l Proudhon-filozoful, dormitau \u00een s\u00e2nul \u201era\u0163iunii impersonale a omenirii\u201c.</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>D-l Proudhon-economistul a \u00een\u0163eles prea bine c\u0103 oamenii produc stof\u0103, p\u00e2nz\u0103, m\u0103tase, \u00een cadrul unor rela\u0163ii de produc\u0163ie determinate. Dar el nu a \u00een\u0163eles c\u0103 \u015fi aceste rela\u0163ii sociale determinate sunt produse de oameni, ca \u015fi p\u00e2nza, inul etc. Rela\u0163iile sociale sunt str\u00e2ns legate de for\u0163ele productive. Dob\u00e2ndind noi for\u0163e productive, oamenii \u00ee\u015fi schimb\u0103 modul lor de produc\u0163ie \u015fi, o dat\u0103 cu el, felul lor de a-\u015fi c\u00e2\u015ftiga existen\u0163a, \u00ee\u015fi schimb\u0103 toate rela\u0163iile lor sociale. Moara ac\u0163ionat\u0103 cu m\u00e2na creeaz\u0103 societatea cu st\u0103p\u00e2ni feudali; moara cu aburi societatea cu capitali\u015fti industriali.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Aceia\u015fi oameni care stabilesc rela\u0163iile sociale corespunz\u0103toare dezvolt\u0103rii produc\u0163iei lor materiale produc \u015fi principiile, ideile, categoriile corespunz\u0103toare rela\u0163iilor lor sociale.</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>Aceste idei, aceste categorii sunt, prin umare, tot at\u00e2t de pu\u0163in eterne ca \u015fi rela\u0163iile pe care le exprim\u0103. Ele sunt <i>produse istorice trec\u0103toare</i>.</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Exist\u0103 o mi\u015fcare continu\u0103 de cre\u015ftere a for\u0163elor productive, de desfiin\u0163are a rela\u0163iilor sociale, de formare a ideilor; neschimb\u0103toare este numai abstrac\u0163ia mi\u015fc\u0103rii \u2014 \u201emoartea nemuritoare\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n32\">[32]</a></p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_9\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p32\"></a>A treia observa\u0163ie</h6>", "<p><a id=\"p33\"></a>Rela\u0163iile de produc\u0163ie ale oric\u0103rei societ\u0103\u0163i formeaz\u0103 un \u00eentreg. D-l Proudhon consider\u0103 rela\u0163iile economice ca tot at\u00e2tea faze sociale care se nasc unele din altele, rezult\u00e2nd unele din altele ca antiteza din tez\u0103 \u015fi realiz\u00e2nd \u00een succesiunea lor logic\u0103 ra\u0163iunea impersonal\u0103 a omenirii.</p>", "<p><a id=\"p34\"></a>Singurul inconvenient al acestei metode este c\u0103, pornind la examinarea unei singure faze, d-l Proudhon nu poate s-o explice dec\u00e2t cu ajutorul tuturor celorlalte rela\u0163ii ale societ\u0103\u0163ii, rela\u0163ii pe care, totu\u015fi, \u00eenc\u0103 nu le-a f\u0103cut s\u0103 se nasc\u0103 prin mi\u015fcarea sa dialectic\u0103. C\u00e2nd apoi d-l Proudhon trece la na\u015fterea celorlalte faze cu ajutorul ra\u0163iunii pure, el procedeaz\u0103 de parc\u0103 acestea ar fi ni\u015fte copii nou n\u0103scu\u0163i, uit\u00e2nd c\u0103 ele au aceea\u015fi v\u00e2rst\u0103 ca \u015fi prima.</p>", "<p><a id=\"p35\"></a>Astfel, pentru a ajunge la constituirea valorii, care pentru el este baza oric\u0103rei evolu\u0163ii economice, el nu se putea lipsi de diviziunea muncii, de concuren\u0163\u0103 etc. Totu\u015fi, \u00een <i>seria</i>, \u00een <i>intelectul</i> d-lui Proudhon, \u00een <i>succesiunea logic\u0103</i>, aceste rela\u0163ii \u00eenc\u0103 nu existau.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Construind cu ajutorul categoriilor economiei politice edificiul unui sistem ideologic, el disloc\u0103 verigile sistemului social \u015fi transform\u0103 diferitele verigi ale societ\u0103\u0163ii \u00een tot at\u00e2tea societ\u0103\u0163i separate care se ivesc unele dup\u0103 altele. Cum ar putea, \u00eentr-adev\u0103r, simpla formul\u0103 logic\u0103 a mi\u015fc\u0103rii, a succesiunii, a timpului s\u0103 explice organismul societ\u0103\u0163ii \u00een care toate rela\u0163iile coexist\u0103 simultan \u015fi se sprijin\u0103 unele pe altele?</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_10\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p37\"></a>A patra observa\u0163ie</h6>", "<p><a id=\"p38\"></a>S\u0103 vedem acum ce modific\u0103ri aduce d-l Proudhon dialecticii lui Hegel atunci c\u00e2nd o aplic\u0103 la economia politic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p39\"></a>Pentru d-l Proudhon, orice categorie economic\u0103 are dou\u0103 laturi: una bun\u0103, alta rea. El prive\u015fte categoriile cum \u00eei prive\u015fte micul burghez pe marii oameni ai istoriei: <i>Napoleon</i> este un om mare; el a f\u0103cut mult bine, dar a f\u0103cut \u015fi mult r\u0103u.</p>", "<p><a id=\"p40\"></a><i>Latura bun\u0103</i> \u015fi <i>latura rea</i>, <i>avantajul</i> \u015fi <i>dezavantajul</i>, luate \u00eempreun\u0103, formeaz\u0103 pentru d-l Proudhon <i>contradic\u0163ia</i> proprie fiec\u0103rei categorii economice.</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>Problema care trebuie rezolvat\u0103 este: men\u0163inerea laturii bune, elimin\u00e2ndu-se cea rea.</p>", "<p><a id=\"p42\"></a><i>Sclavajul</i> este o categorie economic\u0103 ca oricare alta. Deci are \u015fi el dou\u0103 laturi. S\u0103 facem abstrac\u0163ie de latura ur\u00e2t\u0103 \u015fi s\u0103 vorbim de cea frumoas\u0103: bine\u00een\u0163eles c\u0103 nu este vorba dec\u00e2t de sclavajul direct, de sclavajul negrilor din Surinam, din Brazilia, din regiunile meridionale ale Americii de Nord.</p>", "<p><a id=\"p43\"></a>Sclavajul direct este pivotul industriei burgheze, ca \u015fi ma\u015finile, creditul etc. F\u0103r\u0103 sclavaj nu ar exista bumbac; f\u0103r\u0103 bumbac nu ar exista industria modern\u0103. Numai sclavajul a dat valoare coloniilor, care au creat comer\u0163ul mondial, iar comer\u0163ul mondial este condi\u0163ia de existen\u0163\u0103 a marii industrii. Astfel sclavajul este o categorie economic\u0103 extrem de important\u0103.</p>", "<p><a id=\"p44\"></a>F\u0103r\u0103 sclavaj, America de Nord, \u0163ara cea mai avansat\u0103, s-ar fi transformat \u00eentr-o \u0163ar\u0103 patriarhal\u0103. \u015eterge\u0163i America de Nord de pe harta lumii \u015fi ve\u0163i ajunge la anarhie, la decaden\u0163a complet\u0103 a comer\u0163ului \u015fi a civiliza\u0163iei moderne. Desfiin\u0163ati sclavajul \u015fi ve\u0163i fi \u015fters America de pe harta lumii. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n33\">[33]</a></p>", "<p><a id=\"p45\"></a>Astfel, sclavajul, fiind o categorie economic\u0103, a existat \u00eentotdeauna \u00een institu\u0163iile sociale ale diferitelor popoare. Popoarele moderne l-au mascat numai \u00een propria lor \u0163ar\u0103, dar l-au introdus f\u0103r\u0103 masc\u0103 \u00een lumea nou\u0103.</p>", "<p><a id=\"p46\"></a>Cum va \u00eencerca d-l Proudhon s\u0103 salveze sclavajul? Pun\u00e2nd <i>problema</i> men\u0163inerii laturii bune a acstei categorii economice \u015fi a elimin\u0103rii celei rele.</p>", "<p><a id=\"p47\"></a>Hegel nu are probleme de pus. El nu are dec\u00e2t dialetica. D-l Proudhon nu a p\u0103strat din dialectica lui Hegel dec\u00e2t limbajul. Mi\u015fcarea sa dialectic\u0103 este deosebirea dogmatic\u0103 dintre bun \u015fi r\u0103u.</p>", "<p><a id=\"p48\"></a>S\u0103-l privim un moment pe \u00eensu\u015fi d-l Proudhon ca pe o categorie. S\u0103 cercet\u0103m latura sa bun\u0103 \u015fi latura sa rea, calit\u0103\u0163ile \u015fi defectele sale.</p>", "<p><a id=\"p49\"></a>Dac\u0103 fa\u0163\u0103 de Hegel el are meritul de a pune probleme pe care inten\u0163ioneaz\u0103 s\u0103 le rezolve spre binele omenirii, el are totodat\u0103 inconvenientul de a fi steril atunci c\u00e2nd este vorba s\u0103 z\u0103misleasc\u0103 cu ajutorul dialecticii o nou\u0103 categorie. Ceea ce constituie esen\u0163a mi\u015fc\u0103rii dialectice este coexisten\u0163a celor dou\u0103 laturi contradictorii, lupta \u015fi contopirea lor \u00eentr-o categorie nou\u0103. E de ajuns s\u0103 se pun\u0103 problema elimin\u0103rii laturii rele, pentru ca s\u0103 se pun\u0103 dintr-o dat\u0103 cap\u0103t mi\u015fc\u0103rii dialectice. Nu mai avem \u00een fa\u0163a noastr\u0103 o categorie care se pune \u015fi se opune sie \u00eens\u0103\u015fi prin natura ei contradictorie, ci pe d-l Proudhon, care se zbucium\u0103, se zbate \u015fi se agit\u0103 \u00eentre cele dou\u0103 laturi ale categoriei.</p>", "<p><a id=\"p50\"></a>Afl\u00e2ndu-se astfel \u00eentr-un impas din care e greu de ie\u015fit prin mijloace legale, d-l Proudhon face o adev\u0103rat\u0103 tumb\u0103 cu ajutorul c\u0103reia sare dintr-o dat\u0103 \u00eentr-o categorie nou\u0103. \u015ei atunci se dezv\u0103luie \u00een fa\u0163a ochilor s\u0103i mira\u0163i <i>seria din intelect</i>.</p>", "<p><a id=\"p51\"></a>El ia prima categorie \u00eent\u00e2lnit\u0103 \u015fi \u00eei acord\u0103 arbitrar calitatea de a remedia inconvenientele categoriei de epurat. Astfel impozitele remediaz\u0103, dac\u0103 este s\u0103 d\u0103m crezare d-lui Proudhon, inconvenientele monopolului, balan\u0163a comercial\u0103 inconvenientele impozitelor, iar proprietatea funciar\u0103 inconvenientele creditului.</p>", "<p><a id=\"p52\"></a>Lu\u00e2nd astfel pe r\u00e2nd categoriile economice una c\u00e2te una \u015fi f\u0103c\u00e2nd dintr-una <i>antidotul</i> celeilalte, d-l Proudhon izbute\u015fte s\u0103 fac\u0103 din acest amestec de contradic\u0163ii \u015fi de antidoturi \u00eempotriva contradic\u0163iilor dou\u0103 volume de contradic\u0163ii, pe care le intituleaz\u0103 pe drept cuv\u00e2nt \u201eLe syst\u00e8me des contradictions \u00e9conomiques\u201c.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_11\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p53\"></a>A cincea observa\u0163ie</h6>", "<blockquote><a id=\"p54\"></a>\u201e\u00cen ra\u0163iunea absolut\u0103, toate aceste idei... sunt la fel de simple \u015fi de generale... De fapt noi nu ajungem la \u015ftiin\u0163\u0103 dec\u00e2t printr-un fel de <i>e\u015fafodaj</i> al ideilor noastre. Dar adev\u0103rul \u00een sine este \u00een afara acestor figuri dialectice \u015fi deasupra combina\u0163iilor spiritului nostru\u201c (Proudhon, vol. II, pag. 9).</blockquote>", "<p><a id=\"p55\"></a>Iat\u0103, dintr-o dat\u0103, printr-un fel de cotitur\u0103 brusc\u0103 al c\u0103rei secret \u00eel cunoa\u015ftem acum, cum devine metafizica economiei politice o iluzie! Niciodat\u0103 d-l Proudhon nu a spus un lucru mai adev\u0103rat. Desigur, din moment ce \u00eentregul proces al mi\u015fc\u0103rii dialectice se reduce la simplul procedeu de a opune ce e bun r\u0103ului, de a pune probleme menite s\u0103 elimine ce e r\u0103u \u015fi de a face dintr-o categorie antidotul alteia, categoriile nu mai au spontaneitate; ideea \u201enu mai <i>func\u0163ioneaz\u0103\u201c;</i> ea nu mai are via\u0163\u0103 \u00een ea. Ea nu se mai pune \u015fi nu se mai descompune \u00een categorii. Succesiunea categoriilor a devenit un fel de <i>e\u015fafodaj</i>. Dialectica nu mai este mi\u015fcarea ra\u0163iunii absolute. Nu mai r\u0103m\u00e2ne nimic din dialectic\u0103; \u00een locul ei exist\u0103 cel mult o moral\u0103 cu totul pur\u0103.</p>", "<p><a id=\"p56\"></a>C\u00e2nd d-l Proudhon vorbea de <i>seria din intelect</i>, de <i>succesiunea logic\u0103 a categoriilor</i>, el declara hot\u0103r\u00e2t c\u0103 nu inten\u0163ioneaz\u0103 s\u0103 fac\u0103 istoria cronologic\u0103, adic\u0103, dup\u0103 d-l Proudhon, succesiunea istoric\u0103 \u00een care <i>s-au manifestat</i> categoriile. Totul se petrece pentru el \u00een <i>eterul pur al ra\u0163iunii</i>. Totul trebuia s\u0103 decurg\u0103 din acest eter cu ajutorul dialecticii. Acum, c\u00e2nd este vorba s\u0103 pun\u0103 \u00een aplicare aceast\u0103 dialectic\u0103, \u00eei lipse\u015fte ra\u0163iunea. Dialectica d-lui Proudhon reneag\u0103 dialectica lui Hegel, \u015fi iat\u0103 c\u0103 d-l Proudhon este nevoit s\u0103 recunoasc\u0103 c\u0103 ordinea \u00een care el prezint\u0103 categoriile economice nu mai este ordinea \u00een care ele se nasc unele din altele. Evolu\u0163iile economice nu mai sunt evolu\u0163iile ra\u0163iunii \u00eens\u0103\u015fi.</p>", "<p><a id=\"p57\"></a>Dar ce ne d\u0103 d-l Proudhon? Istoria real\u0103, adic\u0103, dup\u0103 cum \u00een\u0163elege d-l Proudhon, succesiunea \u00een care <i>s-au manifestat</i> cronologic categoriile? \u2014 Nu. Istoria, a\u015fa cum se desf\u0103\u015foar\u0103 ea \u00een \u00eens\u0103\u015fi idee? \u2014 Cu at\u00e2t mai pu\u0163in. Deci nici istoria profan\u0103 a categoriilor, nici istoria lor sf\u00e2nt\u0103! Dar, \u00een sf\u00e2r\u015fit, ce fel de istorie? \u2014 Istoria propriilor lui contradic\u0163ii. S\u0103 le vedem cum evolueaz\u0103 \u015fi cum \u00eel t\u00e2r\u0103sc pe d-l Proudhon dup\u0103 ele.</p>", "<p><a id=\"p58\"></a>\u00cenainte de a \u00eencepe acest examen, care va prilejui a \u015fasea observa\u0163ie important\u0103, mai trebuie s\u0103 facem o observa\u0163ie de o importan\u0163\u0103 mai mic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p59\"></a>S\u0103 admitem \u00eempreun\u0103 cu d-l Proudhon c\u0103 istoria real\u0103, istoria cronologic\u0103, este succesiunea istoric\u0103 \u00een care s-au manifestat ideile, categoriile, principiile.</p>", "<p><a id=\"p60\"></a>Fiecare principiu a avut secolul lui de manifestare. Principiul de autoritate, de pild\u0103, a avut secolul al XI-lea, dup\u0103 cum principiul individualismului l-a avut pe cel de-al XVIII-lea. \u00cen consecin\u0163\u0103, secolul apar\u0163inea principiului, \u015fi nu principiul secolului. Cu alte cuvinte, principiul f\u0103cea istoria, nu istoria principiul. C\u00e2nd, apoi, pentru a salva at\u00e2t principiile c\u00e2t \u015fi istoria, ne \u00eentreb\u0103m de ce cutare principiu s-a manifestat \u00een secolul al XI-lea sau \u00een secolul al XVIII-lea, \u015fi nu \u00eentr-un altul, va trebui inevitabil s\u0103 cercet\u0103m am\u0103nun\u0163it ce fel de oameni erau \u00een secolul al XI-lea, ce fel erau cei din secolul al XVIII-lea, care erau nevoile lor, for\u0163ele lor productive, modul lor de produc\u0163ie, materiile prime de produc\u0163ie, care erau, \u00een sf\u00e2r\u015fit, rela\u0163iile de la om la om rezultate din toate aceste condi\u0163ii de existen\u0163\u0103. A ad\u00e2nci toate aceste chestiuni nu \u00eenseamn\u0103 oare a face istoria real\u0103, profan\u0103 a oamenilor din fiecare secol, a-i prezenta pe ace\u015fti oameni \u00een acela\u015fi timp ca pe autorii \u015fi actorii propriei lor drame? Dar, din moment ce \u00eei prezenta\u0163i pe oameni ca pe actorii \u015fi autorii propriei lor istorii, ajunge\u0163i printr-un ocol la adev\u0103ratul punct de plecare, deoarece abandona\u0163i principiile eterne de la care a\u0163i ponit la \u00eenceput.</p>", "<p><a id=\"p61\"></a>D-l Proudhon nu a \u00eenaintat destul nici m\u0103car pe drumul ocolit pe care \u00eel alege ideologul pentru a ajunge la calea cea larg\u0103 a istoriei.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_12\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p62\"></a>A \u015fasea observa\u0163ie</h6>", "<p><a id=\"p63\"></a>S\u0103 p\u0103\u015fim al\u0103turi de d-l Proudhon pe drumul ocolit.</p>", "<p><a id=\"p64\"></a>S\u0103 admitem c\u0103 rela\u0163iile economice, privite ca <i>legi imuabile</i>, <i>principii eterne</i>, <i>categorii ideale</i>, au fost anterioare oamenilor activi \u015fi \u00eentreprinz\u0103tori; s\u0103 admitem c\u0103 aceste legi, aceste principii, aceste categorii au dormitat de la \u00eenceputul \u00eenceputurilor \u201e\u00een ra\u0163iunea impersonal\u0103 a omenirii\u201c. Am v\u0103zut c\u0103, datorit\u0103 tuturor acestor eternit\u0103\u0163i imuabile \u015fi imobile, nu mai exist\u0103 istorie; exist\u0103 cel mult istoria \u00een idee, adic\u0103 istoria care se reflect\u0103 \u00een mi\u015fcarea dialectic\u0103 a ra\u0163iunii pure. Spun\u00e2nd c\u0103 \u00een mi\u015fcarea dialectic\u0103 ideile nu se mai <i>\u201ediferen\u0163iaz\u0103\u201c</i>, d-l Proudhon a distrus \u015fi <i>umbra mi\u015fc\u0103rii</i> \u015fi <i>mi\u015fcarea umbrelor</i>, cu ajutorul c\u0103rora s-ar fi putut, la rigoare, crea un simulacru de istorie. \u00cen schimb, el repro\u015feaz\u0103 istoriei propria sa neputin\u0163\u0103, se leag\u0103 de orice, chiar \u015fi de limba francez\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p65\"></a>\u201eDeci nu este exact s\u0103 se spun\u0103 \u2014 afirm\u0103 d-l Proudhon-filozoful \u2014 c\u0103 ceva apare, c\u0103 ceva se produce: \u00een civiliza\u0163ie, ca \u015fi \u00een univers, totul exist\u0103, totul ac\u0163ioneaz\u0103 dintotdeauna. <i>A\u015fa se \u00eent\u00e2mpl\u0103 cu toat\u0103 economia social\u0103\u201c</i> (vol. II, pag. 102).</blockquote>", "<p><a id=\"p66\"></a>At\u00e2t de mare este for\u0163a productiv\u0103 a contradic\u0163iilor care func\u0163ioneaz\u0103 \u00een sistemul d-lui Proudhon \u015fi care \u00eel pun \u00een func\u0163iune \u015fi pe el, \u00eenc\u00e2t acesta, voind s\u0103 explice istoria, este for\u0163at s-o nege, voind s\u0103 explice perindarea succesiv\u0103 a rela\u0163iilor sociale neag\u0103 faptul c\u0103 <i>ceva</i> poate <i>s\u0103 apar\u0103</i>, voind s\u0103 explice produc\u0163ia cu toate fazele ei contest\u0103 c\u0103 <i>ceva se poate produce</i>.</p>", "<p><a id=\"p67\"></a>Astfel, pentru d-l Proudhon nu mai exist\u0103 nici istorie, nici succesiunea ideilor, \u015fi totu\u015fi cartea sa continu\u0103 s\u0103 existe; \u015fi tocmai aceast\u0103 carte este, dup\u0103 propria sa expresie, <i>\u201eistoria care corespunde succesiunii ideilor\u201c</i>. Cum s\u0103 g\u0103sim o formul\u0103, c\u0103ci d-l Proudhon este omul formulelor, cu ajutorul c\u0103reia s\u0103 poat\u0103 <i>s\u0103ri dintr-o dat\u0103</i> peste toate aceste contradic\u0163ii?</p>", "<p><a id=\"p68\"></a>Pentru aceasta el a inventat o ra\u0163iune nou\u0103, care nu este nici ra\u0163iunea absolut\u0103, pur\u0103 \u015fi imaculat\u0103, nici ra\u0163iunea comun\u0103 a oamenilor activi \u015fi \u00eentreprinz\u0103tori din diferitele secole, ci o ra\u0163iune cu totul aparte, ra\u0163iunea societ\u0103\u0163ii-persoan\u0103, a subiectului omenire, care, sub pana d-lui Proudhon, apare c\u00e2teodat\u0103 \u015fi ca <i>\u201egeniu social\u201c</i>, <i>\u201era\u0163iune general\u0103\u201c</i> \u015fi, \u00een cele din urm\u0103, ca <i>\u201era\u0163iune uman\u0103\u201c</i>. Aceast\u0103 ra\u0163iune \u00eenzorzonat\u0103 cu at\u00e2tea nume se face totu\u015fi recunoscut\u0103 la fiecare pas ca ra\u0163iune individual\u0103 a d-lui Proudhon cu latura ei bun\u0103 \u015fi latura ei rea, cu antidoturile \u015fi problemele ei.</p>", "<p><a id=\"p69\"></a>\u201eRa\u0163iunea uman\u0103 nu creeaz\u0103 adev\u0103rul\u201c, ascuns \u00een profunzimile ra\u0163iunii absolute, eterne. Ea nu poate dec\u00e2t s\u0103-l dezv\u0103luie. Dar adev\u0103rurile pe care ea le-a dezv\u0103luit p\u00e2n\u0103 acum sunt incomplete, insuficiente \u015fi deci contradictorii. A\u015fadar, categoriile economice, fiind ele \u00eense\u015fi adev\u0103ruri descoperite, revelate de ra\u0163iunea uman\u0103, de geniul social, sunt \u015fi ele incomplete \u015fi con\u0163in germenul contradic\u0163iei. P\u00e2n\u0103 la d-l Proudhon geniul social nu a v\u0103zut dec\u00e2t <i>elementele antagoniste</i>, \u015fi nu <i>formula sintetic\u0103</i>, am\u00e2ndou\u0103 ascunse simultan \u00een <i>ra\u0163iunea absolut\u0103</i>. Rela\u0163iile economice, nefiind altceva dec\u00e2t realizarea pe p\u0103m\u00e2nt a acestor adev\u0103ruri insuficiente, a acestor categorii incomplete, a acestor no\u0163iuni contradictorii, sunt deci contradictorii prin ele \u00eensele \u015fi preint\u0103 cele dou\u0103 laturi, una bun\u0103 \u015fi alta rea.</p>", "<p><a id=\"p70\"></a>A g\u0103si adev\u0103rul complet, no\u0163iunea \u00een toat\u0103 plenitudinea ei, formula sintetic\u0103 care s\u0103 spulbere antinomia \u2014 iat\u0103 problema pe care trebuie s-o rezolve geniul social. Iat\u0103 de ce, \u00een \u00eenchipuirea d-lui Proudhon, acela\u015fi geniu social a fost nevoit s\u0103 treac\u0103 dintr-o categorie \u00eentr-alta, f\u0103r\u0103 s\u0103 fi reu\u015fit p\u00e2n\u0103 \u00een prezent, cu toat\u0103 bateria categoriilor sale, s\u0103 smulg\u0103 lui dumnezeu, ra\u0163iunii absolute, o formul\u0103 sintetic\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p71\"></a>\u201eMai \u00eent\u00e2i societatea\u201c (geniul social) \u201eporne\u015fte de la un prim fapt, emite o <i>ipotez\u0103</i>... adev\u0103rat\u0103 antinomie, ale c\u0103rei rezultate antagoniste se desf\u0103\u015foar\u0103 \u00een economia social\u0103 \u00een acela\u015fi mod \u00een care \u00een spirit ele ar putea fi deduse ca ni\u015fte consecin\u0163e ale ei; astfel c\u0103 mi\u015fcarea industrial\u0103, urm\u00e2nd \u00een totul deduc\u0163ia ideilor, se \u00eemparte \u00een dou\u0103 curente: unul cu efecte utile, cel\u0103lalt cu rezultate funeste... Pentru a constitui armonios acest principiu cu dou\u0103 fe\u0163e \u015fi pentru a rezolva aceast\u0103 antinomie, societatea scoate la iveal\u0103 o <i>a doua</i> antinomie, care cur\u00e2nd va fi urmat\u0103 de o a treia; acesta va fi <i>mersul geniului social</i>, p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd, epuiz\u00e2nd toate contradic\u0163iile sale \u2014 presupun, c\u0103ci acest lucru nu a fost dovedit, c\u0103 contradic\u0163iile proprii umanit\u0103\u0163ii au un sf\u00e2r\u015fit \u2014, revine dintr-un salt la toate pozi\u0163iile sale anterioare \u015fi rezolv\u0103 printr-o <i>singur\u0103 formul\u0103</i> toate problemele sale\u201c (vol. I, pag. 133).</blockquote>", "<p><a id=\"p72\"></a>Dup\u0103 cum \u00eenainte <i>antiteza</i> s-a transformat \u00een <i>antidot</i>, tot a\u015fa <i>teza</i> devine acum <i>ipotez\u0103</i>. Din partea d-lui Proudhon, aceast\u0103 schimbare de termeni nu ne mai mir\u0103. Ra\u0163iunea uman\u0103, care numai pur\u0103 nu este, deoarece nu are dec\u00e2t vederi incomplete, se love\u015fte la fiecare pas de noi probleme de rezolvat. Fiecare tez\u0103 nou\u0103 pe care o descoper\u0103 \u00een ra\u0163iunea absolut\u0103 \u015fi care este negarea primei teze devine pentru ea o sintez\u0103 pe care o accept\u0103 destul de naiv ca solu\u0163ie a problemei \u00een chestiune. \u015ei astfel aceast\u0103 ra\u0163iune se zbate \u00een contradic\u0163ii mereu noi, p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd, ajung\u00e2nd la cap\u0103tul contradic\u0163iilor, observ\u0103 c\u0103 toate aceste teze \u015fi sinteze nu sunt dec\u00e2t ni\u015fte ipoteze contradictorii. \u00cen perplexitatea sa, \u201era\u0163iunea uman\u0103, geniul social, revine dintr-un salt la toate pozi\u0163iile sale anterioare \u015fi rezolv\u0103 printr-o singur\u0103 formul\u0103 toate problemele sale\u201c. Aceast\u0103 formul\u0103 unic\u0103, \u00een treac\u0103t fie spus, constituie adev\u0103rata descoperire a d-lui Proudhon. Este <i>valoarea constituit\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p73\"></a>Nu se fac ipoteze dec\u00e2t \u00een vederea unui scop oarecare. Scopul pe care \u015fi-l propune \u00een primul r\u00e2nd geniul social, c\u0103ruia \u00eei d\u0103 glas d-l Proudhon, este acela de a elimina din fieCare categorie economic\u0103 tot ce este r\u0103u, r\u0103m\u00e2n\u00e2nd numai ceea ce este bun. Pentru el, binele suprem, adev\u0103ratul scop practic, este <i>egalitatea</i>. \u015ei de ce geniul social prefer\u0103 mai cur\u00e2nd egalitatea dec\u00e2t inegalitatea, fraternitatea, catolicismul sau oricare alt principiu? Pentru c\u0103 \u201eomenirea nu a realizat \u00een mod succesiv at\u00e2tea ipoteze particulare dec\u00e2t \u00een vederea unei ipoteze superioare\u201c, care este tocmai egalitatea. Cu alte cuvinte, pentru c\u0103 egalitatea este idealul d-lui Proudhon. El \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 diviziunea muncii, creditul, fabrica, \u00eentr-un cuv\u00e2nt toate rela\u0163iile economice, nu au fost inventate dec\u00e2t \u00een favoarea egalit\u0103\u0163ii, \u015fi totu\u015fi ele au sf\u00e2r\u015fit \u00eentotdeauna prin a se \u00eentoarce \u00eempotriva ei. Pentru c\u0103 istoria \u015fi fic\u0163iunea d-lui Proudhon se contrazic la fiecare pas, el ajunge la concluzia c\u0103 \u00eentre ele exist\u0103 o contradic\u0163ie. Dac\u0103 exist\u0103 o contradic\u0163ie, ea exist\u0103 numai \u00eentre ideea sa fix\u0103 \u015fi mi\u015fcarea real\u0103.</p>", "<p><a id=\"p74\"></a>De acum \u00eenainte latura bun\u0103 a unei rela\u0163ii economice este aceea care afirm\u0103 egalitatea; latura rea este aceea care o neag\u0103 \u015fi afirm\u0103 inegalitatea. Orice categorie nou\u0103 este o ipotez\u0103 a geniului social, care urm\u0103re\u015fte s\u0103 elimine inegalitatea creat\u0103 de ipoteza precedent\u0103. \u00cen rezumat, egalitatea este <i>inten\u0163ia primitiv\u0103</i>, <i>tendin\u0163a mistic\u0103</i>, <i>scopul providen\u0163ial</i> pe care geniul social \u00eel are ne\u00eencetat \u00eenaintea ochilor, \u00eenv\u00e2rtindu-se \u00een cercul contradic\u0163iilor economice. Prin urmare, <i>providen\u0163a</i> este locomotiva care trage bagajul economic al d-lui Proudhon mai bine dec\u00e2t ra\u0163iunea sa pur\u0103 \u015fi volatilizat\u0103. El a consacrat providen\u0163ei un \u00eentreg capitol, care urmeaz\u0103 dup\u0103 capitolul cu privire la impozite.</p>", "<p><a id=\"p75\"></a>Providen\u0163\u0103, scop providen\u0163ial \u2014 iat\u0103 marele cuv\u00e2nt \u00eentrebuin\u0163at ast\u0103zi pentru a explica mersul istoriei. De fapt, cuv\u00e2ntul acesta nu explic\u0103 nimic. Este cel mult o form\u0103 declamatorie, o parafrazare ca oricare alta a faptelor.</p>", "<p><a id=\"p76\"></a>Este o realitate faptul c\u0103 \u00een Sco\u0163ia a crescut valoarea propriet\u0103\u0163ilor funciare datorit\u0103 dezvolt\u0103rii industriei engleze. Aceast\u0103 industrie a deschis l\u00e2nii noi debu\u015fee. Pentru a produce l\u00e2n\u0103 pe scar\u0103 mare trebuiau transformate ogoarele \u00een p\u0103\u015funi. Pentru a \u00eenf\u0103ptui aceast\u0103 transformare trebuiau concentrate propriet\u0103\u0163ile. Pentru a concentra propriet\u0103\u0163ile trebuiau desfiin\u0163ate micile ferme arendate, trebuiau alunga\u0163i mii de fermieri din regiunea lor de ba\u015ftin\u0103, iar \u00een locul lor trebuiau pu\u015fi c\u00e2\u0163iva p\u0103stori care s\u0103 supravegheze milioane de oi. Astfel, prin transform\u0103ri succesive, proprietatea funciar\u0103 a avut \u00een Sco\u0163ia drept rezultat alungarea oamenilor de c\u0103tre oi. Dac\u0103 ve\u0163i spune acum c\u0103 scopul providen\u0163ial al institu\u0163iei propriet\u0103\u0163ii funciare \u00een Sco\u0163ia a fost alungarea oamenilor de c\u0103tre oi, ve\u0163i face istorie providen\u0163ial\u0103.</p>", "<p><a id=\"p77\"></a>Desigur, n\u0103zuin\u0163a spre egalitate este proprie secolului nostru. A afirma \u00eens\u0103 c\u0103 toate secolele anterioare, cu nevoi \u015fi mijloace de produc\u0163ie etc. cu totul diferite, c\u0103utau \u00een mod providen\u0163ial s\u0103 realizeze egalitatea \u00eenseamn\u0103 \u00een primul r\u00e2nd a substitui oamenii \u015fi mijloacele secolului nostru oamenilor \u015fi mijloacelor secolelor anterioare \u015fi a nu \u00een\u0163elege mi\u015fcarea istoric\u0103 prin care genera\u0163iile succesive transformau rezultatele ob\u0163inute de genera\u0163iile precedente. Economi\u015ftii \u015ftiu foarte bine c\u0103 acela\u015fi lucru care pentru unul este materie prelucrat\u0103 nu este pentru altul dec\u00e2t materie prim\u0103 pentru o nou\u0103 produc\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p78\"></a>Presupune\u0163i, a\u015fa cum face d-l Proudhon, c\u0103 geniul social ar fi produs sau, mai bine zis, ar fi improvizat pe seniorii feudali cu scopul providen\u0163ial de a-i transforma pe <i>dijma\u015fi \u00een lucr\u0103tori responsabili</i> \u015fi <i>egali \u00eentre ei;</i> veti face astfel o substituire de scopuri \u015fi de persoane foarte demn\u0103 de aceast\u0103 providen\u0163\u0103, care a introdus \u00een Sco\u0163ia proprietatea funciar\u0103 pentru a-\u015fi procura pl\u0103cerea diabolic\u0103 de a \u00eenlocui pe oameni cu oi.</p>", "<p><a id=\"p79\"></a>Dar, pentru c\u0103 d-l Proudhon manifest\u0103 un interes at\u00e2t de duios pentru providen\u0163\u0103, \u00eei atragem luarea-aminte asupra \u201eIstoriei economiei politice\u201c a d-lui Villeneuve-Bargemont, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n34\">[34]</a> care de asemenea alearg\u0103 dup\u0103 un scop providen\u0163ial. Acest scop nu mai este egalitatea, ci catolicismul.</p>", "<h6 id=\"sigil_toc_id_13\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p80\"></a>A \u015faptea \u015fi ultima observa\u0163ie</h6>", "<p><a id=\"p81\"></a>Economi\u015ftii folosesc un procedeu foarte straniu. Pentru ei nu exist\u0103 dec\u00e2t dou\u0103 feluri de institu\u0163ii: artificiale \u015fi naturale. Institu\u0163iile feudale sunt artificiale, cele burgheze sunt naturale. Ei seam\u0103n\u0103 \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103 cu teologii, care \u00eempart \u015fi ei religiile \u00een dou\u0103 categorii. Orice religie care nu este a lor este o n\u0103scocire a oamenilor, pe c\u00e2nd propria lor religie este o revela\u0163ie divin\u0103. Sus\u0163in\u00e2nd c\u0103 rela\u0163iile actuale \u2014 rela\u0163iile de produc\u0163ie burgheze \u2014 sunt naturale, economi\u015ftii las\u0103 s\u0103 se \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 ele sunt rela\u0163ii prin care se creeaz\u0103 avu\u0163ia \u015fi se dezvolt\u0103 for\u0163ele productive conform legilor naturii. \u00cens\u0103\u015fi aceste rela\u0163ii sunt deci legi naturale, independente de influen\u0163a timpului. Sunt legi eterne care trebuie s\u0103 guverneze \u00eentotdeauna societatea. Prin urmare, p\u00e2n\u0103 acum a existat istorie, dar acum ea nu mai exist\u0103. A existat istorie pentru c\u0103 au existat institu\u0163ii feudale \u015fi pentru c\u0103 \u00een aceste institu\u0163ii feudale g\u0103sim rela\u0163ii de produc\u0163ie cu totul diferite de cele ale societ\u0103\u0163ii burgheze pe care economi\u015ftii le prezint\u0103 ca naturale \u015fi deci ca eterne.</p>", "<p><a id=\"p82\"></a>\u015ei feudalismul \u00ee\u015fi avea proletariatul lui \u2014 iobagii, care purtau \u00een sine to\u0163i germenii burgheziei. Produc\u0163ia feudal\u0103 avea de asemenea dou\u0103 elemente antagoniste, considerate \u015fi ele ca fiind <i>latura frumoas\u0103</i> \u015fi <i>latura rea</i> a feudalismului, f\u0103r\u0103 s\u0103 \u0163in\u0103 seama c\u0103 latura rea ajunge \u00eentotdeauna s\u0103 \u00eenving\u0103 latura frumoas\u0103. Latura rea, gener\u00e2nd lupta, produce mi\u015fcarea care face istoria. Dac\u0103, \u00een timpul domina\u0163iei feudalismului, economi\u015ftii, entuziasma\u0163i de virtu\u0163ile cavalere\u015fti, de dulcea armonie dintre drepturi \u015fi datorii, de via\u0163a patriarhal\u0103 a ora\u015felor, de starea de prosperitate a industriei casnice de la \u0163ar\u0103, de dezvoltarea industriei organizat\u0103 pe corpora\u0163ii, jurande <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n35\">[35]</a> \u015fi bresle, \u00een sf\u00e2r\u015fit de tot ceea ce constituie partea frumoas\u0103 a feudalismului, \u015fi-ar fi pus problema s\u0103 elimine tot ceea ce \u00eentunec\u0103 acest tablou \u2014 iob\u0103gia, privilegiile, anarhia \u2014, ce s-ar fi \u00eent\u00e2mplat? S-ar fi distrus toate elementele care generau lupta \u015fi s-ar fi \u00een\u0103bu\u015fit \u00een germen dezvoltarea burgheziei. S-ar fi pus problema absurd\u0103 de a elimina istoria.</p>", "<p><a id=\"p83\"></a>C\u00e2nd burghezia a \u00eenvins, nu a mai fost vorba nici de latura bun\u0103, nici de cea rea a feudalismului. Ea a pus st\u0103p\u00e2nire pe for\u0163ele productive pe care le-a dezvoltat \u00een timpul feudalismului. Toate vechile forme economice, rela\u0163iile civile care le corespundeau, regimuri politice, care erau expresia oficial\u0103 a vechii societ\u0103\u0163i civile, au fost sf\u0103r\u00e2mate.</p>", "<p><a id=\"p84\"></a>Astfel, pentru a avea o p\u0103rere just\u0103 despre produc\u0163ia feudal\u0103, ea trebuie s\u0103 fie privit\u0103 ca un mod de produc\u0163ie bazat pe antagonism. Trebuie ar\u0103tat c\u0103 avu\u0163ia a fost produs\u0103 \u00een cadrul acestui antagonism, c\u0103 o dat\u0103 cu antagonismul dintre clase s-au dezvoltat \u015fi for\u0163ele productive, c\u0103 una din clase, latura rea, negativ\u0103 a societ\u0103\u0163ii, a crescut mereu p\u00e2n\u0103 ce s-au copt codi\u0163iile materiale ale emancip\u0103rii ei. Nu \u00eenseamn\u0103 oare aceasta c\u0103 modul de produc\u0163ie, c\u0103 rela\u0163iile \u00een cadrul c\u0103rora se dezvolt\u0103 for\u0163ele productive nu sunt nicidecum legi eterne, dar c\u0103 ele corespund unui anumit nivel de dezvoltare a oamenilor \u015fi a for\u0163elor lor productive, \u015fi c\u0103 o schimbare a for\u0163elor productive ale oamenilor aduce \u00een mod necesar o schimbare a rela\u0163iilor de produc\u0163ie? Deoarece \u00eenainte de toate import\u0103 ca lumea s\u0103 nu fie lipsit\u0103 de roadele civiliza\u0163iei dob\u00e2ndite de for\u0163ele productive, trebuie sf\u0103r\u00e2mate formele tradi\u0163ionale \u00een cadrul c\u0103rora ele au fost produse. Din acest moment clasa revolu\u0163ionar\u0103 devine conservatoare.</p>", "<p><a id=\"p85\"></a>Burghezia porne\u015fte cu un proletariat care este, la r\u00e2ndul s\u0103u, o r\u0103m\u0103\u015fi\u0163\u0103 a proletariatului <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n36\">[36]</a> din timpurile feudale. \u00cen cursul dezvolt\u0103rii sale istorice, burghezia dezvolt\u0103 \u00een mod inevitabil caracterul ei antagonist, care la \u00eenceput e mai mult sau mai pu\u0163in camuflat, exist\u00e2nd numai \u00een stare latent\u0103. Pe m\u0103sur\u0103 ce burghezia se dezvolt\u0103, se dezvolt\u0103 \u00een s\u00e2nul ei un proletariat nou, proletariatul modern; \u00eentre clasa proletar\u0103 \u015fi clasa burghez\u0103 se desf\u0103\u015foar\u0103 o lupt\u0103 care, \u00eenainte de a fi sim\u0163it\u0103 de ambele p\u0103r\u0163i, \u00eenainte de a fi observat\u0103, apreciat\u0103, \u00een\u0163eleas\u0103, recunoscut\u0103 \u015fi declarat\u0103 f\u0103\u0163i\u015f, se manifest\u0103 la \u00eenceput numai prin conflicte par\u0163iale \u015fi de scurt\u0103 durat\u0103, prin acte izolate de distugere. Pe de alt\u0103 parte, dac\u0103 to\u0163i membrii burgheziei moderne au un interes comun \u00een m\u0103sura \u00een care formeaz\u0103 o clas\u0103 opus\u0103 altei clase, ei au interese opuse, antagoniste, \u00een rela\u0163iile pe care le au unii fa\u0163\u0103 de al\u0163ii. Aceste interese opuse decurg din condi\u0163iile economice ale vie\u0163ii lor burgheze. Zi de zi se v\u0103de\u015fte tot mai mult c\u0103 rela\u0163iile de produc\u0163ie \u00een care se mi\u015fc\u0103 burghezia nu au un caracter unitar, un caracter simplu, ci un caracter ambiguu; c\u0103 \u00een cadrul acelora\u015fi rela\u0163ii \u00een care se produce avu\u0163ia se produce \u015fi mizeria; c\u0103 \u00een cadrul acelora\u015fi rela\u0163ii \u00een care se dezvolt\u0103 for\u0163ele productive se dezvolt\u0103 \u015fi o for\u0163\u0103 represiv\u0103; c\u0103 aceste rela\u0163ii nu produc <i>avu\u0163ia burghez\u0103</i>, adic\u0103 avu\u0163ia clasei burgheze, dec\u00e2t ruin\u00e2nd mereu al\u0163i membri ai acestei clase \u015fi form\u00e2nd un proletariat tot mai numeros.</p>", "<p><a id=\"p86\"></a>Cu c\u00e2t iese la iveal\u0103 acest caracter antagonist, cu at\u00e2t mai mult economi\u015ftii, ace\u015fti reprezentan\u0163i \u015ftiin\u0163ifici ai produc\u0163iei burgheze, ajung \u00een conflict cu propria lor teorie \u015fi \u00een r\u00e2ndurile lor se formeaz\u0103 diverse \u015fcoli.</p>", "<p><a id=\"p87\"></a>Astfel exist\u0103 economi\u015fti <i>fatali\u015fti</i>, care \u00een teoriile lor sunt tot at\u00e2t de nep\u0103s\u0103tori fa\u0163\u0103 de ceea ce numesc ei laturile negative ale produc\u0163iei burgheze pe c\u00e2t sunt de nep\u0103s\u0103tori, \u00een practic\u0103, burghezii \u00een\u015fi\u015fi fa\u0163\u0103 de suferin\u0163ele proletariatului, cu ajutorul c\u0103ruia ei fac avere. Aceast\u0103 \u015fcoal\u0103 fatalist\u0103 se \u00eemparte \u00een clasici \u015fi romantici. Clasicii, ca Adam Smith \u015fi Ricardo, reprezint\u0103 o burghezie care, lupt\u00e2nd \u00eenc\u0103 \u00eempotriva r\u0103m\u0103\u015fi\u0163elor societ\u0103\u0163ii feudale, se preocup\u0103 numai de cur\u0103\u0163irea rela\u0163iilor economice de r\u0103m\u0103\u015fi\u0163ele feudale, de sporirea for\u0163elor productive, pentru a da un nou av\u00e2nt industriei \u015fi comer\u0163ului. Dup\u0103 concep\u0163ia lor, suferin\u0163ele proletariatului care particip\u0103 la aceast\u0103 lupt\u0103 \u015fi care este absorbit de aceast\u0103 munc\u0103 febril\u0103 nu sunt dec\u00e2t suferin\u0163e trec\u0103toare, accidentale, pe care el \u00eensu\u015fi le consider\u0103 ca atare. Economi\u015ftii, ca Adam Smith \u015fi Ricardo, care sunt istoricii acestei epoci, nu au alt\u0103 misiune dec\u00e2t s\u0103 demonstreze cum se dob\u00e2nde\u015fte avu\u0163ia \u00een cadrul rela\u0163iilor de produc\u0163ie burgheze, s\u0103 formuleze aceste rela\u0163ii sub form\u0103 de categorii, de legi \u015fi s\u0103 demonstreze c\u0103, pentru producerea avu\u0163iilor, aceste legi, aceste categorii sunt mult superioare legilor \u015fi categoriilor societ\u0103\u0163ii feudale. Mizeria nu este pentru ei dec\u00e2t durerile facerii care \u00eenso\u0163esc orice na\u015ftere, at\u00e2t \u00een natur\u0103 c\u00e2t \u015fi \u00een industrie.</p>", "<p><a id=\"p88\"></a>Romanticii apar\u0163in epocii noastre, \u00een care burghezia este \u00een opozi\u0163ie direct\u0103 cu proletariatul, \u00een care mizeria este tot at\u00e2t de abundent\u0103 ca \u015fi bog\u0103\u0163ia. Economi\u015ftii adopt\u0103 o atitudine de fatali\u015fti blaza\u0163i care, de la \u00een\u0103l\u0163imea pozi\u0163iei lor, arunc\u0103 o privire de dispre\u0163 suveran asupra oamenilor-ma\u015fini prin a c\u0103ror munc\u0103 se creeaz\u0103 avu\u0163iile. Ei copiaz\u0103 toate ra\u0163ionamentele predecesorilor, iar indiferen\u0163a care la ace\u015ftia era o naivitate devine la ei o cochet\u0103rie.</p>", "<p><a id=\"p89\"></a>Urmeaz\u0103 apoi <i>\u015fcoala umanitarist\u0103</i>, care se preocup\u0103 de partea negativ\u0103 a rela\u0163iilor actuale de produc\u0163ie. Ca s\u0103 aib\u0103 con\u015ftiin\u0163a \u00eemp\u0103cat\u0103 ea caut\u0103 s\u0103 atenueze pe c\u00e2t posibil contrastele existente; ea depl\u00e2nge \u00een mod sincer mizeria proletariatului, concuren\u0163a de\u015f\u0103n\u0163at\u0103 dintre burghezi; ea \u00eei sf\u0103tuie\u015fte pe muncitori s\u0103 fie cump\u0103ta\u0163i, s\u0103 munceasc\u0103 bine \u015fi s\u0103 nu fac\u0103 mul\u0163i copii; iar burghezilor le recomand\u0103 s\u0103 fie chibzui\u0163i \u00een zelul lor de a produce. Toat\u0103 teoria acestei \u015fcoli se bazeaz\u0103 pe nesf\u00e2r\u015fite discrimin\u0103ri \u00eentre teorie \u015fi practic\u0103, \u00eentre principii \u015fi rezultate, \u00eentre idee \u015fi aplicare, \u00eentre con\u0163inut \u015fi form\u0103, \u00eentre esen\u0163\u0103 \u015fi realitate, \u00eentre drept \u015fi fapt, \u00eentre latura bun\u0103 \u015fi latura rea.</p>", "<p><a id=\"p90\"></a>\u015ecoala <i>filantropic\u0103</i> este \u015fcoala umanitarist\u0103 perfec\u0163ionat\u0103. Ea neag\u0103 inevitabilitatea antagonismului; ea vrea s\u0103 transforme pe to\u0163i omenii \u00een burghezi; ea vrea s\u0103 traduc\u0103 \u00een via\u0163\u0103 teoria, \u00eentruc\u00e2t teoria se deosebe\u015fte de practic\u0103 \u015fi nu con\u0163ine antagonisme. Este de la sine \u00een\u0163eles c\u0103 \u00een teorie este u\u015for s\u0103 faci abstrac\u0163ie de contradic\u0163iile pe care le \u00eent\u00e2lne\u015fti \u00een realitate la fiecare pas. Aceast\u0103 teorie ar deveni astfel realitatea idealizat\u0103. A\u015fadar, filantropii vor s\u0103 men\u0163in\u0103 categoriile care exprim\u0103 rela\u0163iile burgheze, dar f\u0103r\u0103 antagonismul care constituie esen\u0163a acestor categorii \u015fi de care ele sunt inseparabile. Ei \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 lupt\u0103 serios \u00eempotriva practicii burgheze, \u00een timp ce ei sunt mai burghezi dec\u00e2t ceilal\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p91\"></a>Dup\u0103 cum <i>economi\u015ftii</i> sunt reprezentan\u0163ii \u015ftiin\u0163ifici ai clasei burgheze, <i>sociali\u015ftii</i> \u015fi <i>comuni\u015ftii</i> sunt teoreticienii clasei proletare. At\u00e2ta timp c\u00e2t proletariatul nu este \u00eenc\u0103 destul de dezvoltat pentru a se constitui ca clas\u0103 \u015fi, \u00een consecin\u0163\u0103, lupta dintre proletariat \u015fi burghezie nu are \u00eenc\u0103 un caracter politic, iar for\u0163ele productive nu sunt \u00eenc\u0103 destul de dezvoltate \u00een s\u00e2nul burgheziei \u00eens\u0103\u015fi pentru a l\u0103sa s\u0103 se \u00eentrevad\u0103 condi\u0163iile materiale necesare eliber\u0103rii proletariatului \u015fi form\u0103rii unei societ\u0103\u0163i noi, ace\u015fti teoreticieni nu sunt dec\u00e2t ni\u015fte utopi\u015fti, care improvizeaz\u0103 sisteme pentru a face fa\u0163\u0103 nevoilor claselor oprimate \u015fi alearg\u0103 dup\u0103 o \u015ftiin\u0163\u0103 regeneratoare. Dar, pe m\u0103sur\u0103 ce istoria merge \u00eenainte \u015fi, o dat\u0103 cu ea, lupta proletariatului se contureaz\u0103 mai precis, ei nu mai au nevoie s\u0103 inventeze o \u015ftiin\u0163\u0103; ajunge s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 ceea ce se petrece \u00een fa\u0163a ochilor lor \u015fi s\u0103 devin\u0103 exponen\u0163i con\u015ftien\u0163i ai acestei situa\u0163ii. At\u00e2ta timp c\u00e2t ei alearg\u0103 dup\u0103 \u015ftiin\u0163\u0103 \u015fi nu fac dec\u00e2t s\u0103 creeze sisteme, at\u00e2ta timp c\u00e2t sunt la \u00eenceputul luptei, ei nu v\u0103d \u00een mizerie dec\u00e2t mizerie, f\u0103r\u0103 s\u0103 vad\u0103 latura ei revolu\u0163ionar\u0103, distructiv\u0103, care va r\u0103sturna vechea societate. Dar, din moment ce aceast\u0103 latur\u0103 este v\u0103zut\u0103, \u015ftiin\u0163a produs\u0103 de mi\u015fcarea istoric\u0103, particip\u00e2nd la aceast\u0103 mi\u015fcare \u00een deplin\u0103 cuno\u015ftin\u0163\u0103 de cauz\u0103, \u00eenceteaz\u0103 s\u0103 mai fie o \u015ftiin\u0163\u0103 doctrinar\u0103 \u015fi devine o \u015ftiin\u0163\u0103 revolu\u0163ionar\u0103.</p>", "<p><a id=\"p92\"></a>S\u0103 revenim la d-l Proudhon.</p>", "<p><a id=\"p93\"></a>Fiecare rela\u0163ie economic\u0103 are o latur\u0103 bun\u0103 \u015fi una rea: este singurul punct \u00een care d-l Proudhon nu se dezminte. Latura bun\u0103 este, dup\u0103 p\u0103rerea lui, scoas\u0103 \u00een eviden\u0163\u0103 de economi\u015fti; latura rea este demascat\u0103 de sociali\u015fti. El \u00eemprumut\u0103 de la economi\u015fti convingerea \u00een necesitatea rela\u0163iilor economice ve\u015fnice \u015fi de la sociali\u015fti iluzia de a nu vedea \u00een mizerie dec\u00e2t mizerie. El este de acord \u015fi cu unii, \u015fi cu al\u0163ii, referindu-se la autoritatea \u015ftiin\u0163ei. Penru el \u015ftiin\u0163a se reduce la dimensiunile infime ale unei formule \u015ftiin\u0163ifice; el este \u00een goan\u0103 ve\u015fnic\u0103 dup\u0103 formule. Ca atare, d-l Proudhon \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 a f\u0103cut critica economiei politice \u015fi a comunismului; dar el este mai prejos de ambele. Mai prejos dec\u00e2t economi\u015ftii, pentru c\u0103, fiind filozof \u015fi av\u00e2nd la \u00eendem\u00e2n\u0103 o formul\u0103 magic\u0103, a crezut c\u0103 nu mai este nevoie s\u0103 intre \u00een am\u0103nunte pur economice; mai prejos de sociali\u015fti, pentru c\u0103 nu are nici destul curaj \u015fi nici destul\u0103 perspicacitate ca s\u0103 se ridice, speculativ cel pu\u0163in, deasupra orizontului burghez.</p>", "<p><a id=\"p94\"></a>Vrea s\u0103 fie o sintez\u0103 \u015fi nu este dec\u00e2t o eroare compus\u0103.</p>", "<p><a id=\"p95\"></a>Vrea s\u0103 planeze, ca om de \u015ftiin\u0163\u0103, deasupra burghezilor \u015fi a proletarilor; dar nu este dec\u00e2t un mic-burghez, care oscileaz\u0103 ne\u00eencetat \u00eentre capital \u015fi munc\u0103, \u00eentre economia politic\u0103 \u015fi comunism.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_14\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p96\"></a>\u00a7 II. Diviziunea muncii \u015fi ma\u015finile</h5>", "<p><a id=\"p97\"></a>Dup\u0103 p\u0103rerea d-lui Proudhon, diviziunea muncii deschide seria <i>evolu\u0163iilor economice</i>.</p>", "<table style=\"margin-left: auto; margin-right: auto;\"><a id=\"p98\"></a>\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"width: 30%;\"><p class=\"noind\"><i>Latura bun\u0103 a diviziunii muncii</i>.</p>\n</td>\n<td class=\"special\"></td>\n<td><p class=\"noind\">\u201e\u00cen esen\u0163a ei, diviziunea muncii este modul \u00een care se realizeaz\u0103 <i>egalitatea</i> condi\u0163iilor \u015fi a faculta\u0163ilor mintale\u201c (vol. I, pag. 93).</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>", "<table style=\"margin-left: auto; margin-right: auto;\"><a id=\"p99\"></a>\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"width: 30%;\"><p class=\"noind\"><i>Latura rea a diviziunii muncii</i>.</p>\n</td>\n<td class=\"special\"></td>\n<td><p class=\"noind\">\u201eDiviziunea muncii a devenit pentru noi un izvor de mizerie\u201c (vol. I, pag. 94).</p>\n<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">Variant\u0103</p>\n<p class=\"noind\">\u201eMunca, diviz\u00e2ndu-se conform legii care \u00eei este proprie \u015fi care este prima condi\u0163ie a fecundit\u0103\u0163ii ei, sf\u00e2r\u015fe\u015fte prin a-\u015fi nega scopurile \u015fi a se desfiin\u0163a pe ea \u00eens\u0103\u015fi\u201c (vol. I, pag. 94).</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>", "<table style=\"margin-left: auto; margin-right: auto;\"><a id=\"p100\"></a>\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"width: 30%;\"><p class=\"noind\"><i>Problem\u0103 de rezolvat</i>.</p>\n</td>\n<td class=\"special\"></td>\n<td><p class=\"noind\">S\u0103 se g\u0103seasc\u0103 \u201eo nou\u0103 \u00eembinare care s\u0103 \u00eenl\u0103ture laturile rele ale diviziunii, men\u0163in\u00e2nd totodat\u0103 rezultatele ei folositoare\u201c (vol. I, pag. 97).</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>", "<p><a id=\"p101\"></a>Diviziunea muncii este, dup\u0103 p\u0103rerea d-lui Proudhon, o lege ve\u015fnic\u0103, o categorie simpl\u0103 \u015fi abstract\u0103. De aceea abstrac\u0163ia, ideea, cuv\u00e2ntul trebuie s\u0103-i ajung\u0103 ca s\u0103 explice diviziunea muncii \u00een diferitele epoci ale istoriei. Castele, corpora\u0163iile, regimul manufacturier, marea industrie se explic\u0103 prin singurul cuv\u00e2nt <i>a divide</i>. Studia\u0163i \u00eent\u00e2i bine sensul cuv\u00e2ntului \u201ea divide\u201c \u015fi nu va mai fi nevoie s\u0103 cerceta\u0163i numeroasele influen\u0163e care dau diviziunii muncii \u00een fiecare epoc\u0103 un caracter determinat.</p>", "<p><a id=\"p102\"></a>F\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, ar \u00eensemna s\u0103 simplific\u0103m prea mult lucrurile dac\u0103 le-am reduce la categoriile d-lui Proudhon. Istoria nu procedeaz\u0103 at\u00e2t de categoric. \u00cen Germania a fost nevoie de trei secole \u00eencheiate ca s\u0103 se \u00eenf\u0103ptuisc\u0103 prima mare diviziune a muncii, aceea a separ\u0103rii ora\u015fului de sat. Pe m\u0103sur\u0103 ce se modifica o singur\u0103 rela\u0163ie, rela\u0163ia dintre ora\u015f \u015fi sat, se transforma \u00eentreaga societate. Chiar dac\u0103 ne vom opri numai la aceast\u0103 latur\u0103 a diviziunii muncii, vom avea \u00eentr-un caz republicile antice, \u00een alt caz feudalitatea cre\u015ftin\u0103; \u00eentr-un caz vechea Anglie cu baronii ei, \u00een alt caz Anglia modern\u0103 cu regii bumbacului (cotton-lords). \u00cen secolul al XIV-lea \u015fi al XV-lea, c\u00e2nd \u00eenc\u0103 nu existau colonii, c\u00e2nd America nu exista \u00eenc\u0103 pentru Europa, c\u00e2nd rela\u0163iile cu Asia nu se \u00eentre\u0163ineau dec\u00e2t prin intermediul Constantinopolului \u015fi c\u00e2nd Mediterana era centrul activit\u0103\u0163ii comerciale, diviziunea muncii avea cu totul alt\u0103 form\u0103, cu totul alt aspect dec\u00e2t \u00een secolul al XVII-lea, c\u00e2nd spaniolii, portughezii, olandezii, englezii \u015fi francezii aveau colonii pe tot globul. Intinderea pie\u0163ei, fizionomia ei dau diviziunii muncii \u00een diferitele epoci un aspect, un caracter care ar fi greu de dedus numai din cuv\u00e2ntul <i>\u201ea divide\u201c</i>, din idee, din categorie.</p>", "<blockquote><a id=\"p103\"></a>\u201eTo\u0163i economi\u015ftii \u2014 spune d-l Proudhon \u2014 de la A. Smith \u00eencoace au semnalat avantajele \u015fi dezavantajele legii diviziunii muncii, insist\u00e2nd \u00eens\u0103 mult mai mult asupra primelor dec\u00e2t asupra celor din urm\u0103, deoarece aceasta corespundea mai bine optimismului lor, \u015fi f\u0103r\u0103 ca vreunul dintre ei s\u0103 se fi intrebat vreodat\u0103 ce putea s\u0103 constituie dezavantajele unei legi... Cum se poale ca acela\u015fi principiu, urm\u0103rit \u00een toale consecin\u0163ele lui, s\u0103 duc\u0103 la efecte diametral opuse? Nici un economist, nici inainte, nici dup\u0103 A. Smith, nu \u015fi-a dat vreodat\u0103 seama c\u0103 aici e o problem\u0103 care trebuie s\u0103 fie elucidat\u0103. Say ajunge s\u0103 recunoasc\u0103 c\u0103 \u00een diviziunea muncii aceea\u015fi cauz\u0103 care genereaz\u0103 binele na\u015fte \u015fi r\u0103ul\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p104\"></a>A. Smith merge mai departe dec\u00e2t \u00ee\u015fi \u00eenchipuie d-l Proudhon. El a v\u0103zut foarte bine c\u0103 \u201e\u00een realitate deosebirea dintre aptitudinile fire\u015fti ale indiizilor este mult mai mic\u0103 dec\u00e2t credem. Aceste predispozi\u0163ii at\u00e2t de diferite, care par s\u0103 deosebeasc\u0103 pe oamenii de diferite profesiuni c\u00e2nd ajung la o v\u00e2rst\u0103 matur\u0103, nu sunt at\u00e2t <i>cauza</i> c\u00e2t <i>efectul</i> diviziunii muncii\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n37\">[37]</a> \u00cen principiu, un hamal se deosebe\u015fte mai pu\u0163in de un filozof dec\u00e2t un dul\u0103u de un ogar. Diviziunea muncii este aceea care a s\u0103pat o pr\u0103pastie \u00eentre ei. Toate acestea nu-l \u00eempiedic\u0103 pe d-l Proudhon s\u0103 spun\u0103 \u00een alt\u0103 parte c\u0103 Adam Smith habar n-a avut de consecin\u0163ele sup\u0103r\u0103toare ale diviziunii muncii. Pentru acela\u015fi motiv el sus\u0163ine c\u0103 J.-B. Say a fost <i>primul</i> care a recunoscut \u201ec\u0103 \u00een diviziunea muncii aceea\u015fi cauz\u0103 care genereaz\u0103 binele na\u015fte \u015fi r\u0103ul\u201c.</p>", "<p><a id=\"p105\"></a>Dar s\u0103-l ascult\u0103m pe Lemontey; <i>suum cuique</i> [fiec\u0103ruia ce i se cuvine]</p>", "<blockquote><a id=\"p106\"></a>\u201eD-l J.-B. Say mi-a f\u0103cut onoarea s\u0103 adopte \u00een excelentul s\u0103u tratat de economie politic\u0103 principiul <i>pe care l-am expus</i> \u00een fragmentul despre influen\u0163a moral\u0103 a diviziunii muncii. Desigur c\u0103 titlul pu\u0163in cam frivol al c\u0103r\u0163ii mele <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n38\">[38]</a> l-a re\u0163inut s\u0103 m\u0103 citeze. Nu pot s\u0103 atribui dec\u00e2t acestei cauze t\u0103cerea unui scriitor cu prea mult fond propriu pentru a nega un \u00eemprumut at\u00e2t de ne\u00eensemnat\u201c (Lemontey. Opere complete, vol. I, pag. 245, Paris, 1840).</blockquote>", "<p><a id=\"p107\"></a>Trebuie s\u0103 recunoa\u015ftem: Lemontey a expus \u00een mod spiritual consecin\u0163ele sup\u0103r\u0103toare ale diviziunii muncii, a\u015fa cum are loc \u00een zilele noastre, \u015fi d-l Proudhon nu a g\u0103sit nimic de ad\u0103ugat. Dar pentru c\u0103, din vina d-lui Proudhon, am abordat aceast\u0103 chestiune de prioritate, vom mai spune \u00een treac\u0103t c\u0103 mult timp \u00eenaintea d-lui Lemontey \u015fi cu \u015faptesprezece ani \u00eenaintea lui Adam Smith, elev al lui A. Ferguson, acesta din urm\u0103 a expus chestiunea \u00een mod clar \u00eentr-un capitol care trateaz\u0103 \u00een special despre diviziunea muncii.</p>", "<blockquote><a id=\"p108\"></a>\u201eS-ar putea chiar na\u015fte \u00eendoiala c\u0103 capacitatea general\u0103 a unei na\u0163iuni cre\u015fte propor\u0163ional cu progresul tehnicii. Numeroase ramuri ale tehnicii... reu\u015fesc perfect chiar c\u00e2nd sunt complet lipsite de ajutorul ra\u0163iunii \u015fi al sentimentului, iar ignoran\u0163a este mama industriei, ca \u015fi a supersti\u0163iei. Reflec\u0163ia \u015fi imagina\u0163ia sunt supuse erorii; dar obi\u015fnuin\u0163a de a mi\u015fca piciorul sau m\u00e2na nu depinde nici de una, nici de cealalt\u0103. Astfel s-ar putea spune c\u0103, \u00een ceea ce prive\u015fte manufactura, perfec\u0163iunea const\u0103 \u00een posibilitatea de a se lipsi de facult\u0103\u0163ile mintale, astfel \u00eenc\u00e2t atelierul, condus f\u0103r\u0103 eforturi intelectuale, s\u0103 poat\u0103 fi privit ca o ma\u015fin\u0103 ale c\u0103rei piese le formeaz\u0103 oamenii... Generalul poate s\u0103 fie foarte priceput \u00een arta r\u0103zboiului, \u00een timp ce tot meritul soldatului se m\u0103rgine\u015fte la executarea c\u00e2torva mi\u015fc\u0103ri cu piciorul sau cu m\u00e2na. Se poate ca unul s\u0103 fi c\u00e2\u015ftigat ceea ce cel\u0103lalt a pierdut... \u00centr-o epoc\u0103 \u00een care totul este separat, \u00eens\u0103\u015fi arta g\u00e2ndirii poate s\u0103 devin\u0103 o indeletnicire aparte\u201c (A. Ferguson. \u201eEssai sur l\u2019histoire de la soci\u00e9t\u00e9 civile\u201c, Paris, 1783). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n39\">[39]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p109\"></a>Termin\u00e2nd scurta analiz\u0103 literar\u0103, trebuie s\u0103 ar\u0103t\u0103m c\u0103 neg\u0103m categoric c\u0103 <i>\u201eto\u0163i</i> economi\u015ftii au acordat mai mult\u0103 aten\u0163ie avantajelor dec\u00e2t dezavantajelor diviziunii muncii\u201c. Este suficient s\u0103 amintim de Sismondi.</p>", "<p><a id=\"p110\"></a>Astfel, \u00een ceea ce prive\u015fte avantajele diviziunii muncii, d-l Proudhon nu avea altceva de f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103 parafrazeze mai mult sau mai pu\u0163in pompos frazele obi\u015fnuite pe care toat\u0103 lumea le cunoa\u015fte.</p>", "<p><a id=\"p111\"></a>S\u0103 vedem acum cum deduce el din diviziunea muncii, privit\u0103 ca o lege general\u0103, ca o categorie, ca o idee, <i>dezavantajele</i> pe care ea le comport\u0103. Cum se face c\u0103 aceast\u0103 categorie, aceast\u0103 lege implic\u0103 o reparti\u0163ie inegal\u0103 a muncii \u00een detrimentul sistemului egalitar al d-lui Proudhon?</p>", "<blockquote><a id=\"p112\"></a>\u201e\u00cen aceast\u0103 clip\u0103 solemn\u0103 de diviziune a muncii, o furtun\u0103 e gata s\u0103 se abat\u0103 asupra omenirii. Progresul nu se \u00eenf\u0103ptuie\u015fte pentru to\u0163i \u00een mod egal \u015fi uniform.... el \u00eencepe prin a se extinde asupra unui mic num\u0103r de privilegia\u0163i... Aceast\u0103 preferin\u0163\u0103 a progresului pentru anumite persoane, care a f\u0103cut s\u0103 se cread\u0103 at\u00e2ta timp \u00een inegalitatea natural\u0103 \u015fi providen\u0163ial\u0103 a condi\u0163iilor, a dat na\u015ftere la caste \u015fi a creat o structur\u0103 ierarhic\u0103 \u00een toate societ\u0103\u0163ile\u201c (Proudhon, vol. I, pag. 94).</blockquote>", "<p><a id=\"p113\"></a>Diviziunea muncii a dat na\u015ftere castelor. Or, castele reprezint\u0103 dezavantajul diviziunii muncii; deci diviziunea muncii este aceea care a creat dezavantaje. Quod erat demonstrandum [ceea ce trebuia demonstrat]. Dac\u0103, merg\u00e2nd mai departe, te \u00eentrebi ce a determinat diviziunea muncii s\u0103 creeze castele, ierarhiile \u015fi privilegiile, d-l Proudhon \u00ee\u0163i va r\u0103spunde: progresul. \u015ei ce determin\u0103 progresul? Barierele. Barierele constituie pentru d-l Proudhon preferin\u0163a progresului pentru anumite persoane.</p>", "<p><a id=\"p114\"></a>Dup\u0103 filozofie vine istoria. \u00cens\u0103 nici istoria descriptiv\u0103, nici istoria dialectic\u0103, ci istoria comparat\u0103. D-l Proudhon face o paralel\u0103 \u00eentre tipograful de azi \u015fi tipograful din evul mediu; \u00eentre muncitorul de la uzinele Creusot \u015fi fierarul de la \u0163ar\u0103; \u00eentre literatul din zilele noastre \u015fi literatul din evul mediu; el face s\u0103 \u00eencline balan\u0163a de partea celor care, mai mult sau mai pu\u0163in, sunt reprezentan\u0163ii diviziunii muncii care a ap\u0103rut \u00een evul mediu sau a fost mo\u015ftenit\u0103 de la evul mediu. El opune diviziunii muncii dintr-o epoc\u0103 istoric\u0103 diviziunea muncii din alt\u0103 epoc\u0103 istoric\u0103. Oare aceasta trebuia s\u0103 demonstreze d-l Proudhon? Nu. El trebuia s\u0103 ne demonstreze dezavantajele diviziunii muncii \u00een general, ale diviziunii muncii privite ca o categorie. De altfel la ce bun s\u0103 mai insist\u0103m asupra acestei p\u0103r\u0163i a lucr\u0103rii d-lui Proudhon de vreme ce vom vedea ceva mai departe c\u0103 el \u00eensu\u015fi retracteaz\u0103 \u00een mod categoric toate aceste pretinse argumente?</p>", "<blockquote><a id=\"p115\"></a>\u201ePe l\u00e2ng\u0103 <i>depravarea sufletului</i> \u2014 continu\u0103 d-l Proudhon \u2014 prelungirea zilei de munc\u0103, care cre\u015fte invers propor\u0163ional cu cantitatea de inteligen\u0163\u0103 cheltuit\u0103, este primul efect al muncii f\u0103r\u00e2mi\u0163ate... Cum \u00eens\u0103 durata zilei de munc\u0103 nu poate dep\u0103\u015fi 16\u201418 ore, din momentul deci \u00een care mic\u015forarea cantit\u0103\u0163ii de inteligen\u0163\u0103 cheltuit\u0103 nu va putea fi compensat\u0103 pe socoteala timpului, ea va fi compensat\u0103 pe socoteala pre\u0163ului \u015fi salariile vor sc\u0103dea... Un lucru este cert \u015fi trebuie notat aici: <i>con\u015ftiin\u0163a universal\u0103</i> nu consider\u0103 egale munca unui maistru \u015fi a unui salahor. <i>Prin urmare</i> e necesar\u0103 reducerea pre\u0163ului zilei de munc\u0103; astfel c\u0103 muncitorul, dup\u0103 ce a fost \u00eenjosit printr-o func\u0163ie degradant\u0103, trebuie s\u0103 sufere \u015fi din punct de vedere material de pe urma mic\u015for\u0103rii salariilor\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p116\"></a>Trecem peste valoarea logic\u0103 a acestor silogisme, pe care Kant le-ar numi paralogisme care nimeresc al\u0103turi.</p>", "<p><a id=\"p117\"></a>Iat\u0103 fondul lor:</p>", "<p><a id=\"p118\"></a>Diviziunea muncii reduce pe muncitor la o func\u0163ie degradant\u0103; acestei func\u0163ii degradante \u00eei corespunde un suflet depravat; unei deprav\u0103ri a sufletului \u00eei corespunde o reducere tot mai mare a salariului. \u015ei, pentru a dovedi c\u0103 acestei reduceri a salariilor \u00eei corespunde un suflet depravat, d-l Proudhon spune, ca s\u0103 aib\u0103 con\u015ftiin\u0163a \u00eemp\u0103cat\u0103, c\u0103 a\u015fa vrea con\u015ftiin\u0163a universal\u0103. Sufletul d-lui Proudhon face \u015fi el parte din con\u015ftiin\u0163a universal\u0103?</p>", "<p><a id=\"p119\"></a><i>Ma\u015finile</i> sunt pentru d-l Proudhon \u201eaniteza logic\u0103 a diviziunii muncii\u201c, \u015fi, \u00een sprijinul dialecticii sale, el \u00eencepe prin a transforma ma\u015finile \u00een <i>fabric\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p120\"></a>Dup\u0103 ce a presupus existen\u0163a fabricii moderne pentru a ar\u0103ta c\u0103 mizeria decurge din diviziunea muncii, d-l Proudhon presupune mizeria generat\u0103 de diviziunea muncii pentru a ajunge la fabric\u0103 \u015fi pentru a o putea prezenta ca negare dialectic\u0103 a acestei mizerii. Dup\u0103 ce l-a \u00eenjosit pe muncitor din punct de vedere moral d\u00e2ndu-i o <i>func\u0163ie degradant\u0103</i>, iar din punct de vedere material prin micimea salariului, dup\u0103 ce l-a f\u0103cut pe muncitor <i>dependent de maistru</i>, reduc\u00e2ndu-i munca p\u00e2n\u0103 la <i>munca unui salahor</i>, el revine la fabric\u0103 \u015fi la ma\u015fini, ar\u0103t\u00e2nd c\u0103 ele <i>degradeaz\u0103</i> pe muncitor <i>\u201esubordon\u00e2ndu-l unui maistru\u201c</i> \u015fi-i des\u0103v\u00e2r\u015fe\u015fte degradarea f\u0103c\u00e2ndu-l \u201es\u0103 decad\u0103 de la rangul de me\u015fte\u015fugar la acela de <i>salahor\u201c</i>. Frumoas\u0103 dialectic\u0103! Cel pu\u0163in de s-ar opri aici; dar nu, el are nevoie de o nou\u0103 istorie a diviziunii muncii nu pentru a scoate din ea contradic\u0163iile, ci pentru a reconstrui fabrica dup\u0103 cum vrea el. \u00cen acest scop, el trebuie s\u0103 uite tot ceea ce a spus despre diviziunea muncii.</p>", "<p><a id=\"p121\"></a>Munca se organizeaz\u0103, se \u00eemparte \u00een mod diferit, conform uneltelor de care dispune. Moara de m\u00e2n\u0103 presupune o alt\u0103 diviziune a muncii dec\u00e2t moara cu aburi. S\u0103 \u00eencepi cu diviziunea muncii \u00een general, pentru a ajunge dup\u0103 aceea la o unealt\u0103 special\u0103 de produc\u0163ie, la ma\u015fini, \u00eenseamn\u0103 s\u0103-\u0163i ba\u0163i joc de istorie.</p>", "<p><a id=\"p122\"></a>Ma\u015finile sunt tot at\u00e2t de pu\u0163in o categorie economic\u0103 cum este boul care trage la plug. Ma\u015finile nu sunt dec\u00e2t o for\u0163\u0103 productiv\u0103. Fabrica modern\u0103, care se bazeaz\u0103 pe folosirea ma\u015finilor, este un raport social de produc\u0163ie, o categorie economic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p123\"></a>S\u0103 vedem acum cum se petrec lucrurile \u00een imagina\u0163ia sclipitoare a d-lui Proudhon.</p>", "<blockquote><a id=\"p124\"></a>\u201e\u00cen societate, apari\u0163ia ne\u00eencetat\u0103 a ma\u015finilor este antiteza, formula invers\u0103 a diviziunii muncii; este <i>protestul</i> geniului industrial <i>\u00eempotriva muncii f\u0103r\u00e2mi\u0163ate \u015fi asasine</i>. Ce este de fapt o ma\u015fin\u0103? <i>Un mod de a uni diferite p\u0103rticele de munc\u0103</i> pe care diviziunea muncii le-a separat. Orice ma\u015fin\u0103 poate fi privit\u0103 ca o \u00eembinare a mai multor opera\u0163ii... Deci prin ma\u015fin\u0103 se va <i>reconstitui muncitorul</i>. Deoarece \u00een economia politic\u0103 ma\u015finile sunt antipodul diviziunii muncii, ele reprezint\u0103 sinteza care \u00een spiritul omenesc se opune analizei... Diviziunea muncii nu f\u0103cea dec\u00e2t s\u0103 separe diferitele p\u0103r\u0163i ale muncii, l\u0103s\u00e2nd pe fiecare s\u0103 se ocupe de specialitatea care \u00eei pl\u0103cea cel mai mult; fabrica ii grupeaz\u0103 pe muncitori corespunz\u0103tor raportului fiec\u0103rei p\u0103r\u0163i fa\u0163\u0103 de \u00eentreg... ea introduce principiul de autoritate \u00een munc\u0103... Dar nu numai at\u00e2t: <i>ma\u015fina</i> sau <i>fabrica</i>, dup\u0103 ce l-a degradat pe muncitor subordon\u00e2ndu-l unui maistru, des\u0103v\u00e2r\u015fe\u015fte degradarea lui f\u0103c\u00e2ndu-l s\u0103 decad\u0103 de la rangul de me\u015fte\u015fugar la acela de salahor... Perioada prin care trecem acum, aceea a ma\u015finilor, se distinge printr-o tr\u0103s\u0103tur\u0103 caracteristic\u0103, \u015fi anume prin <i>munca salariat\u0103</i>. Munca salariat\u0103 este <i>posterioar\u0103</i> diviziunii muncii \u015fi schimbului\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p125\"></a>O simpl\u0103 observa\u0163ie pentru d-l Proudhon. O separare a diferitelor p\u0103r\u0163i ale muncii care las\u0103 fiec\u0103ruia posibilitatea s\u0103 se dedice specialit\u0103\u0163ii preferate, o separare care, dup\u0103 p\u0103rerea d-lui Proudhon, dateaz\u0103 de la \u00eenceputul lumii, nu exist\u0103 dec\u00e2t \u00een industria modern\u0103, sub regimul concuren\u0163ei.</p>", "<p><a id=\"p126\"></a>D-l Proudhon face apoi o prea \u201einteresant\u0103\u201c \u201egenealogie\u201c, pentru a demonstra cum s-a n\u0103scut fabrica din diviziunea muncii \u015fi munca salariat\u0103 din fabric\u0103.</p>", "<p><a id=\"p127\"></a>1) El presupune un om care \u201ea observat c\u0103, dac\u0103 ar separa produc\u0163ia \u00een diferitele ei p\u0103r\u0163i \u015fi fiecare dintre aceste p\u0103r\u0163i ar fi executat\u0103 de un alt muncitor\u201c, for\u0163ele de produc\u0163ie ar cre\u015fte.</p>", "<p><a id=\"p128\"></a>2) Acest om, \u201esesiz\u00e2nd firul acestei idei, consider\u0103 c\u0103, form\u00e2nd un grup permanent de lucr\u0103tori selec\u0163iona\u0163i pentru obiectul special pe care \u015fi-l <i>propune</i>, va ob\u0163ine o produc\u0163ie mai mare etc.\u201c</p>", "<p><a id=\"p129\"></a>3) Acest om face o <i>propunere</i> altor oameni, pentru a-i face s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 ideea sa \u015fi s\u0103 sesizeze firul ei.</p>", "<p><a id=\"p130\"></a>4) La \u00eenceputul industriei, acest om trateaz\u0103 de la <i>egal la egal cu tovar\u0103\u015fii s\u0103i</i>, care mai t\u00e2rziu devin <i>muncitorii</i> s\u0103i.</p>", "<p><a id=\"p131\"></a>5) \u201eSe \u00een\u0163elege, desigur, c\u0103 aceast\u0103 egalitate ini\u0163ial\u0103 a trebuit s\u0103 dispar\u0103 repede, din cauza pozi\u0163iei avantajoase a st\u0103p\u00e2nului \u015fi a dependen\u0163ei salariatului\u201c.</p>", "<p><a id=\"p132\"></a>Iat\u0103 \u00eenc\u0103 un e\u015fantion al <i>metodei istorice \u015fi descriptive</i> a d-lui Proudhon.</p>", "<p><a id=\"p133\"></a>S\u0103 cercet\u0103m acum, din punct de vedere istoric \u015fi economic, dac\u0103 realmente fabrica sau ma\u015fina au introdus <i>principiul de autoritate</i> \u00een societate dup\u0103 diviziunea muncii; dac\u0103, pe de o parte, a avut loc, cu acest prilej, o reabilitare a muncitorului, de\u015fi, pe de alt\u0103 parte, el a fost supus autorit\u0103\u0163ii; dac\u0103 ma\u015fina, prin reconstituirea muncii divizate, este <i>sinteza</i> ei, opus\u0103 <i>analizei</i> acesteia.</p>", "<p><a id=\"p134\"></a>Ca \u015fi fabrica, societatea, ca un \u00eentreg, are \u015fi ea o diviziune a muncii. Dac\u0103 am lua ca model diviziunea muncii dintr-o fabric\u0103 modern\u0103 pentru a o aplica apoi unei societ\u0103\u0163i \u00eentregi, ne vom convinge c\u0103 societatea cea mai bine organizat\u0103 pentru produc\u0163ia avu\u0163iilor ar fi incontestabil aceea cu un singur patron-\u015fef, care ar repartiza munca \u00eentre diferi\u0163ii membri ai comunit\u0103\u0163ii dup\u0103 o regul\u0103 dinainte stabilit\u0103. Realitatea este \u00eens\u0103 alta. \u00cen timp ce \u00een cadrul fabricii moderne diviziunea muncii este minu\u0163ios r\u00e2nduit\u0103 de autoritatea patronului, societatea modern\u0103 nu are alt\u0103 regul\u0103, alt\u0103 autoritate pentru a repartiza munca dec\u00e2t libera concuren\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p135\"></a>Sub regimul patriarhal, sub regimul castelor, sub regimul feudal \u015fi corporativ, diviziunea muncii \u00een \u00eentreaga societate avea loc dup\u0103 reguli fixe. Aceste reguli au fost oare stabilite de un legislator? Nu. Ivite la \u00eenceput din condi\u0163iile produc\u0163iei materiale, ele au fost ridicate la rangul de legi mult mai t\u00e2rziu. \u00cen felul acesta, diferitelor forme ale diviziunii muncii le-au corespuns diferite forme de organizare social\u0103. \u00cen ceea ce prive\u015fte diviziunea muncii \u00een ateliere, ea era foarte pu\u0163in dezvoltat\u0103 \u00een toate aceste forme ale societ\u0103\u0163ii ar\u0103tate mai sus.</p>", "<p><a id=\"p136\"></a>Se poate chiar stabili ca regul\u0103 general\u0103 c\u0103, cu c\u00e2t diviziunea muncii \u00een cadrul societ\u0103\u0163ii eman\u0103 mai pu\u0163in de la o autoritate, cu at\u00e2t mai mult se dezvolt\u0103 diviziunea muncii \u00een cadrul atelierului \u015fi cu at\u00e2t mai mult aceasta este supus\u0103 autorit\u0103\u0163ii unui singur individ. Prin urmare, \u00een ceea ce prive\u015fte diviziunea muncii, exist\u0103 un <i>raport invers</i> \u00eentre autoritatea din cadrul atelierului \u015fi autoritatea din cadrul societ\u0103\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p137\"></a>S\u0103 vedem acum ce este fabrica, unde ocupa\u0163iile sunt foarte divizate, unde munca fiec\u0103rui muncitor se reduce la o opera\u0163ie foarte simpl\u0103 \u015fi unde autoritatea, capitalul, grupeaz\u0103 \u015fi conduce lucr\u0103rile. Cum a luat na\u015ftere aceast\u0103 fabric\u0103? Pentru a r\u0103spunde la aceast\u0103 \u00eentrebare trebuie s\u0103 cercet\u0103m cum s-a dezvoltat industria manufacturier\u0103 propriu-zis\u0103. \u00cen\u0163eleg s\u0103 vorbesc despre industria care \u00eenc\u0103 nu este industria moden\u0103 cu ma\u015finile ei, dar care nu mai este nici industria me\u015fte\u015fugarilor din evul mediu \u015fi nici industria casnic\u0103. Nu vom intra \u00een detalii prea ample; nu vom da dec\u00e2t c\u00e2teva puncte sumare, pentru a ar\u0103ta c\u0103 nu se poate face istorie cu formule.</p>", "<p><a id=\"p138\"></a>Una dintre condi\u0163iile necsare pentru formarea industriei manufacturiere a fost acumularea capitalurilor, \u00eenlesnit\u0103 de descoperirea Americii \u015fi de importul metalelor ei pre\u0163ioase.</p>", "<p><a id=\"p139\"></a>S-a dovedit \u00een suficient\u0103 m\u0103sur\u0103 c\u0103 cre\u015fterea mijloacelor de schimb a avut ca urmare, pe de o parte, deprecierea salariilor \u015fi a rentelor funciare \u015fi, pe de alt\u0103 parte, cre\u015fterea profiturilor industriale. Cu alte cuvinte: pe m\u0103sur\u0103 ce dec\u0103dea clasa proprietarilor funciari \u015fi clasa celor ce muncesc, seniorii feudali \u015fi poporul, se ridica clasa capitali\u015ftilor, burghezia.</p>", "<p><a id=\"p140\"></a>Au mai existat \u015fi alte \u00eemprejur\u0103ri care au contribuit simultan la dezvoltarea industriei manufacturiere: cre\u015fterea cantit\u0103\u0163ii m\u0103rfurilor puse \u00een circula\u0163ie de \u00eendat\u0103 ce s-au stabilit rela\u0163iile comerciale cu Indiile orientale pe la capul Bunei Speran\u0163e, regimul colonial \u015fi dezvoltarea comer\u0163ului maritim.</p>", "<p><a id=\"p141\"></a>Un alt punct de care nu s-a \u0163inut \u00eenc\u0103 \u00eendeajuns sem\u0103 \u00een istoria industriei manufacturiere este concedierea numeroaselor suite ale seniorilor feudali, ai c\u0103ror membri subalterni se transformaser\u0103 \u00een vagabonzi \u00eenainte de a intra \u00een atelier. Apari\u0163ia atelierului manufacturier este precedat\u0103 \u00een secolele al XV-lea \u015fi al XVI-lea de un vagabondaj aproape general. Atelierul \u015fi-a mai g\u0103sit un puternic sprijin \u00een numero\u015fi \u0163\u0103rani care afluau secole de-a r\u00e2ndul spre ora\u015fe, fiind ne\u00eencetat izgoni\u0163i de la \u0163ar\u0103 din cauza transform\u0103rii ogoarelor \u00een p\u0103\u015funi \u015fi a progresului \u00een agricultur\u0103, ceea ce f\u0103cea s\u0103 fie nevoie de mai pu\u0163ine bra\u0163e de munc\u0103 pentru cultivarea p\u0103m\u00e2nturilor.</p>", "<p><a id=\"p142\"></a>Extinderea pie\u0163ei, acumularea capitalurilor, modific\u0103rile intervenite \u00een pozi\u0163ia social\u0103 a claselor, marele num\u0103r de oameni lipsi\u0163i la un moment dat de sursa lor de venit \u2014 iat\u0103 at\u00e2tea condi\u0163ii istorice pentru formarea manufacturii. Nu \u00een\u0163elegerea prin bun\u0103 \u00eenvoial\u0103 \u00eentre egali i-a adunat pe oameni \u00een ateliere, cum sus\u0163ine d-l Proudhon. Manufactura nu a ap\u0103rut nici m\u0103car \u00een s\u00e2nul vechilor corpora\u0163ii. Negustorul, nu vechiul me\u015fter bresla\u015f, a fost acela care a devenit patronul atelierului modern. Aproape pretutindeni s-a dat o lupt\u0103 \u00eend\u00e2rjit\u0103 \u00eentre manufactur\u0103 \u015fi me\u015fte\u015fuguri.</p>", "<p><a id=\"p143\"></a>Acumularea \u015fi concentrarea de unelte \u015fi de muncitori a precedat dezvoltarea diviziunii muncii \u00een interiorul atelierului. O tr\u0103s\u0103tur\u0103 caracteristic\u0103 a manufacturii consta mai cur\u00e2nd \u00een reunirea mai multor muncitori \u015fi a mai multor meserii \u00eentr-un singur loc, \u00eentr-o sal\u0103, sub comanda unui capital, dec\u00e2t \u00een descompunerea muncii \u00een p\u0103r\u0163ile ei componente \u015fi \u00een adaptarea unui munitor special la o munc\u0103 foarte simpl\u0103.</p>", "<p><a id=\"p144\"></a>Utilitatea unui atelier consta nu at\u00e2t \u00een diviziunea muncii propriu-zise, c\u00e2t \u00een faptul c\u0103 se lucra pe scar\u0103 mai mare, c\u0103 se economiseau o mul\u0163ime de cheltuieli neproductive etc. La sf\u00e2r\u015fitul secolului al XVI-lea \u015fi \u00eenceputul celui de-al XVII-lea, manufactura olandez\u0103 de-abia cuno\u015ftea diviziunea muncii.</p>", "<p><a id=\"p145\"></a>Dezvoltarea diviziunii muncii presupune reunirea muncitorilor \u00eentr-un singur atelier. Nici \u00een secolul al XVI-lea \u015fi nici \u00een secolul al XVII-lea nu \u00eent\u00e2lnim m\u0103car un singur exemplu \u00een care diferitele ramuri ale aceleia\u015fi meserii s\u0103 se fi dezvoltat fiecare \u00een parte, \u00een a\u015fa m\u0103sur\u0103 \u00eenc\u00e2t s\u0103 fi fost suficient\u0103 concentrarea lor \u00eentr-un loc pentru a ob\u0163ine atelierul gata format. Dar, de \u00eendat\u0103 ce au fost reuni\u0163i at\u00e2t oamenii c\u00e2t \u015fi uneltele de produc\u0163ie, diviziunea muncii, a\u015fa cum exista sub form\u0103 de breasl\u0103, era reprodus\u0103 \u015fi se reflecta \u00een mod necesar \u00een interiorul atelierului.</p>", "<p><a id=\"p146\"></a>Pentru d-l Proudhon, care, chiar dac\u0103 vede lucrurile, le vede de-a-ndoaselea, diviziunea muncii, a\u015fa cum o \u00een\u0163elege Adam Smith, preced\u0103 atelierul, \u00een timp ce \u00een realitate atelierul este una dintre condi\u0163iile de existen\u0163\u0103 a diviziunii muncii.</p>", "<p><a id=\"p147\"></a><i>Ma\u015finile</i>, \u00een adev\u0103rata accep\u0163ie a cuv\u00e2ntului, dateaz\u0103 de la sf\u00e2r\u015fitul secolului al XVIII-lea. Nu e nimic mai absurd dec\u00e2t s\u0103 vezi \u00een ma\u015fini <i>antiteza</i> diviziunii muncii, <i>sinteza</i> care restabile\u015fte unitatea muncii f\u0103r\u00e2mi\u0163ate.</p>", "<p><a id=\"p148\"></a>Ma\u015fina este o reunire a uneltelor de munc\u0103, \u015fi nicidecum o combinare de munci pentru muncitorul \u00eensu\u015fi.</p>", "<blockquote><a id=\"p149\"></a>\u201eC\u00e2nd prin diviziunea muncii fiecare opera\u0163ie distinct\u0103 a fost redus\u0103 la \u00eentrebuin\u0163area unei simple unelte, reunirea tuturor acestor unelte puse \u00een ac\u0163iune de un singur motor constituie o ma\u015fin\u0103\u201c (Babbage, \u201eTrait\u00e9 sur l\u2019\u00e9conomie des machines\u201c etc., Paris, 1833). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n40\">[40]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p150\"></a>Unelte simple, acumulare de unelte, unelte compuse ac\u0163ionate de un singur motor manual \u2014 omul \u2014, unelte ac\u0163ionate de for\u0163ele naturii, ma\u015fina, sistemul de ma\u015fini cu motor automat \u2014 iat\u0103 evolu\u0163ia ma\u015finilor.</p>", "<p><a id=\"p151\"></a>Concentrarea uneltelor de produc\u0163ie \u015fi diviziunea muncii sunt tot at\u00e2t de str\u00e2ns legate una de alta ca \u015fi concentrarea puterii de stat \u015fi diviziunea intereselor private \u00een domeniul politic. \u00cen Anglia, prin concentrarea p\u0103m\u00e2nturilor, a acestor unelte de munc\u0103 agricol\u0103, exist\u0103 at\u00e2t diviziunea muncii agricole c\u00e2t \u015fi exploatarea p\u0103m\u00e2nturilor cu ma\u015fini. \u00cen Fran\u0163a, unde uneltele de munc\u0103 agricol\u0103 sunt f\u0103r\u00e2mi\u0163ate, unde exist\u0103 sistemul de parcele, nu exist\u0103 \u00een general nici diviziunea muncii agricole, nici folosirea ma\u015finilor \u00een agricultur\u0103.</p>", "<p><a id=\"p152\"></a>Pentru d-l Proudhon, concentrarea uneltelor de munc\u0103 \u00eenseamn\u0103 negarea diviziunii muncii. \u00cen realitate, lucrurile se prezint\u0103 invers. Pe m\u0103sur\u0103 ce spore\u015fte concentrarea uneltelor, se dezvolt\u0103 \u015fi diviziunea muncii, \u015fi viceversa. Iat\u0103 de ce orice mare inven\u0163ie \u00een domeniul mecanicii este urmat\u0103 de o diviziune \u015fi mai mare a muncii \u015fi fiecare sporire a diviziunii muncii aduce, la r\u00e2ndul ei, noi inven\u0163ii mecanice.</p>", "<p><a id=\"p153\"></a>E de prisos s\u0103 reamintim c\u0103 marile progrese \u00een ceea ce prive\u015fte diviziunea muncii au \u00eenceput \u00een Anglia dup\u0103 inventarea ma\u015finilor. Astfel, \u0163es\u0103torii \u015fi torc\u0103torii erau \u00een cea mai mare parte \u0163\u0103rani, situa\u0163ie care mai d\u0103inuie \u015fi ast\u0103zi \u00een \u0163\u0103rile \u00eenapoiate. Inventarea ma\u015finilor a des\u0103v\u00e2r\u015fit separarea muncii manufacturiere de munca agricol\u0103. \u0162es\u0103torul \u015fi torc\u0103torul, reuni\u0163i odinioar\u0103 \u00eentr-o singur\u0103 familie, au fost desp\u0103r\u0163i\u0163i de ma\u015fin\u0103. Datorit\u0103 ma\u015finii, torc\u0103torul poate locui \u00een Anglia, \u00een timp ce \u0163es\u0103torul poate s\u0103 stea \u00een Indiile orientale. \u00cenainte de inventarea ma\u015finilor, industria unei \u0163\u0103ri prelucra mai ales materiile prime produse de propriul ei sol. Astfel Anglia prelucra l\u00e2na, Germania inul, Fran\u0163a m\u0103t\u0103surile \u015fi inul, iar Indiile orientale \u015fi Levantul bumbacul etc. Datorit\u0103 folosirii ma\u015finilor \u015fi a aburului, diviziunea muncii a putut s\u0103 ia astfel de propor\u0163ii, \u00eenc\u00e2t marea industrie, desprins\u0103 de solul na\u0163ional, depinde exclusiv de pia\u0163a mondial\u0103, de schimburile interna\u0163ionale, de diviziunea interna\u0163ional\u0103 a muncii. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, ma\u015fina exercit\u0103 o asemenea influen\u0163\u0103 asupra diviziunii muncii, \u00eenc\u00e2t, atunci c\u00e2nd \u00een procesul de produc\u0163ie al unui obiect oarecare a devenit posibil ca diferite p\u0103r\u0163i ale acestuia s\u0103 fie fabricate cu ma\u015fina, procesul de produc\u0163ie se scindeaz\u0103 de \u00eendat\u0103 \u00een dou\u0103 ramuri, independente una de alta.</p>", "<p><a id=\"p154\"></a>Mai e oare nevoie s\u0103 vorbim de <i>scopul providen\u0163ial</i> \u015fi filantropic pe care d-l Proudhon \u00eel descoper\u0103 \u00een inventarea \u015fi \u00een folosirea ini\u0163ial\u0103 a ma\u015finilor?</p>", "<p><a id=\"p155\"></a>C\u00e2nd \u00een Anglia comer\u0163ul s-a dezvoltat \u00een a\u015fa m\u0103sur\u0103 \u00eenc\u00e2t munca manual\u0103 nu mai putea s\u0103-i fac\u0103 fa\u0163\u0103, s-a sim\u0163it nevoia unor ma\u015fini. Oamenii s-au g\u00e2ndit atunci s\u0103 aplice \u015ftiin\u0163a mecanic\u0103, deja gata format\u0103 \u00een secolul al XVIII-lea.</p>", "<p><a id=\"p156\"></a>Apari\u0163ia fabricii este marcat\u0103 prin acte care numai filantropice nu erau. Copiii munceau sub amenin\u0163area biciului; ei deveniser\u0103 un obiect de trafic, \u00eencheindu-se adev\u0103rate contracte cu orfelinatele. Au fost abrogate toate legile cu privire la ucenicie, deoarece, ca s\u0103 folosim cuvintele d-lui Proudhon, nu mai era nevoie de muncitori <i>sintetici</i>. \u00cen sf\u00e2r\u015fit, \u00eencep\u00e2nd din 1825, aproape toate noile inven\u0163ii au fost rezultatul ciocnirilor dintre muncitori \u015fi patron, care c\u0103utau pe toate c\u0103ile s\u0103 deprecieze specialitatea muncitorului. Dup\u0103 fiecare nou\u0103 grev\u0103 c\u00e2t de c\u00e2t \u00eensemnat\u0103 ap\u0103rea o nou\u0103 ma\u015fin\u0103. At\u00e2t de pu\u0163in considera muncitorul folosirea ma\u015finilor ca o reabilitare, sau ca o <i>restaurare</i> a sa, cum pretinde d-l Proudhon, \u00eenc\u00e2t \u00een secolul al XVIII-lea el s-a opus timp \u00eendelungat domina\u0163iei incipiente a ma\u015finii automate.</p>", "<blockquote><a id=\"p157\"></a>\u201eWyatt \u2014 spune doctorul Ure \u2014 descoperise degetele torc\u0103toare (seria de val\u0163uri cu zim\u0163i) cu mult \u00eenainte de Arkwright. Dificultatea principal\u0103 nu consta propriu-zis \u00een inventarea unui mecanism automat... Dificultatea o constituia mai ales disciplina necesar\u0103 pentru a-i face pe oameni s\u0103 renun\u0163e la obiceiurile lor anarhice \u00een munc\u0103 \u015fi s\u0103 se identifice cu regularitatea invariabil\u0103 a mi\u015fc\u0103rii unei mari ma\u015fini automate. A inventa \u00eens\u0103 \u015fi a traduce \u00een via\u0163\u0103 codul disciplinei de fabric\u0103 adaptat la nevoile \u015fi la ritmul sistemului automat, aceast\u0103 munc\u0103 demn\u0103 de un Hercule a fost opera nobil\u0103 a lui Arkwright\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p158\"></a>\u00cen fond, prin introducerea ma\u015finilor, diviziunea muncii \u00een cadrul societ\u0103\u0163ii a crescut, sarcina muncitorului \u00een cadrul atelierului s-a simplificat, concentrarea capitalului a crescut, iar omul a fost \u015fi mai mult f\u0103r\u00e2mi\u0163at.</p>", "<p><a id=\"p159\"></a>C\u00e2nd d-l Proudhon vrea s\u0103 fie economist \u015fi s\u0103 renun\u0163e o clip\u0103 la \u201eevolu\u0163ia seriei de idei \u00een minte\u201c, atunci \u00eemprumut\u0103 erudi\u0163ie de la Adam Smith, care a scris \u00een perioada \u00een care fabrica abia lua na\u015ftere. \u00centr-adev\u0103r, ce mare este deosebirea dintre diviziunea muncii care exista pe vremea lui Adam Smith \u015fi cea care exist\u0103 \u00een fabrica modern\u0103! Pentru a o \u00een\u0163elege mai bine, este de ajuns s\u0103 cit\u0103m c\u00e2teva pasaje din \u201eFilozofia manufacturilor\u201c a doctorului Ure.</p>", "<blockquote><a id=\"p160\"></a>\u201eC\u00e2nd A. Smith \u015fi-a scris nemuritoarea sa lucrare despre elementele economiei politice, sistemul industriei mecanizate abia dac\u0103 era cunoscut. Cu drept cuv\u00e2nt a considerat el c\u0103 diviziunea muncii este marele principiu al pefec\u0163ion\u0103rii manufacturii. Lu\u00e2nd ca exemplu o fabric\u0103 de ace cu g\u0103m\u0103lie, el a demonstrat c\u0103 un lucr\u0103tor care se perfec\u0163ioneaz\u0103 prin practic\u0103 \u00eentr-o singur\u0103 direc\u0163ie devine mai \u00eendem\u00e2natic \u015fi mai pu\u0163in costisitor. \u00cen conformitate cu acest principiu, el a observat c\u0103 \u00een fiecare ramur\u0103 a manufacturii anumite opera\u0163ii, de pild\u0103 t\u0103ierea firelor de alam\u0103 \u00een lngimi egale, se execut\u0103 mai lesne; c\u0103 altele, de pild\u0103 fasonarea \u015fi aplicarea g\u0103m\u0103liilor, sunt relativ mai grele; el ajunge deci la concluzia c\u0103 fiec\u0103reia dintre aceste opera\u0163ii i se poate adapta un lucr\u0103tor, al c\u0103rui salariu s\u0103 corespund\u0103 \u00eendem\u00e2n\u0103rii sale. Tocmai aceast\u0103 adaptare constituie fondul diviziunii muncii. Dar ceea ce a putut servi ca exemplu util pe vremea doctorului Smith, ast\u0103zi nu ar putea dec\u00e2t s\u0103 induc\u0103 \u00een eroare publicul cu privire la principiul real al industriei de fabric\u0103. \u00centr-adev\u0103r, repartizarea sau mai cur\u00e2nd adaptarea diferitelor opera\u0163ii la capacitatea fiec\u0103rui individ nu intr\u0103 c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in \u00een planul de activitate al fabricii; dimpotriv\u0103, pretutindeni unde un procedeu oarecare reclam\u0103 mult\u0103 deteritate \u015fi precizie, m\u00e2na unui muncitor iscusit, dar care poate adesea s\u0103 gre\u015feasc\u0103, este \u00eenlocuit\u0103 de un mecanism special, a c\u0103rui munc\u0103 automatizat\u0103 este at\u00e2t de bine pus\u0103 la punct, \u00eenc\u00e2t \u015fi un copil o poate supraveghea.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p161\"></a>Principiul sistemului de fabric\u0103 const\u0103 deci \u00een a \u00eenlocui munca manual\u0103 cu munca mecanizat\u0103 \u015fi \u00een a \u00eenlocui diviziunea muncii dintre meseria\u015fi prin descompunerea unui proces de munc\u0103 \u00een p\u0103r\u0163ile lui componente. \u00cen sistemul muncii manuale, m\u00e2na de lucru era de obicei elementul cel mai costisitor dintr-un produs oarecare; \u00een sistemul muncii mecanizate, dib\u0103cia meseria\u015fului este \u00eenlocuit\u0103 tot mai mult de simpla supraveghere a ma\u015finii.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p162\"></a>Sl\u0103biciunea naturii umane este at\u00e2t de mare, \u00eenc\u00e2t muncitorul, cu c\u00e2t emai iscusit, cu at\u00e2t e mai voluntar, mai intratabil \u015fi mai inapt pentru un sistem mecanizat, pe care pornirile sale capricioase \u00eel pot \u00een mare m\u0103sur\u0103 prejudicia \u00een ansamblul s\u0103u. Obiectivul principal al fabricantului de ast\u0103zi este deci de a reduce, combin\u00e2nd \u015ftiin\u0163a cu capitalurile sale, func\u0163ia muncitorilor lui la exercitarea vigilen\u0163ei \u015fi a dexterit\u0103\u0163ii, \u00eensu\u015firi care se perfec\u0163ioneaz\u0103 \u00een tinere\u0163e <i>dac\u0103 sunt fixate asupra unui singur obiect</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p163\"></a>Dup\u0103 sistemul grada\u0163iei muncii, este nevoie de ucenicie de c\u00e2\u0163iva ani \u00eenainte ca ochiul \u015fi m\u00e2na muncitorului s\u0103 capete destul\u0103 dexteritate pentru a efectua unele opera\u0163ii mecanizate deosebit de grele; \u00een conformitate \u00eens\u0103 cu sistemul care descompune un proces de munc\u0103, reduc\u00e2ndu-l la p\u0103r\u0163ile lui componente care sunt efectuate de ma\u015fini automate, aceste opera\u0163ii par\u0163iale elementare pot fi \u00eencredin\u0163ate unui muncitor cu o capacitate obi\u015fnuit\u0103, dup\u0103 ce a fost supus unei scurte probe; la nevoie el poate chiar s\u0103 fie trecut de la o ma\u015fin\u0103 la alta, dup\u0103 bunul plac al directorului \u00eentreprinderii. Astfel de mut\u0103ri sunt v\u0103dit opuse vechii rutine, care, diviz\u00e2nd munca, \u00eencredin\u0163a unui muncitor sarcina de a fasona g\u0103m\u0103lia, altuia sarcina de a ascu\u0163i v\u00e2rful, munc\u0103 plictisitoare \u015fi enervant\u0103 prin uniformitatea ei... Dup\u0103 principiul <i>egaliz\u0103rii</i> \u00eens\u0103, sau dup\u0103 sistemul mecanizat, facult\u0103\u0163ile muncitorului sunt supuse numai unui exerci\u0163iu pl\u0103cut\u201c etc... \u201e\u00centruc\u00e2t munca sa se reduce la supravegherea unui mecanism bine pus la punct, el poate s\u0103 o \u00eenve\u0163e \u00een scurt timp; iar atunci c\u00e2nd trece de la o ma\u015fin\u0103 la alta, el variaz\u0103 munca, \u00ee\u015fi \u00eembog\u0103\u0163e\u015fte ideile reflect\u00e2nd asupra \u00eembin\u0103rii generale a rezultatelor muncii sale \u015fi a tovar\u0103\u015filor s\u0103i. Astfel, aceast\u0103 \u00eenc\u0103tu\u015fare a facult\u0103\u0163ilor, aceast\u0103 \u00eengustare a ideilor, aceast\u0103 fr\u00e2nare a dezvolt\u0103rii fizice a muncitorului, care nu f\u0103r\u0103 motiv au fost atribuite diviziunii muncii, nu pot, \u00een \u00eemprejur\u0103ri obi\u015fnuite, s\u0103 se mai repete sub regimul unei <i>reparti\u0163ii egale a muncilor</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p164\"></a>Scopul constant \u015fi tendin\u0163a oric\u0103rei perfec\u0163ion\u0103ri a tehnicii este, \u00eentr-adev\u0103r, de a renun\u0163a cu totul la munca omului sau de a-i sc\u0103dea pre\u0163ul, \u00eenlocuind munca b\u0103rba\u0163ilor prin munca femeilor \u015fi a copiilor sau munca meseria\u015filor califica\u0163i prin munca unor muncitori necalifica\u0163i... Aceast\u0103 tendin\u0163\u0103 de a folosi numai copii cu privire ager\u0103 \u015fi cu degete abile \u00een locul muncitorilor rutina\u0163i dovede\u015fte c\u0103 dogma scolastic\u0103 despre diviziunea muncii dup\u0103 diferitele grade de iscusin\u0163\u0103 a fost, \u00een sf\u00e2r\u015fit, abandonat\u0103 de fabrican\u0163ii no\u015ftri lumina\u0163i\u201c (Andr\u00e9 Ure. \u201ePhilosophie des manufactures, ou \u00c9conomie industrielle\u201c, vol. I, cap. 1). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n41\">[41]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p165\"></a>Ceea ce caracterizeaz\u0103 diviziunea muncii \u00een s\u00e2nul societ\u0103\u0163ii moderne este faptul c\u0103 ea d\u0103 na\u015ftere la specializare, la diferite profesiuni \u015fi totodat\u0103 \u015fi la idiotizarea profesional\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p166\"></a>\u201eSuntem cuprin\u015fi de admira\u0163ie \u2014 spune Lemontey \u2014 v\u0103z\u00e2nd cum la antici un om putea s\u0103 fie, concomitent, un eminent filozof, poet, orator, istoric, preot, om de stat \u015fi conduc\u0103tor de o\u015fti. Pe noi ne uluie\u015fte aspectul unui domeniu at\u00e2t de vast. Fiecare \u00ee\u015fi face un gard \u015fi se \u00eenchide \u00een ograda sa. Nu \u015ftiu dac\u0103 prin aceast\u0103 f\u0103r\u00e2mi\u0163are c\u00e2mpul de activitate se m\u0103re\u015fte, dar \u015ftiu prea bine c\u0103 omul se \u00eenchirce\u015fte\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p167\"></a>Ceea ce caracterizeaz\u0103 diviziunea muncii \u00een fabric\u0103 este faptul c\u0103 munca a pierdut orice caracter de specialitate. Dar, din moment ce orice fel de dezvoltare special\u0103 \u00eenceteaz\u0103, nevoia de universalitate, tendin\u0163a spre o dezvoltare multilateral\u0103 a individului \u00eencepe s\u0103 se fac\u0103 sim\u0163it\u0103. Fabrica \u00eenl\u0103tur\u0103 specializarea \u015fi idiotizarea profesional\u0103.</p>", "<p><a id=\"p168\"></a>D-l Proudhon, care nu a priceput nici m\u0103car aceast\u0103 singur\u0103 latur\u0103 revolu\u0163ionar\u0103 a fabricii, face un pas \u00eenapoi \u015fi propune muncitorului s\u0103 nu se limiteze s\u0103 fac\u0103 numai a dou\u0103sprezecea parte dintr-un ac cu g\u0103m\u0103lie, ci, pe r\u00e2nd, toate cele dou\u0103sprezece p\u0103r\u0163i. Muncitorul ar ajunge astfel la \u015ftiin\u0163a \u015fi la con\u015ftiin\u0163a unui ac de g\u0103m\u0103lie. Iat\u0103 ce \u00eenseamn\u0103 munca sintetic\u0103 a d-lui Proudhon. Nimeni nu va contesta faptul c\u0103 o mi\u015fcare \u00eenainte \u015fi alta \u00eenapoi este de asemenea o mi\u015fcare sintetic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p169\"></a>Pe scurt, d-l Proudhon n-a dep\u0103\u015fit idealul micului-burghez. \u015ei pentru a realiza acest ideal el nu poate g\u0103si nimic mai bun dec\u00e2t s\u0103 ne readuc\u0103 la starea de calf\u0103 sau, cel mult, de me\u015fter bresla\u015f din evul mediu. Este de ajuns, spune el undeva \u00een cartea sa, s\u0103 fi f\u0103cut o singur\u0103 dat\u0103 \u00een via\u0163\u0103 o capodoper\u0103, s\u0103 te fi simtit o singur\u0103 dat\u0103 om. Nu este oare aceasta, at\u00e2t din punct de vedere al formei c\u00e2t \u015fi al con\u0163inutului, capodopera cerut\u0103 de breslele evului mediu?</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_15\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p170\"></a>\u00a7 III. Concuren\u0163a \u015fi monopolul</h5>", "<table style=\"margin-left: auto; margin-right: auto;\"><a id=\"p171\"></a>\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"width: 30%;\"><p class=\"noind\"><i>Latura bun\u0103 a concuren\u0163ei</i>.</p>\n</td>\n<td class=\"special\"></td>\n<td><p class=\"noind\">\u201eConcuren\u0163a este tot at\u00e2t de inerent\u0103 muncii ca \u015fi diviziunea... Ea este necesar\u0103 pentru <i>\u00eentronarea egalit\u0103\u0163ii\u201c</i>.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>", "<table style=\"margin-left: auto; margin-right: auto;\"><a id=\"p172\"></a>\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"width: 30%;\"><p class=\"noind\"><i>Latura rea a concurentei</i>.</p>\n</td>\n<td class=\"special\"></td>\n<td><p class=\"noind\">\u201ePrincipiul ei este propria ei negare. Consecin\u0163a ei cea mai sigur\u0103 este c\u0103 duce la pieire pe cei pe care \u00eei antreneaz\u0103\u201c.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>", "<table style=\"margin-left: auto; margin-right: auto;\"><a id=\"p173\"></a>\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"width: 30%;\"><p class=\"noind\"><i>Reflexii generale</i>.</p>\n</td>\n<td class=\"special\"></td>\n<td><p class=\"noind\"><i>\u201eDezavantajele</i>, ca \u015fi avantajele concuren\u0163ei..., decurg \u00een mod logic, at\u00e2t unele c\u00e2t \u015fi altele, din principiu\u201c.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>", "<table style=\"margin-left: auto; margin-right: auto;\"><a id=\"p174\"></a>\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"width: 30%;\"><p class=\"noind\"><i>Problem\u0103 de rezolvat</i>.</p>\n</td>\n<td class=\"special\"></td>\n<td>\n<p class=\"noind\">\u201eS\u0103 se caute principiul de <i>adaptare</i> care trebuie s\u0103 decurg\u0103 dintr-o lege superioar\u0103 libert\u0103\u0163ii \u00eens\u0103\u015fi\u201c.</p>\n<p class=\"noind\" style=\"text-align: center;\">Variant\u0103:</p>\n<p class=\"noind\">\u201eDeci nu poate fi vorba aici de a distruge concuren\u0163a, ceea ce ar fi tot at\u00e2t de imposibil ca \u015fi a voi s\u0103 distrugi libertatea; trebuie s\u0103 i se g\u0103seasc\u0103 echilibrul a\u015f spune chiar <i>poli\u0163ia\u201c</i>.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>", "<p><a id=\"p175\"></a>D-l Proudhon \u00eencepe prin a ap\u0103ra necesitatea ve\u015fnic\u0103 a concuren\u0163ei \u00eempotriva celor care vor s-o \u00eenlocuiasc\u0103 prin <i>emula\u0163ie</i>. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n42\">[42]</a></p>", "<blockquote><a id=\"p176\"></a>Nu exist\u0103 \u201eemula\u0163ie f\u0103r\u0103 scop\u201c. \u201eObiectul oric\u0103rei pasiuni este \u00een mod necesar analog pasiunii \u00eens\u0103\u015fi: femeia este obiectul pasiunii pentru amant, puterea pentru ambi\u0163ios, aurul pentru zg\u00e2rcit, cununa pentru poet; obiectul emula\u0163iei industriale este \u00een mod necesar <i>profitul</i>. Emula\u0163ia nu este altceva dec\u00e2t \u00eens\u0103\u015fi concuren\u0163a\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p177\"></a>Concurenta este emula\u0163ia \u00een vederea profitului. Oare emula\u0163ia industrial\u0103 este \u00een mod necesar emula\u0163ia \u00een vederea profitului, deci concuren\u0163a? D-l Proudhon o dovede\u015fte afirm\u00e2nd-o. Am v\u0103zut: a afirma \u00eenseamn\u0103 pentru el a dovedi, dup\u0103 cum a presupune \u00eenseamn\u0103 a nega.</p>", "<p><a id=\"p178\"></a>Dac\u0103 <i>obiectul</i> imediat al pasiunii amantului este femeia, obiectul imediat al emula\u0163iei industriale este produsul, \u015fi nu profitul.</p>", "<p><a id=\"p179\"></a>Concuren\u0163a nu este emula\u0163ia industrial\u0103, ci emula\u0163ia comercial\u0103. \u00cen zilele noastre emula\u0163ia industrial\u0103 nu exist\u0103 dec\u00e2t \u00een vederea comer\u0163ului. Exist\u0103 chiar faze \u00een viata economic\u0103 a popoarelor moderne \u00een care toat\u0103 lumea este cuprins\u0103 de un fel de febr\u0103 de a realiza profituri f\u0103r\u0103 a produce. Aceast\u0103 febr\u0103 a specula\u0163iei, care revine periodic, dezv\u0103luie adev\u0103ratul caracter al concuren\u0163ei, care \u00eencearc\u0103 s\u0103 scape de necesitatea emula\u0163iei industriale.</p>", "<p><a id=\"p180\"></a>Dac\u0103 i-a\u0163i fi spus unui me\u015fte\u015fugar din secolul al XIV-lea c\u0103 privilegiile vor fi abrogate \u00eempreun\u0103 cu \u00eentreaga organiza\u0163ie feudal\u0103 a industriei pentru a fi \u00eenlocuite cu emulatia industrial\u0103, numit\u0103 concuren\u0163\u0103, el v-ar fi r\u0103spuns c\u0103 privilegiile diferitelor corpora\u0163ii, bresle, jurande reprezint\u0103 concuren\u0163a organizat\u0103. D-l Proudhon spune acela\u015fi lucru atunci c\u00e2nd afirm\u0103 c\u0103 \u201eemula\u0163ia nu este altceva dec\u00e2t \u00eens\u0103\u015fi concuren\u0163a\u201c.</p>", "<blockquote><a id=\"p181\"></a>\u201eDa\u0163i ordin ca, \u00eencep\u00e2nd de la 1 ianuarie 1847, munca \u015fi salariul s\u0103 fie garantate pentru to\u0163i; va urma \u00eendat\u0103 o larg\u0103 destindere dup\u0103 tensiunea \u00eencordat\u0103 a industriei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p182\"></a>\u00cen locul unei presupuneri, al unei afirma\u0163ii \u015fi al unei nega\u0163ii avea acum un decret, pe care d-l Proudhon \u00eel emite pentru a dovedi tocmai necesitatea concuren\u0163ei, ve\u015fnicia ei ca categorie etc.</p>", "<p><a id=\"p183\"></a>Dac\u0103 cineva \u00ee\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 nu este nevoie dec\u00e2t de decrete pentru a sc\u0103pa de concuren\u0163\u0103, nu vom sc\u0103pa niciodat\u0103 de ea. \u015ei dac\u0103 se ajunge p\u00e2n\u0103 acolo \u00eenc\u00e2t se propune abolirea concuren\u0163ei, men\u0163in\u00e2ndu-se totodat\u0103 salariul, se propune \u00eenf\u0103ptuirea unui nonsens prin decret regal. Dar popoarele nu ac\u0163ioneaz\u0103 prin decrete regale. \u00cenainte de a face astfel de decrete, popoarele trebuie s\u0103-\u015fi fi schimbat din temelii cel pu\u0163in condi\u0163iile lor de existen\u0163\u0103 industrial\u0103 \u015fi politic\u0103, prin urmare tot modul lor de via\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p184\"></a>D-l Proudhon va r\u0103spunde cu aplombul s\u0103u imperturbabil c\u0103 aceasta este ipoteza \u201eunei transform\u0103ri a naturii noastre f\u0103r\u0103 antecedente \u00een istorie\u201c \u015fi c\u0103 el ar avea dreptul <i>\u201es\u0103 nu ne lase s\u0103 particip\u0103m</i> la discu\u0163ie\u201c \u00een virtutea nu \u015ftim c\u0103rui decret.</p>", "<p><a id=\"p185\"></a>D-l Proudhon ignoreaz\u0103 faptul c\u0103 \u00eentreaga istorie nu este dec\u00e2t o continu\u0103 transformare a naturii umane.</p>", "<blockquote><a id=\"p186\"></a>\u201eS\u0103 r\u0103m\u00e2nem la fapte. Revolu\u0163ia francez\u0103 a fost f\u0103cut\u0103 at\u00e2t pentru libertatea industrial\u0103 c\u00e2t \u015fi pentru libertatea politic\u0103; \u015fi, cu toate c\u0103 \u00een 1789 Fran\u0163a nu-\u015fi d\u0103dea seama de toate consecin\u0163ele principiului a c\u0103rui realizare o cerea, putem s\u0103 spunem sus \u015fi tare c\u0103 ea nu s-a \u00een\u015felat nici \u00een dorin\u0163ele ei \u015fi nici \u00een speran\u0163ele ei. Oricine ar \u00eencerca s\u0103 nege acest lucru ar pierde \u00een ochii mei dreptul la critic\u0103: nu voi discuta niciodat\u0103 cu un adversar care ar sus\u0163ine \u00een principiu eroarea spontan\u0103 a 25,000,000 de oameni... Dac\u0103 concuren\u0163a nu ar fi un <i>principiu</i> de economie social\u0103, un <i>decret al destinului</i>, o <i>necesitate a sufletului omenesc</i>, pentru ce, \u00een loc <i>s\u0103 desfiin\u0163eze</i> corpora\u0163iile, breslele \u015fi jurandele, oamenii nu s-ar g\u00e2ndi mai cur\u00e2nd s\u0103 le <i>refac\u0103?\u201c</i></blockquote>", "<p><a id=\"p187\"></a>Astfel, pentru c\u0103 francezii din secolul al XVIII-lea au desfiin\u0163at corpora\u0163iile, breslele \u015fi jurandele \u00een loc s\u0103 le modifice, francezii din secolul al XIX-lea trebuie s\u0103 modifice concuren\u0163a \u00een loc s-o desfiin\u0163eze. Deoarece concuren\u0163a a fost instaurat\u0103 \u00een Fran\u0163a \u00een secolul al XVIII-lea ca o consecin\u0163\u0103 a necesit\u0103\u0163ilor istorice, aceast\u0103 concuren\u0163\u0103 nu trebuie s\u0103 fie desfiin\u0163at\u0103 \u00een secolul al XIX-lea din cauza altor necesit\u0103\u0163i istorice. D-l Proudhon, ne\u00een\u0163eleg\u00e2nd c\u0103 apari\u0163ia concuren\u0163ei era legat\u0103 de dezvoltarea real\u0103 a oamenilor din secolul al XVIII-lea, face din concuren\u0163\u0103 o necesitate a <i>sufletului omenesc</i> in partibus infidelium. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n43\">[43]</a> Ce ar fi f\u0103cut el din marele Colbert pentru secolul al XVII-lea?</p>", "<p><a id=\"p188\"></a>Dup\u0103 revolu\u0163ie a venit starea de lucruri actual\u0103. D-l Proudhon caut\u0103 \u015fi aici fapte pentru a demonstra ve\u015fnicia concuren\u0163ei, dovedind c\u0103 toate ramurile de produc\u0163ie \u00een care aceast\u0103 categorie nu este \u00eenc\u0103 destul de dezvoltat\u0103, cum e cazul agriculturii, se afl\u0103 \u00eentr-o stare de inferioritate, de \u00eenapoiere.</p>", "<p><a id=\"p189\"></a>A afirma c\u0103 exist\u0103 ramuri de produc\u0163ie care \u00eenc\u0103 nu sunt la \u00een\u0103l\u0163imea concuren\u0163ei, iar altele nu au atins \u00eenc\u0103 nivelul produc\u0163iei burgheze, este o palavrageal\u0103 care nu dovde\u015fte c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in ve\u015fnicia concuren\u0163ei.</p>", "<p><a id=\"p190\"></a>Iat\u0103 la ce se rezum\u0103 \u00eentreaga logic\u0103 a d-lui Proudhon: concuren\u0163a este o rela\u0163ie social\u0103 \u00een cadrul c\u0103reia dezvolt\u0103m \u00een prezent for\u0163ele noastre productive. El nu d\u0103 acestui adev\u0103r o dezvoltare logic\u0103, ci formul\u0103ri adesea foarte ample, spun\u00e2nd c\u0103 concuren\u0163a este emula\u0163ia industrial\u0103, modul actual de a fi liber, responsabilitatea \u00een munc\u0103, constituirea valorii, o condi\u0163ie pentru \u00eentronarea egalit\u0103\u0163ii, un principiu de economie social\u0103, un decret al destinului, o necesitate a sufletului omenesc, o inspira\u0163ie a justi\u0163iei eterne, libertatea \u00een diviziune, diviziunea \u00een libertate, o categorie economic\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p191\"></a><i>\u201eConcuren\u0163a</i> \u015fi <i>asocia\u0163ia</i> se sprijin\u0103 una pe cealalt\u0103. Departe de a se exclude, ele nu sunt nici m\u0103car <i>divergente</i>. Cine spune concuren\u0163\u0103 presupune \u015fi un <i>scop comun</i>. Concuren\u0163a nu \u00eenseamn\u0103 deci <i>egoism</i>, iar eroarea cea mai deplorabil\u0103 a socialismului este aceea de a o fi privit ca r\u0103sturnare a societ\u0103\u0163ii\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p192\"></a>Cine spune concuren\u0163\u0103 spune scop comun, \u015fi aceasta dovede\u015fte, pe de o parte, c\u0103 concuren\u0163a \u00eenseamn\u0103 asocia\u0163ie, iar pe de alt\u0103 parte c\u0103 concuren\u0163a nu \u00eenseamn\u0103 egoism. \u015ei cine spune egoism nu spune scop comun? Orice egoism se exercit\u0103 \u00een societate \u015fi prin societate. El presupune deci societatea, adic\u0103 scopui comune, nevoi comune, mijloace de produc\u0163ie comune etc. etc. De aceea este oare \u00eent\u00e2mpl\u0103tor faptul c\u0103 concuren\u0163a \u015fi asocia\u0163ia de care vorbesc sociali\u015ftii nu sunt nici m\u0103car divergente?</p>", "<p><a id=\"p193\"></a>Sociali\u015ftii \u015ftiu foarte bine c\u0103 societatea actual\u0103 se bazeaz\u0103 pe concuren\u0163\u0103. Deci cum ar putea ei s\u0103 repro\u015feze concuren\u0163ei c\u0103 ea r\u0103stoarn\u0103 societatea actual\u0103 pe care ei \u00een\u015fi\u015fi vor s-o r\u0103stoane? \u015ei cum ar putea s\u0103 repro\u015feze concuren\u0163ei c\u0103 ea ar r\u0103sturna societatea viitoare, \u00een care ei v\u0103d, dimpotriv\u0103, r\u0103sturnarea concuren\u0163ei?</p>", "<p><a id=\"p194\"></a>D-l Proudhon spune mai departe c\u0103 <i>opusul monopolului</i> este concuren\u0163a, c\u0103, prin urmare, acesta nu poate fi <i>opusul asocia\u0163iei</i>.</p>", "<p><a id=\"p195\"></a>Feudalismul a fost de la \u00eenceput opus monarhiei patriarhale; el nu era \u00eens\u0103 opus concuren\u0163ei, care nici nu exista \u00eenc\u0103. Urmeaz\u0103 de aici c\u0103 concuren\u0163a nu este opusul feudalismului?</p>", "<p><a id=\"p196\"></a>\u00centr-adev\u0103r, <i>societate</i>, <i>asocia\u0163ie</i> sunt denumiri care se pot da tuturor societ\u0103\u0163ilor, societ\u0103\u0163ii feudale ca \u015fi societ\u0103\u0163ii burgheze, care este o asocia\u0163ie bazat\u0103 pe concuren\u0163\u0103. Cum pot deci s\u0103 existe sociali\u015fti care cred c\u0103 pot combate concuren\u0163a numai prin cuv\u00e2ntul <i>asocia\u0163ie?</i> \u015ei cum poate \u00eensu\u015fi d-l Proudhon s\u0103-\u015fi \u00eenchipuie c\u0103 poate s\u0103 apere concuren\u0163a \u00eempotiva socialismului desemn\u00e2nd concuren\u0163a numai prin numele de <i>asocia\u0163ie?</i></p>", "<p><a id=\"p197\"></a>Tot ce am spus p\u00e2n\u0103 acum reprezin1\u0103 latura frumoas\u0103 a concuren\u0163ei, a\u015fa cum o \u00een\u0163elege d-l Proudhon. S\u0103 trecem acum la latura ur\u00e2t\u0103, adic\u0103 la latura negativ\u0103 a concuren\u0163ei, la inconvenientele ei, la ceea ce are distructiv, subversiv, \u00eentr-un cuv\u00e2nt la ceea ce are d\u0103un\u0103tor.</p>", "<p><a id=\"p198\"></a>Tabloul pe care ni-l \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 d-l Proudhon are ceva lugubru.</p>", "<p><a id=\"p199\"></a>Concuren\u0163a d\u0103 na\u015ftere mizeriei, alimenteaz\u0103 r\u0103zboiul civil, \u201eschimb\u0103 condi\u0163iile naturale ale zonelor\u201c, confund\u0103 na\u0163ionalit\u0103\u0163ile, zdruncin\u0103 familiile, corupe con\u015ftiin\u0163a public\u0103, \u201er\u0103stoarn\u0103 no\u0163iunile de echitate, justi\u0163ie\u201c, moral\u0103 \u015fi, ceea ce este mai r\u0103u, distruge comer\u0163ul cinstit \u015fi liber, \u015fi nici m\u0103car nu d\u0103 \u00een schimb valoarea sintetic\u0103, pre\u0163ul fix \u015fi cinstit. Concuren\u0163a dezam\u0103ge\u015fte toat\u0103 lumea, chiar \u015fi pe economi\u015fti. Ea merge p\u00e2n\u0103 acolo \u00eenc\u00e2t se distruge pe sine \u00eens\u0103\u015fi.</p>", "<p><a id=\"p200\"></a>Dup\u0103 ce d-l Proudhon \u00een\u015fir\u0103 toate laturile negative ale concuren\u0163ei, oare nu se dovede\u015fte ea a fi cel mai dizolvant, cel mai distructiv element pentru <i>rela\u0163iile</i> societ\u0103\u0163ii burgheze, pentru principiile \u015fi iluziile ei?</p>", "<p><a id=\"p201\"></a>S\u0103 nu uit\u0103m c\u0103 concuren\u0163a devine din ce \u00een ce mai distructiv\u0103 pentru <i>rela\u0163iile</i> burgheze pe m\u0103sur\u0103 ce provoac\u0103 crearea febril\u0103 de noi for\u0163e productive, adic\u0103 a condi\u0163iilor materiale pentru o societate nou\u0103. Cel pu\u0163in din acest punct de vedere latura negativ\u0103 a concuren\u0163ei ar avea \u015fi o parte pozitiv\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p202\"></a>\u201ePrivit\u0103 din punct de vedere al originii, concuren\u0163a ca stare sau ca faz\u0103 economic\u0103 este rezultatul necesar... al teoriei reducerii cheltuielilor generale de produc\u0163ie\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p203\"></a>Pentru d-l Proudhon circula\u0163ia s\u00e2ngelui este, probabil, o consecin\u0163\u0103 a teoriei lui Harvey.</p>", "<blockquote><a id=\"p204\"></a><i>\u201eMonopolul</i> este sf\u00e2r\u015fitul fatal al concuren\u0163ei, care \u00eel produce prin propria \u015fi ne\u00eencetata ei negare. Aceast\u0103 creare a monopolului este \u00eens\u0103\u015fi justificarea lui... Monopolul este opusul firesc al concuren\u0163ei... \u015fi, de vreme ce concuren\u0163a este necesar\u0103, ea implic\u0103 ideea de monopol, pentru c\u0103 monopolul este un fel de sediu al fiec\u0103rei individualit\u0103\u0163i concurente\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p205\"></a>Ne bucur\u0103m \u00eempreun\u0103 cu d-l Proudhon c\u0103 m\u0103car o dat\u0103 poate \u015fi el s\u0103 aplice cu succes formula sa despre tez\u0103 \u015fi antitez\u0103. Toat\u0103 lumea \u015ftie c\u0103 monopolul modern ia na\u015ftere chiar din concuren\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p206\"></a>\u00cen ceea ce prive\u015fte con\u0163inutul, d-l Proudhon recurge la imagini poetice. Concuren\u0163a f\u0103cea \u201edin fiecare subdiviziune a muncii un fel de domeniu suveran \u00een care fiecare individ \u00ee\u015fi afirma \u00eentreaga sa for\u0163\u0103 \u015fi independen\u0163\u0103\u201c. Monopolul este <i>\u201esediul</i> fiec\u0103rei individualit\u0103\u0163\u0103 concurente\u201c. \u201eDomeniul suveran\u201c face cel pu\u0163in c\u00e2t \u201esediul\u201c.</p>", "<p><a id=\"p207\"></a>D-l Proudhon nu vorbe\u015fte dec\u00e2t de monopolul modern creat de concuren\u0163\u0103. Dar, precum \u015ftim cu to\u0163ii, concuren\u0163a a fost creat\u0103 de monopolul feudal. Astfel, la \u00eenceput, concuren\u0163a a fost contrariul monopolului, iar nu monopolul contrariul concuren\u0163ei. Deci monopolul modern nu este o simpl\u0103 antitez\u0103, ci, dimpotriv\u0103, adev\u0103rata sintez\u0103.</p>", "<p><a id=\"p208\"></a><i>Tez\u0103:</i> Monopolul feudal anterior concuren\u0163ei.</p>", "<p><a id=\"p209\"></a><i>Antitez\u0103:</i> Concuren\u0163a.</p>", "<p><a id=\"p210\"></a><i>Sintez\u0103:</i> Monopolul modern, care este nega\u0163ia monopolului feudal \u00een m\u0103sura \u00een care el presupune regimul concuren\u0163ei \u015fi care este totodat\u0103 nega\u0163ia concuren\u0163ei \u00een m\u0103sura \u00een care este monopol.</p>", "<p><a id=\"p211\"></a>Astfel, monopolul modern, monopolul burghez, este monopolul sintetic, negarea nega\u0163iei, unitatea contrariilor. El este monopolul \u00een stare pur\u0103, normal\u0103, ra\u0163ional\u0103. D-l Prouhon este \u00een contradic\u0163ie cu propria sa filozofie atunci c\u00e2nd face din monopolul burghez monopolul \u00een stare brut\u0103, <i>simplist\u0103</i>, contradictorie, spasmodic\u0103. D-l Rossi, pe care d-l Prouhon \u00eel citeaz\u0103 de c\u00e2teva ori \u00een leg\u0103tur\u0103 cu monopolul, pare s\u0103 fi \u00een\u0163eles mai bine caracterul sintetic al monopolului burghez. \u00cen lucrarea sa \u201eCours d\u2019\u00e9conomie politique\u201c, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n44\">[44]</a> el face distinc\u0163ie \u00eentre monopolurile artificiale \u015fi monopolurile naturale. Monopolurile feudale, spune el, sunt artificiale, adic\u0103 arbitrare; monopolurile burgheze sunt naturale, adic\u0103 ra\u0163ionale.</p>", "<p><a id=\"p212\"></a>Monopolul este bun, ra\u0163ioneaz\u0103 d-l Proudhon, pentru c\u0103 este o categorie economic\u0103, o emana\u0163ie \u201ea ra\u0163iunii impersonale a omenirii\u201c. Concuren\u0163a este \u015fi ea ceva bun, fiind de asemenea o categorie economic\u0103. Dar ceea ce nu e bun este realitatea monopolului \u015fi realitatea concuren\u0163ei. \u015ei mai r\u0103u este faptul c\u0103 monopolul \u015fi concuren\u0163a se devoreaz\u0103 reciproc. Ce-i de f\u0103cut? Trebuie c\u0103utat\u0103 sinteza acestor dou\u0103 no\u0163iuni ve\u015fnice \u015fi smuls\u0103 din s\u00e2nul domnului, unde zace din timpuri imemoriale.</p>", "<p><a id=\"p213\"></a>\u00cen via\u0163a practic\u0103 \u00eent\u00e2lnim nu numai concuren\u0163a, monopolul \u015fi antagonismul lor, dar \u015fi sinteza lor, care nu este o formul\u0103, ci o mi\u015fcare. Monopolul produce concuren\u0163a, concuren\u0163a produce monopolul. Monopolurile se concureaz\u0103, concuren\u0163ii devin monopoli\u015fti. Dac\u0103 monopoli\u015ftii limiteaz\u0103 concuren\u0163a dintre ei prin asocia\u0163ii par\u0163iale, cre\u015fte concuren\u0163a printre muncitori, \u015fi cu c\u00e2t masa proletarilor cre\u015fte fa\u0163\u0103 de monopoli\u015ftii unei na\u0163iuni, cu at\u00e2t devine mai s\u0103lbatic\u0103 concuren\u0163a dintre monopoli\u015ftii diferitelor na\u0163iuni. Sinteza este de a\u015fa natur\u0103, \u00eenc\u00e2t monopolul nu poate s\u0103 se men\u0163in\u0103 dec\u00e2t angaj\u00e2ndu-se ne\u00eencetat \u00een lupta de concuren\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p214\"></a>Pentru a deduce dialectic <i>impozitele</i> care urmeaz\u0103 <i>monopolul</i>, d-l Proudhon ne vorbe\u015fte de <i>geniul social</i> care, dup\u0103 ce a urmat <i>f\u0103r\u0103 a pregeta calea sa \u00een zig-zag</i>,</p>", "<blockquote><a id=\"p215\"></a>\u201e... dup\u0103 ce a p\u0103\u015fit cu hot\u0103r\u00e2re, f\u0103r\u0103 regrete \u015fi f\u0103r\u0103 opriri, <i>ajung\u00e2nd la r\u0103sp\u00e2ntia monopolului</i>, arunc\u0103 o privire <i>melancolic\u0103</i> \u00eenapoi \u015fi, dup\u0103 o cugetare ad\u00e2nc\u0103, pune impozite pe toate obiectele de produc\u0163ie \u015fi creeaz\u0103 o \u00eentreag\u0103 organiza\u0163ie administrativ\u0103, pentru ca <i>toate posturile s\u0103 fie predate proletariatului \u015fi retribuite de oamenii monopolului\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p216\"></a>Ce s\u0103 spunem despre acest geniu care pe nem\u00e2ncate se plimb\u0103 \u00een zig-zag? \u015ei ce s\u0103 spunem despre aceast\u0103 plimbare care nu are alt scop dec\u00e2t s\u0103 distrug\u0103 pe burghezi prin impozite, c\u00e2nd, dimpotriv\u0103, impozitele servesc tocmai pentru a da burghezilor mijloacele de a se men\u0163ine ca clas\u0103 dominant\u0103?</p>", "<p><a id=\"p217\"></a>Pentru a ilustra numai \u00een treac\u0103t felul \u00een care d-l Proudhon trateaz\u0103 detaliile economice, este suficient s\u0103 ar\u0103t\u0103m c\u0103, dup\u0103 p\u0103rerea lui, <i>impozitul pe consuma\u0163ie</i> ar fi fost stabilit \u00een vederea egalit\u0103\u0163ii \u015fi pentru a veni \u00een ajutorul proletariatului.</p>", "<p><a id=\"p218\"></a>Impozitul pe consuma\u0163ie a ajuns la deplina lui dezvoltare abia dup\u0103 instaurarea domina\u0163iei burgheziei. \u00cen m\u00e2inile capitalului industrial, adic\u0103 ale bog\u0103\u0163iei sobre \u015fi calculate, care se men\u0163ine, se reproduce \u015fi cre\u015fte prin exploatarea direct\u0103 a muncii, impozitul pe consuma\u0163ie era un mijloc pentru a exploata bog\u0103\u0163ia frivol\u0103, vesel\u0103, risipitoare a marilor seniori, care nu f\u0103ceau altceva dec\u00e2t s\u0103 consume. James Steuart a expus foarte bine scopul ini\u0163ial al impozitului consuma\u0163ie \u00een \u201eRecherche des principes de l\u2019economie politique\u201c [\u201eStudiu asupra principiilor de economie politic\u0103\u201c], pe care a publicat-o cu zece ani \u00eenaintea apari\u0163iei c\u0103r\u0163ii lui A. Smith.</p>", "<blockquote><a id=\"p219\"></a>\u201e\u00cen monarhia absolut\u0103 \u2014 spune el \u2014 se pare c\u0103 cre\u015fterea bog\u0103\u0163iilor \u00eei face pe principi s\u0103 fie oarecum invidio\u015fi. De aceea ei iau impozite de la cei care se \u00eembog\u0103\u0163esc \u2014 impozite pe produc\u0163ie. \u00cen regimurile constitu\u0163ionale ele sunt prestate mai ales de cei care s\u0103r\u0103cesc \u2014 impozite pe consuma\u0163ie. Astfel, regii pun un impozit pe industrie... De exemplu, capita\u0163ia \u015fi impozitul pe avere sunt propor\u0163ionale cu presupusa bog\u0103\u0163ie a contribuabililor. Fiecare este impus propor\u0163ional cu profitul pe care se presupune c\u0103 \u00eel are. \u00cen regimurile constitu\u0163ionale, impozitele se aplic\u0103 de obicei pe consuma\u0163ie. Fiecare este impus propor\u0163ional cu c\u00e2t cheltuie\u015fte\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n45\">[45]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p220\"></a>\u00cen ceea ce prive\u015fte <i>succesiunea logic\u0103</i> a apari\u0163iei impozitelor, a balan\u0163ei comerciale, a creditului, atragem aten\u0163ia doar asupra faptului c\u0103 burghezia englez\u0103, care sub Wilhelm de Orania \u015fi-a instaurat regimul politic, a creat imediat un nou sistem de impozite, creditul public \u015fi sistemul de taxe protec\u0163ioniste, \u00een clipa \u00een care a fost \u00een stare s\u0103-\u015fi dezvolte nest\u00e2njenit\u0103 condi\u0163iile de existen\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p221\"></a>Aceste observa\u0163ii sunt suficiente ca cititorul s\u0103-\u015fi fac\u0103 o idee just\u0103 despre divaga\u0163iille d-lui Proudhon asupra poli\u0163iei sau impozitelor, asupra balan\u0163ei comerciale, creditului, comunismului \u015fi popula\u0163iei. Putem fi siguri c\u0103 nici o critic\u0103, fie ea c\u00e2t de indulgent\u0103, nu va aborda cu seriozitate capitolele consacrate acestor probleme.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_16\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p222\"></a>\u00a7 IV. Proprietatea funciar\u0103 sau renta funciar\u0103</h5>", "<p><a id=\"p223\"></a>\u00cen fiecare epoc\u0103 istoric\u0103, proprietatea s-a dezvoltat \u00een mod diferit \u015fi \u00een cadrul unor rela\u0163ii sociale cu totul diferite. De aceea a defini proprietatea burghez\u0103 nu \u00eenseamn\u0103 altceva dec\u00e2t a face expozeul tuturor rela\u0163iilor sociale ale produc\u0163iei burgheze.</p>", "<p><a id=\"p224\"></a>A privi proprietatea drept o rela\u0163ie independent\u0103, o categorie aparte, o idee abstract\u0103 \u015fi ve\u015fnic\u0103 nu poate fi dec\u00e2t o iluzie a metafizicii sau a jurispruden\u0163ei.</p>", "<p><a id=\"p225\"></a>D-l Proudhon, de\u015fi vorbe\u015fte \u00een aparen\u0163\u0103 despre proprietate \u00een general, nu trateaz\u0103 dec\u00e2t despre <i>proprietatea funciar\u0103</i>, despre <i>renta funciar\u0103</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p226\"></a>\u201eOriginea rentei, ca \u015fi a propriet\u0103\u0163ii, este, ca s\u0103 spunem a\u015fa, extra-economic\u0103: ea rezid\u0103 \u00een considera\u0163ii de psihologie \u015fi de moral\u0103, care nu prea au leg\u0103tur\u0103 cu producerea avu\u0163iilor\u201c (vol. II, pag. 265).</blockquote>", "<p><a id=\"p227\"></a>Astfel, d-l Proudhon recunoa\u015fte c\u0103 este incapabil s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 cauzele economice ale apari\u0163iei rentei \u015fi a propriet\u0103\u0163ii. El recunoa\u015fte c\u0103 aceast\u0103 incapacitate \u00eel sile\u015fte s\u0103 recurg\u0103 la considera\u0163ii de ordin psihologjc \u015fi moral, care, neav\u00e2nd dec\u00e2t o leg\u0103tur\u0103 foarte vag\u0103 cu producerea avu\u0163iilor, sunt totu\u015fi foarte str\u00e2ns legate de \u00eengustimea vederilor lui istorice. D-l Proudhon afirm\u0103 c\u0103 originea propriet\u0103\u0163ii are ceva <i>mistic</i> \u015fi <i>misterios</i>. Or, a vedea un mister \u00een originea propriet\u0103\u0163ii, adic\u0103 a transforma \u00eentr-un mister \u00eens\u0103\u015fi rela\u0163ia dintre produc\u0163ie \u015fi reparti\u0163ia uneltelor de produc\u0163ie, nu \u00eenseamn\u0103 aceasta, ca s\u0103 folosim limbajul d-lui Proudhon, a renun\u0163a la orice preten\u0163ii de \u015ftiin\u0163\u0103 economic\u0103?</p>", "<p><a id=\"p228\"></a>D-l Proudhon</p>", "<blockquote><a id=\"p229\"></a><i>\u201ese m\u0103rgine\u015fte</i> s\u0103 reaminteasc\u0103 c\u0103 \u00een a \u015faptea epoc\u0103 a evolu\u0163iei economice\u201c \u2014 cea a creditului \u2014 \u201ese ivise necesitatea de <i>a-l lega pe om mai str\u00e2ns de natur\u0103</i>, deoarece \u2014 fic\u0163iunea desfiin\u0163\u00e2nd realitatea \u2014 activitatea omeneasc\u0103 era amenin\u0163at\u0103 s\u0103 se piard\u0103 \u00een vid; pre\u0163ul acestui nou contract a fost renta\u201c (vol. II, pag. 265).</blockquote>", "<p><a id=\"p230\"></a><i>Omul cu patruzeci de taleri</i> l-a presim\u0163it pe Proudhonul care avea s\u0103 vin\u0103: \u201eCu voia dv., domnule creator: fiecare este st\u0103p\u00e2n \u00een lumea sa; dar nu ve\u0163i putea niciodat\u0103 s\u0103 m\u0103 face\u0163i s\u0103 cred c\u0103 lumea \u00een care ne afl\u0103m este de sticl\u0103\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n46\">[46]</a> \u00cen lumea dv., \u00een care creditul era un mijloc de <i>a te pierde \u00een vid</i>, este foarte posibil ca proprietatea s\u0103 fi devenit necesar\u0103 pentru <i>a-l lega pe om de natur\u0103</i>. \u00cen lumea produc\u0163iei reale, \u00een care proprietatea funciar\u0103 este \u00eentotdeauna anterioar\u0103 creditului, horror vacui [oroarea de vid] al d-lui Proudhon nu putea s\u0103 existe.</p>", "<p><a id=\"p231\"></a>O dat\u0103 admis\u0103 existen\u0163a rentei, oricare i-ar fi originea, ea este obiectul unei discu\u0163ii violente \u00eentre arenda\u015f \u015fi proprietarul funciar. Care este rezultatul final al acestei discu\u0163ii, cu alte cuvinte care este m\u0103rimea medie a rentei? Iat\u0103 ce spune d-l Proudhon:</p>", "<blockquote><a id=\"p232\"></a>\u201eTeoria lui Ricardo r\u0103spunde la aceast\u0103 \u00eentrebare. La \u00eenceputurile societ\u0103\u0163ii, c\u00e2nd omul, nou venit pe p\u0103m\u00e2nt, nu avea \u00een fa\u0163a lui dec\u00e2t imensitatea p\u0103durilor, c\u00e2nd p\u0103m\u00e2nturile erau vaste \u015fi industria abia se \u00eenfiripa, renta trebuie s\u0103 fi fost egal\u0103 cu zero. P\u0103m\u00e2ntul, \u00eenc\u0103 nelucrat, era un obiect de \u00eentrebuin\u0163are; nu era o valoare de schimb: era comun, nu social. Pu\u0163in c\u00e2te pu\u0163in, datorit\u0103 cre\u015fterii num\u0103rului de familii \u015fi progresului agriculturii, p\u0103m\u00e2ntul a \u00eenceput s\u0103 aib\u0103 pre\u0163. Munca a dat solului valoarea lui: de aici a luat na\u015ftere renta. Cu c\u00e2t un ogor d\u0103dea mai multe roade cu aceea\u015fi cantitate de munc\u0103, cu at\u00e2t era mai pre\u0163uit; de aceea proprietarii au n\u0103zuit totdeauna s\u0103-\u015fi \u00eensu\u015feasc\u0103 \u00eentregul rod al solului, minus c\u00e2\u015ftigul arenda\u015fului, adic\u0103 minus cheltuielile de produc\u0163ie. Astfel proprietatea se \u0163ine pe urmele muncii pentru a-i r\u0103pi din produs tot ceea ce dep\u0103\u015fe\u015fte cheltuielile reale avute. \u00cen timp ce proprietarul \u00eendepline\u015fte o datorie mistic\u0103 \u015fi reprezint\u0103 fa\u0163\u0103 de plugar comunitatea, arenda\u015ful nu este, \u00een previziunile providen\u0163ei, dec\u00e2t un lucr\u0103tor responsabil, care trebuie s\u0103 dea socoteal\u0103 societ\u0103\u0163ii de tot ceea ce culege peste c\u00e2\u015ftigul s\u0103u legitim... Prin natura \u015fi prin menirea ei, renta este deci un instrument de justi\u0163ie distributiv\u0103, unul din miile de mijloace pe care le pune \u00een mi\u015fcare geniul economic pentru a ajunge la egalitate. Este un imens cadastru alc\u0103tuit, \u00een slujba unui scop superior, din puncte de vedere opuse, de c\u0103tre proprietari \u015fi arenda\u015fi, nefiind posibil\u0103 o \u00een\u0163elegere \u00eentre ei, iar rezultatul final al acestui cadastru trebuie s\u0103 fie egalizarea propriet\u0103\u0163ii asupra p\u0103m\u00e2ntului \u00eentre cei care \u00eel exploateaz\u0103 \u015fi industria\u015fi... F\u0103r\u0103 aceast\u0103 magie a propriet\u0103\u0163ii nu s-ar fi putut smulge plugarului excedentul produsului, pe care nu poate s\u0103 nu-l considere ca fiind al s\u0103u \u015fi al c\u0103rui unic creator se crede. Renta, sau mai bine zis proprietatea funciar\u0103, a sf\u0103r\u00e2mat egoismul agricol \u015fi a creat o solidaritate pe care nici o putere, nici o \u00eemp\u0103r\u0163ire a p\u0103m\u00e2ntului nu ar fi putut s-o realizeze... Acum, dupa ce efectul moral al propriet\u0103\u0163ii a fost ob\u0163inut, r\u0103m\u00e2ne s\u0103 se fac\u0103 reparti\u0163ia rentei\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p233\"></a>Toat\u0103 aceast\u0103 vorb\u0103rie se reduce mai \u00eent\u00e2i la urm\u0103torul lucru: Ricardo spune c\u0103 excedentul pre\u0163ului produselor agricole peste cheltuielile lor de produc\u0163ie, incluz\u00e2nd \u00een aceste cheltuieli profitul \u015fi dob\u00e2nda obi\u015fnuit\u0103 la capital, determin\u0103 m\u0103sura rentei. D-l Proudhon merge mai departe: el face s\u0103 intervin\u0103 proprietarul, ca un deus ex machina, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n47\">[47]</a> care smulge <i>plugarului</i> tot excedentul produc\u0163iei sale peste cheltuielile de produc\u0163ie. El recurge la interven\u0163ia proprietarului pentru a explica proprietatea, la interven\u0163ia rentierului pentru a explica renta. El r\u0103spunde la problem\u0103 pun\u00e2nd aceea\u015fi problem\u0103 dup\u0103 ce i-a ad\u0103ugat o silab\u0103.</p>", "<p><a id=\"p234\"></a>Trebuie remarcat, de asemenea, c\u0103, determin\u00e2nd renta prin fertilitatea diferit\u0103 a p\u0103m\u00e2ntului, d-l Proudhon \u00eei d\u0103 o nou\u0103 origine, \u00eentruc\u00e2t p\u0103m\u00e2ntul, \u00eenainte de a fi evaluat \u00een func\u0163ie de gradul de fertilitate, \u201enu era\u201c, dup\u0103 cum spune el, \u201eo valoare de schimb, ci era comun\u201c. Ce a devenit deci fic\u0163iunea despre rent\u0103 care s-a n\u0103scut <i>din necesitatea</i> de a-l readuce <i>pe p\u0103m\u00e2nt</i> pe omul care <i>era gata s\u0103 se piard\u0103 \u00een infinitul vidului?</i></p>", "<p><a id=\"p235\"></a>S\u0103 debaras\u0103m acum doctrina lui Ricardo de frazele providen\u0163iale, alegorice \u015fi mistice \u00een care a avut grij\u0103 s-o \u00eenv\u0103luiasc\u0103 d-l Proudhon.</p>", "<p><a id=\"p236\"></a>Renta, \u00een sensul lui Ricardo, este proprietatea funciar\u0103 sub forma burghez\u0103, adic\u0103 proprietatea feudal\u0103 adaptat\u0103 condi\u0163iilor produc\u0163iei burgheze.</p>", "<p><a id=\"p237\"></a>Am v\u0103zut c\u0103, dup\u0103 doctrina lui Ricardo, pre\u0163ul tuturor obiectelor este determinat, \u00een cele din urm\u0103, de cheltuielile de produc\u0163ie \u00een care este inclus profitul industrial; cu alte cuvinte, este determinat de timpul de munc\u0103 cheltuit. \u00cen produc\u0163ia industrial\u0103, pre\u0163ul produsului pentru care s-a cheltuit cantitatea cea mai mic\u0103 de munc\u0103 determin\u0103 pre\u0163ul tuturor celorlalte m\u0103rfuri de acela\u015fi fel, av\u00e2nd \u00een vedere c\u0103 uneltele de produc\u0163ie cele mai pu\u0163in costisitoare \u015fi cele mai productive pot fi multiplicate la infinit \u015fi c\u0103 libera concuren\u0163\u0103 creeaz\u0103, inevitabil, pre\u0163ul de pia\u0163\u0103, adic\u0103 un pre\u0163 comun pentru toate produsele de acela\u015fi fel.</p>", "<p><a id=\"p238\"></a>\u00cen produc\u0163ia agricol\u0103, dimpotriv\u0103, pre\u0163ul produsului pentru care s-a cheltuit cantitatea cea mai mare de munc\u0103 determin\u0103 pre\u0163ul tuturor produselor de acela\u015fi fel. \u00cen primul r\u00e2nd aici nu se pot \u00eenmul\u0163i dup\u0103 plac, ca \u00een produc\u0163ia industrial\u0103, uneltele de produc\u0163ie cu acela\u015fi grad de productivitate, adic\u0103 terenurile cu o fertilitate egal\u0103. Apoi, pe m\u0103sur\u0103 ce popula\u0163ia cre\u015fte, \u00eencep s\u0103 fie cultivate terenuri de o calitate inferioar\u0103 sau se fac pe acela\u015fi teren noi investi\u0163ii de capital, propor\u0163ional mai pu\u0163in rentabile dec\u00e2t primele. \u015ei \u00eentr-un caz, \u015fi \u00een altul se folose\u015fte o cantitate de munc\u0103 mai mare pentru a ob\u0163ine o cantitate de produse propor\u0163ional mai mic\u0103. \u00centruc\u00e2t nevoile popula\u0163iei reclam\u0103 acest surplus de munc\u0103, produsul unui teren a c\u0103rui cultivare este mai costisitoare \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte \u00een mod ncesar un debu\u015feu, ca \u015fi produsul unui teren a c\u0103rui cultivare cost\u0103 mai pu\u0163in. Deoarece concuren\u0163a niveleaz\u0103 pre\u0163ul pie\u0163ei, produsul terenului mai bun se va vinde tot at\u00e2t de scump ca \u015fi cel al terenului inferior. Excedentul pre\u0163ului produselor celui mai bun teren peste cheltuilile lor de produc\u0163ie constituie renta. Dac\u0103 s-ar dispune \u00eentotdeauna de terenuri cu acela\u015fi grad de fertilitate; dac\u0103 s-ar putea recurge \u00eentotdeauna, la fel ca \u00een industie, la ma\u015fini mai pu\u0163in costisitoare \u015fi mai productive sau dac\u0103 o a doua investi\u0163ie de capital ar produce tot at\u00e2t c\u00e2t \u015fi prima, atunci pre\u0163ul produselor agricole ar fi determinat de pre\u0163ul de cost al produselor ob\u0163inute cu cele mai bune unelte de produc\u0163ie, a\u015fa cum am v\u0103zut c\u0103 se \u00eent\u00e2mpl\u0103 cu pre\u0163ul produselor industriale. Dar din acel moment ar fi dip\u0103rut \u015fi renta.</p>", "<p><a id=\"p239\"></a>Pentru ca teoria lui Ricardo s\u0103 aib\u0103 valabilitate general\u0103, trebuie <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n48\">[48]</a> s\u0103 existe posibilitatea de a se investi nest\u00e2njenit capitalurile \u00een diferite ramuri ale industriei; trebuie ca o concuren\u0163\u0103 foarte puternic\u0103 \u00eentre capitali\u015fti s\u0103 fi adus profiturle la acela\u015fi nivel; ca arenda\u015ful s\u0103 nu mai fie dec\u00e2t un capitalist industrial care s\u0103 cear\u0103 pentru capitalul s\u0103u investit \u00een terenuri inferioare <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n49\">[49]</a> un profit egal cu acela pe care l-ar putea ob\u0163ine dac\u0103 capitalul s\u0103u ar fi plasat \u00eentr-o ramur\u0103 a industriei; ca s\u0103 fi introdus \u015fi \u00een agricultur\u0103 sistemul marii industrii; \u00een sf\u00e2\u015fit, ca \u00eensu\u015fi proprietarul funciar s\u0103 nu mai pretind\u0103 dec\u00e2t un venit \u00een bani.</p>", "<p><a id=\"p240\"></a>E posibil ca pe alocuri, de pild\u0103 \u00een Irlanda, renta s\u0103 nu existe \u00eenc\u0103, cu toate c\u0103 darea cu arend\u0103 a p\u0103m\u00e2nturilor a luat o foarte mare dezvoltare. Deoarece renta este un excedent nu numai peste salariu, dar \u015fi peste profitul industrial, ea nu poate exista \u00een \u0163\u0103rile \u00een care venitul proprietarului funciar nu este dec\u00e2t o prelevare asupra salariului.</p>", "<p><a id=\"p241\"></a>Astfel, renta nu numai c\u0103 nu face din exploatatorul p\u0103m\u00e2ntului, din arenda\u015f, un <i>simplu lucr\u0103tor</i> \u015fi nu \u201esmulge plugarului excedentul produsului, pe care el nu poate s\u0103 nu-l considere ca fiind al s\u0103u\u201c, dar ea opune proprietarului funciar, \u00een locul sclavului, al \u015ferbului, al dijma\u015fului, al muncitorului agricol salariat, e capitalistul industrial. De c\u00e2nd proprietatea funciar\u0103 s-a constituit ca izvor de rent\u0103, proprietarul funciar nu mai prime\u015fte dec\u00e2t excedentul peste cheltuielile de produc\u0163ie, determinate nu numai de salariu, dar \u015fi de profitul industrial. Deci proprietarul funciar este acela c\u0103ruia renta \u00eei smulge o parte din venitul s\u0103u. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n50\">[50]</a> S-a scurs mult\u0103 vreme p\u00e2n\u0103 ce arenda\u015ful feudal a fost \u00eenlocuit de capitalistul industrial. \u00cen Germania, de pild\u0103, aceast\u0103 transformare s-a petrecut abia \u00eencep\u00e2nd din ultima treime a secolului al XVIII-lea. Numai \u00een Anglia aceste rela\u0163ii dintre capitalistul industrial \u015fi proprietarul funciar au ajuns la o dezvoltare deplin\u0103.</p>", "<p><a id=\"p242\"></a>At\u00e2ta timp c\u00e2t nu exista dec\u00e2t <i>plugarul</i> d-lui Proudhon, renta nu exista. De \u00eendat\u0103 ce exist\u0103 rent\u0103, plugarul nu mai este arenda\u015f, ci muncitor, este plugarul arenda\u015fului. Dec\u0103derea muncitorului, redus la rolul de simplu muncitor, ziler, salariat, care munce\u015fte pentru capitalistul industrial; apari\u0163ia capitalistului industrial, care exploateaz\u0103 p\u0103m\u00e2ntul pe acelea\u015fi principii dup\u0103 care exploateaz\u0103 fabrica; transformarea proprietarului funciar dintr-un mic suveran \u00eentr-un c\u0103m\u0103tar ordinar \u2014 iat\u0103 diferitele rela\u0163ii pe care le exprim\u0103 renta.</p>", "<p><a id=\"p243\"></a>Renta, \u00een sensul lui Ricardo, este agricultura patriarhal\u0103 transformat\u0103 \u00een \u00eentrprindere comercial\u0103, capitalul industrial investit \u00een p\u0103m\u00e2nt, burghezia ora\u015felor transplantat\u0103 la \u0163ar\u0103. Renta, \u00een loc <i>s\u0103-l lege pe om de natur\u0103</i>, nu a f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103 lege exploatarea p\u0103m\u00e2ntului de concuren\u0163\u0103. De \u00eendat\u0103 ce s-a constituit ca izvor de rent\u0103, proprietatea funciar\u0103 este ea \u00eens\u0103\u015fi <i>rezultatul concuren\u0163ei</i>, c\u0103ci din aceast\u0103 clip\u0103 ea depinde de valoarea de schimb a produselor agricole. Ca rent\u0103, proprietatea funciar\u0103 devine mobil\u0103 \u015fi deci un obiect de comer\u0163. Renta nu este posibil\u0103 dec\u00e2t \u00een momentul \u00een care dezvoltarea industriei de la ora\u015fe \u015fi organizarea social\u0103 care ia na\u015ftere de pe urma acestei dezvolt\u0103ri oblig\u0103 pe proprietarul funciar s\u0103 nu urm\u0103reasc\u0103 altceva dec\u00e2t profitul comercial, venitul \u00een bani realizat de pe urma produselor sale agricole, s\u0103 nu vad\u0103, \u00een sf\u00e2r\u015fit, \u00een proprietatea sa funciar\u0103 altceva dec\u00e2t o ma\u015fin\u0103 de fabricat bani. Renta l-a \u00eendep\u0103rtat at\u00e2t de mult pe proprietarul funciar de p\u0103m\u00e2nt de natur\u0103, \u00eenc\u00e2t nici nu are m\u0103car nevoie s\u0103 cunoasc\u0103 mo\u015fiile sale, a\u015fa cum se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00cen Anglia. C\u00e2t despre arenda\u015f, despre capitalistul industrial \u015fi despre muncitorul agricol, ei nu sunt mai lega\u0163i de p\u0103m\u00e2ntul pe care \u00eel lucreaz\u0103 dec\u00e2t fabricantul \u015fi muncitorul de fabric\u0103 de bumbacul sau de l\u00e2na pe care o prelucreaz\u0103; ei nu \u0163in dec\u00e2t la pre\u0163ul exploat\u0103rii lor, la venitul b\u0103nesc. De aici v\u0103ic\u0103relile partidelor reac\u0163ionare, care doresc din tot sufletul re\u00eentoarcerea la feudalism, la pl\u0103cuta via\u0163\u0103 patriarhal\u0103, la obiceiurile simple \u015fi la marile virtu\u0163i ale str\u0103mo\u015filor no\u015ftri. Faptul c\u0103 solul a trebuit s\u0103 se supun\u0103 legilor care regleaz\u0103 toate celelalte industrii este \u015fi va fi \u00eentotdeauna obiectul unor regrete interesate. Astfel se poate spune c\u0103 renta a devenit for\u0163a motrice care a lansat idila \u00een mi\u015fcarea istoriei.</p>", "<p><a id=\"p244\"></a>Dup\u0103 ce presupune produc\u0163ia burghez\u0103 ca fiind o condi\u0163ie necesar\u0103 pentru existen\u0163a rentei, Ricardo aplic\u0103 totu\u015fi renta la proprietatea funciar\u0103 din toate epocile \u015fi din toate \u0163\u0103rile. Este gre\u015feala comun\u0103 tuturor economi\u015ftilor care prezint\u0103 rela\u0163iile produc\u0163iei burgheze ca pe ni\u015fte categorii ve\u015fnice.</p>", "<p><a id=\"p245\"></a>De la scopul providen\u0163ial atribuit rentei, care este, pentru d-l Proudhon, transformarea <i>plugarului \u00een muncitor responsabil</i>, el trece la repartizarea egalitar\u0103 a rentei.</p>", "<p><a id=\"p246\"></a>Dup\u0103 cum am v\u0103zut, renta \u00ee\u015fi are originea \u00een pretul egal al produselor unor terenuri <i>inegale ca fertilitate</i>, astfel c\u0103 un hectolitru de gr\u00e2u care a costat 10 franci este v\u00e2ndut cu 20 de franci, dac\u0103 cheltuielile de produc\u0163ie se ridic\u0103, \u00een cazul unui teren de calitate inferioar\u0103, la 20 de franci.</p>", "<p><a id=\"p247\"></a>At\u00e2ta timp c\u00e2t nevoia \u00eei sile\u015fte pe consumatori s\u0103 cumpere produsele agricole aduse pe pia\u0163\u0103, pre\u0163ul de pia\u0163\u0103 al acestora este deteminat de cheltuielile de produc\u0163ie a produsului celui mai scump. Aceast\u0103 egalizare a pre\u0163ului, rezult\u00e2nd din concuren\u0163\u0103 \u015fi nu din fertilitatea diferit\u0103 a terenurilor, este aceea care aduce proprietarului terenului mai bun o rent\u0103 de 10 franci de fiecare hectolitru pe care \u00eel vinde arenda\u015ful s\u0103u.</p>", "<p><a id=\"p248\"></a>S\u0103 presupunem un moment c\u0103 pre\u0163ul gr\u00e2ului este determinat de timpul de munc\u0103 necesar pentru a-l produce; \u00een cazul acesta hectolitrul de gr\u00e2u ob\u0163inut de pe terenul mai bun se va vinde cu 10 franci, \u00een timp ce hectolitrul de gr\u00e2u ob\u0163inut de pe un teren de calitate inferioar\u0103 va costa 20 de franci. \u00cen aceast\u0103 ipotez\u0103, pre\u0163ul mediu de pia\u0163\u0103 va fi de 15 franci, \u00een timp ce dup\u0103 legea concuren\u0163ei el este de 20 de franci. Dac\u0103 pre\u0163ul mediu ar fi de 15 franci, atunci nu ar avea loc nici o reparti\u0163ie, nici egalitar\u0103, nici de alt fel, c\u0103ci nu ar exista rent\u0103. Renta exist\u0103 tocmai prin aceea c\u0103 hectolitrul de gr\u00e2u care \u00eel cost\u0103 pe produc\u0103tor 10 franci este v\u00e2ndut cu 20 de franci. D-l Proudhon presupune egalitatea pre\u0163urllor de pia\u0163\u0103 la cheltuielile de produc\u0163ie inegale, pentru a ajunge la reparti\u0163ia egalitar\u0103 a produsului inegalit\u0103\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p249\"></a>\u00cen\u0163elegem acum de ce economi\u015fti ca Mill, Cherbuliez, Hilditch \u015fi al\u0163ii au cerut ca renta s\u0103 fie atribuit\u0103 statului, pentru a servi la achitarea impozitelor. Iat\u0103 expresia necamuflat\u0103 a urii capitalistului industrial fa\u0163\u0103 de proprietarul funciar, care i se pare inutil, o excrescen\u0163\u0103 \u00een ansamblul produc\u0163iei burgheze.</p>", "<p><a id=\"p250\"></a>Dar a cere mai \u00eent\u00e2i 20 de franci pe hectolitrul de gr\u00e2u pentru a face apoi o reparti\u0163ie general\u0103 a celor 10 franci lua\u0163i \u00een plus de la consumator este \u00eentr-adev\u0103r suficient pentru ca <i>geniul social</i> s\u0103-\u015fi urmeze <i>melancolic drumul lui \u00een zig-zag</i> \u015fi s\u0103-\u015fi sparg\u0103 capul de primul <i>col\u0163</i>.</p>", "<p><a id=\"p251\"></a>Renta devine, sub pana d-lui Proudhon,</p>", "<blockquote><a id=\"p252\"></a>\u201eun imens <i>cadastru</i> alc\u0103tuit, \u00een slujba unui scop superior, din puncte de vedere opuse, de c\u0103tre proprietari \u015fi arenda\u015fi... iar rezultatul final al acestui cadastru trebuie s\u0103 fie egalizarea propriet\u0103\u0163ii asupra p\u0103m\u00e2ntului \u00eentre cei care \u00eel exploateaz\u0103 \u015fi industria\u015f\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p253\"></a>Numai \u00een cadrul rela\u0163iilor societ\u0103\u0163ii existente poate avea o valoare practic\u0103 un cadastru oarecare format de rent\u0103.</p>", "<p><a id=\"p254\"></a>Or, noi am demonstrat c\u0103, numai \u00een \u0163\u0103rile cele mai avansate din punct de vedere industrial \u015fi comercial, arenda pl\u0103tit\u0103 de arenda\u015f proprietarului este o expresie, mai mult sau mai pu\u0163in exact\u0103, a rentei. \u00cen plus, aceast\u0103 arend\u0103 cuprinde adesea \u015fi dob\u00e2nda pl\u0103tit\u0103 proprietarului pentru capitalul investit \u00een p\u0103m\u00e2nt. Pozi\u0163ia terenurilor, vecin\u0103tatea ora\u015felor \u015fi \u00eenc\u0103 multe alte \u00eemprejur\u0103ri influen\u0163eaz\u0103 m\u0103rimea arendei \u015fi modific\u0103 renta. Aceste motive peremptorii ar ajunge pentru a dovedi inexactitatea unui cadastru bazat pe rent\u0103.</p>", "<p><a id=\"p255\"></a>Pe de alt\u0103 parte, renta nu poate constitui un indice constant al gradului de fertilitate al unui teren, deoarece aplicarea modern\u0103 a chimiei schimb\u0103 \u00een fiecare clip\u0103 natura terenului, iar cuno\u015ftin\u0163ele geologice \u00eencep tocmai \u00een zilele noastre s\u0103 r\u0103stoarne vechea apreciere a fertilit\u0103\u0163ii relative; abia acum dou\u0103zeci de ani s-a \u00eenceput des\u0163elenirea unor \u00eentinse terenuri \u00een comitatele r\u0103s\u0103ritene ale Angliei, terenuri care erau l\u0103sate \u00een paragin\u0103 pentru c\u0103 nu se apreciase destul de bine leg\u0103tura dintre humus \u015fi compozi\u0163ia stratului inferior.</p>", "<p><a id=\"p256\"></a>Astfel istoria, departe de a da prin rent\u0103 un cadastru format odat\u0103 pentru totdeauna, nu face dec\u00e2t s\u0103 schimbe, s\u0103 r\u0103stoarne cu totul cadastrele existente.</p>", "<p><a id=\"p257\"></a>\u00cen sf\u00e2r\u015fit, fertilitatea nu este o calitate at\u00e2t de natural\u0103 cum s-ar crede: ea este str\u00e2ns legat\u0103 de rela\u0163iile sociale existente. Un teren poate s\u0103 fie foarte fertil pentru a fi cultivat cu gr\u00e2u \u015fi totu\u015fi pre\u0163ul de pe pia\u0163\u0103 poate determina pe cultivator s\u0103-l transforme \u00een p\u0103\u015fune artificial\u0103 \u015fi s\u0103-l fac\u0103 astfel nefertil.</p>", "<p><a id=\"p258\"></a>D-l Proudhon a improvizat cadastrul s\u0103u, care nu face nici c\u00e2t cadastrul obi\u015fnuit, numai pentru a concretiza <i>scopul providen\u0163ial egalitar</i> al rentei.</p>", "<blockquote><a id=\"p259\"></a>\u201eRenta \u2014 continu\u0103 d-l Proudhon \u2014 este dob\u00e2nda pl\u0103tit\u0103 pentru un capital nepieritor, anume p\u0103m\u00e2ntul. \u015ei deoarece acest capital, luat ca materie, nu este susceptibil de nici o sporire, ci numai de o \u00eembun\u0103t\u0103\u0163ire nelimitat\u0103 \u00een ceea ce prive\u015fte folosirea lui, rezult\u0103 de aici c\u0103 \u00een timp ce dob\u00e2nda sau beneficiul realizat de pe urma \u00eemprumutului (mutuum) tinde s\u0103 scad\u0103 ne\u00eencetat din cauza abunden\u0163ei de capitaluri, renta tinde s\u0103 creasc\u0103 mereu din cauza perfec\u0163ion\u0103rii industriei, care are ca urmare o \u00eembun\u0103t\u0103\u0163ire a mijloacelor de exploatare a p\u0103m\u00e2ntului... Aceasta este, \u00een esen\u0163\u0103, renta\u201c (vol. II, pag. 265).</blockquote>", "<p><a id=\"p260\"></a>De ast\u0103 dat\u0103 d-l Proudhon vede \u00een rent\u0103 toate simptomele dob\u00e2nzii, cu singura deosebire c\u0103 e o dob\u00e2nd\u0103 la un capital de un fel deosebit. Acest capital este p\u0103m\u00e2ntul, capital ve\u015fnic, \u201ecare, luat ca materie, nu este susceptibil de nici o sporire, ci numai de o \u00eembun\u0103t\u0103\u0163ire nelimitat\u0103 \u00een ceea ce prive\u015fte folosirea lui\u201c. Pe m\u0103sur\u0103 ce civiliza\u0163ia progreseaz\u0103, dob\u00e2nda tinde mereu s\u0103 scad\u0103, \u00een timp ce renta tinde ne\u00eencetat s\u0103 creasc\u0103. Dob\u00e2nda scade din cauza abunden\u0163ei de capitaluri; renta cre\u015fte o dat\u0103 cu perfec\u0163ion\u0103rile realizate \u00een industrie, care au drept consecin\u0163\u0103 metodele din ce \u00een ce mai bune de exploatare a p\u0103m\u00e2ntului.</p>", "<p><a id=\"p261\"></a>Aceasta este, \u00een esen\u0163\u0103, p\u0103rerea d-lui Proudhon.</p>", "<p><a id=\"p262\"></a>S\u0103 vedem mai \u00eent\u00e2i dac\u0103 este just ca renta s\u0103 fie privit\u0103 ca dob\u00e2nd\u0103 la un capital.</p>", "<p><a id=\"p263\"></a>Chiar \u015fi pentru proprietarul funciar renta reprezint\u0103 dob\u00e2nda la capitalul pl\u0103tit pentru p\u0103m\u00e2nt sau pe care l-ar ob\u0163ine dac\u0103 ar vinde p\u0103m\u00e2ntul. Dar, cump\u0103r\u00e2nd sau v\u00e2nz\u00e2nd p\u0103m\u00e2ntul, el cump\u0103r\u0103 sau vinde numai renta. Pre\u0163ul pe care-l pl\u0103te\u015fte pentru a ob\u0163ine renta este reglat dup\u0103 nivelul general al dob\u00e2nzii \u015fi nu are nimic a face cu \u00eens\u0103\u015fi natura rentei. Dob\u00e2nda la capitalurile p1asate \u00een terenuri este \u00een general inferioar\u0103 dob\u00e2nzii la capitalurile plasate \u00een industrie sau \u00een comer\u0163. Astfel, acela care nu face o distinc\u0163ie \u00eentre dob\u00e2nda pe care p\u0103m\u00e2ntul o aduce proprietarului \u015fi renta \u00eens\u0103\u015fi o s\u0103 fie de p\u0103rere c\u0103 dob\u00e2nda la capitalul investit \u00een p\u0103m\u00e2nt scade \u015fi mai mult dec\u00e2t dob\u00e2nda la celelalte capitaluri. Or, nu este vorba de pre\u0163ul de cump\u0103rare sau de v\u00e2nzare a rentei, nici de valoarea de schimb a rentei, nici de renta capitalizat\u0103, ci este vorba de \u00eens\u0103\u015fi renta.</p>", "<p><a id=\"p264\"></a>Arenda poate s\u0103 mai implice, \u00een afar\u0103 de renta propriu-zis\u0103, \u015fi dob\u00e2nda la capitalul investit \u00een p\u0103m\u00e2nt. \u00cen acest caz proprietarul funciar prime\u015fte aceast\u0103 parte a arendei nu ca proprietar, ci \u00een calitate de capitalist; totu\u015fi nu aceasta este renta propriu-zis\u0103, despre care urmeaz\u0103 s\u0103 vorbim.</p>", "<p><a id=\"p265\"></a>P\u0103m\u00e2ntul, at\u00e2ta timp c\u00e2t nu este folosit ca mijloc de produc\u0163ie, nu este capital. P\u0103m\u00e2nturile-capital pot fi sporite la fel ca orice alte unelte de produc\u0163ie. Nu li se adaug\u0103 nimic la materie, cum spune d-l Proudhon, dar se \u00eenmul\u0163esc p\u0103m\u00e2nturile care servesc drept unelte de produc\u0163ie. Ajunge s\u0103 faci o nou\u0103 investi\u0163ie de capital \u00een p\u0103m\u00e2nturi deja transformate \u00een mijloace de produc\u0163ie, ca s\u0103 fie sporit p\u0103m\u00e2ntul-capital f\u0103r\u0103 s\u0103 se adauge p\u0103m\u00e2ntului materie, adic\u0103 f\u0103r\u0103 s\u0103 fie m\u0103rit\u0103 suprafa\u0163a de p\u0103m\u00e2nt. Prin p\u0103m\u00e2ntul-materie d-l Proudhon \u00een\u0163elege p\u0103m\u00e2ntul limitat ca spa\u0163iu. C\u00e2t despre ve\u015fnicia pe care d-l Proudhon o atribuie p\u0103m\u00e2ntului, suntem de acord c\u0103 p\u0103m\u00e2ntul are aceast\u0103 virtute ca materie. P\u0103m\u00e2ntul-capital nu este mai ve\u015fnic dec\u00e2t oricare alt capital.</p>", "<p><a id=\"p266\"></a>Aurul \u015fi argintul, care aduc dob\u00e2nzi, sunt tot at\u00e2t de durabile \u015fi de ve\u015fnice ca \u015fi p\u0103m\u00e2ntul. Dac\u0103 pre\u0163ul aurului \u015fi al argintului scade \u00een timp ce pre\u0163ul p\u0103m\u00e2ntului cre\u015fte, aceasta, desigur, nu provine din latura p\u0103m\u00e2ntului mai mult sau mai pu\u0163in ve\u015fnic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p267\"></a>P\u0103m\u00e2ntul-capital este un capital fix, dar capitalul fix se uzeaz\u0103 ca \u015fi capitalul circulant. \u00cembun\u0103t\u0103\u0163irile aduse p\u0103m\u00e2ntului trebuie s\u0103 fie \u00eentre\u0163inute \u015fi repetate; ele nu dureaz\u0103 dec\u00e2t un anumit timp \u015fi, \u00een privin\u0163a aceasta, se aseam\u0103n\u0103 cu toate celelalte \u00eembun\u0103t\u0103\u0163iri care servesc la transformarea materiei \u00een mijloace de produc\u0163ie. Dac\u0103 p\u0103m\u00e2ntul-capital ar fi ve\u015fnic, anumite regiuni s-ar \u00eenf\u0103\u0163i\u015fa cu totul altfel dec\u00e2t arat\u0103 ast\u0103zi, \u015fi am vedea C\u00e2mpia Romei, Sicilia, Palestina \u00een toat\u0103 str\u0103lucirea fostei lor prosperit\u0103\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p268\"></a>Sunt cazuri \u00een care p\u0103m\u00e2ntul-capital ar putea s\u0103 dispar\u0103 chiar dac\u0103 \u00eembun\u0103t\u0103\u0163irile aduse p\u0103m\u00e2ntului r\u0103m\u00e2n.</p>", "<p><a id=\"p269\"></a>Aceasta se \u00eent\u00e2mpl\u0103 mai \u00eent\u00e2i ori de c\u00e2te ori renta propriu-zis\u0103 este desfiin\u0163at\u0103 de concuren\u0163a altor p\u0103m\u00e2nturi mai fertile; apoi \u00eembun\u0103t\u0103\u0163irile care au avut valoare \u00eentr-o anumit\u0103 perioad\u0103 nu mai au nici o valoare din momentul \u00een care, prin dezvoltarea agronomiei, ele au devenit generale.</p>", "<p><a id=\"p270\"></a>Reprezentantul p\u0103m\u00e2ntului-capital nu este proprietarul funciar, ci arenda\u015ful. Venitul pe care \u00eel d\u0103 p\u0103m\u00e2ntul \u00een calitate de capital este dob\u00e2nda \u015fi profitul industrial, nu renta. Sunt p\u0103m\u00e2nturi care aduc aceast\u0103 dob\u00e2nd\u0103 \u015fi acest profit, \u015fi care nu dau nici o rent\u0103.</p>", "<p><a id=\"p271\"></a>\u00cen rezumat, p\u0103m\u00e2ntul, \u00een m\u0103sura \u00een care aduce dob\u00e2nd\u0103, este p\u0103m\u00e2ntul-capital \u015fi, ca p\u0103m\u00e2nt-capital, nu d\u0103 rent\u0103 \u015fi nu constituie proprietate funciar\u0103. Renta rezult\u0103 din rela\u0163iile sociale \u00een care are loc exploatarea p\u0103m\u00e2ntului. Ea nu poate rezulta din natura mai mult sau mai pu\u0163in dur\u0103, mai mult sau mai pu\u0163in trainic\u0103 a p\u0103m\u00e2ntului. Renta \u00ee\u015fi are ob\u00e2r\u015fia \u00een societate, \u015fi nu \u00een p\u0103m\u00e2nt.</p>", "<p><a id=\"p272\"></a>Dup\u0103 d-l Proudhon, \u201e\u00eembun\u0103t\u0103\u0163irea agriculturii\u201c \u2014 consecin\u0163\u0103 a \u201eperfec\u0163ion\u0103rii industriei\u201c \u2014 este cauza ne\u00eencetatei urc\u0103ri a rentei. Dimpotriv\u0103, aceast\u0103 \u00eembun\u0103t\u0103\u0163ire face ca renta s\u0103 scad\u0103 periodic.</p>", "<p><a id=\"p273\"></a>\u00cen ce const\u0103, \u00een general, orice \u00eembun\u0103t\u0103\u0163ire, fie \u00een agricultur\u0103, fie \u00een industrie? \u00cen a produce mai mult cu aceea\u015fi cantitate de munc\u0103, \u00een a produce tot at\u00e2t, sau chiar mai mult, cu o cantitate mai mic\u0103 de munc\u0103. Datorit\u0103 acestor \u00eembun\u0103t\u0103\u0163iri, arenda\u015ful nu trebuie s\u0103 cheltuiasc\u0103 o cantitate mai mare de munc\u0103 pentru a ob\u0163ine relativ mai pu\u0163ine produse. El nu e nevoit s\u0103 recurg\u0103 la terenuri de calitate inferioar\u0103, iar capitalurile investite succesiv \u00een acela\u015fi teren r\u0103m\u00e2n la fe1 de rentabile. Deci aceste \u00eembun\u0103t\u0103\u0163iri nu numai c\u0103 nu fac s\u0103 creasc\u0103 renta, dup\u0103 cum sus\u0163ine d-l Proudhon, ci, dimpotriv\u0103, ele constituie piedici temporare care se opun cre\u015fterii ei.</p>", "<p><a id=\"p274\"></a>Proprietarii funciari englezi din secolul al XVII-lea \u00een\u0163elegeau at\u00e2t de bine acest adev\u0103r, \u00eenc\u00e2t s-au opus progresului agriculturii de team\u0103 s\u0103 nu le scad\u0103 veniturile. (Vezi Petty, economist englez din epoca lui Carol al II-lea). <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n51\">[51]</a></p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_17\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p275\"></a>\u00a7 V. Grevele \u015fi coali\u0163iile muncitorilor</h5>", "<blockquote><a id=\"p276\"></a>\u201eOrice m\u0103rire a salariilor nu poate avea alt\u0103 consecin\u0163\u0103 dec\u00e2t urcarea pre\u0163ului gr\u00e2ului, al vinului etc., adic\u0103 cre\u015fterea mizeriei. C\u0103ci ce este salariul? Este pre\u0163ul de cost al gr\u00e2ului etc.; este pre\u0163ul integral al oric\u0103rui lucru. S\u0103 mergem \u015fi mai departe: salariul este propor\u0163ionalitatea elementelor care constituie avu\u0163ia \u015fi care sunt consumate \u00een fiecare zi de masele de muncitori \u00een scopul reproduc\u0163iei. Or, a dubla salariile... \u00eenseamn\u0103 a atribui fiec\u0103ruia dintre produc\u0103tori o parte mai mare dec\u00e2t produsul s\u0103u, ceea ce constituie o contradic\u0163ie; dac\u0103 urcarea nu are loc dec\u00e2t \u00eentr-un mic num\u0103r de industrii, aceasta \u00eenseamn\u0103 a provoca o perturbare general\u0103 a schimbului, \u00eentr-un cuv\u00e2nt <i>cre\u015fterea mizeriei</i>... Eu sus\u0163in c\u0103 este imposibil ca grevele urmate de o urcare a salariilor s\u0103 nu duc\u0103 la o <i>scumpire general\u0103;</i> lucrul acesta este tot at\u00e2t de sigur dup\u0103 cum doi \u015fi cu doi fac patru\u201c (Proudhon, vol. I, pag. 110 \u015fi 111).</blockquote>", "<p><a id=\"p277\"></a>Neg\u0103m toate aceste afirma\u0163ii, cu excep\u0163ia afirma\u0163iei c\u0103 doi \u015fi cu doi fac patru.</p>", "<p><a id=\"p278\"></a>\u00cen primul r\u00e2nd, nu exist\u0103 <i>scumpire general\u0103</i>. Dac\u0103 pre\u0163ul tuturor lucrurilor se dubleaz\u0103 o dat\u0103 cu salariul, atunci nu se produce nici o schimbare a pre\u0163urilor, ci numai a expresiilor.</p>", "<p><a id=\"p279\"></a>Apoi o urcare general\u0103 a salariilor nu poate niciodat\u0103 s\u0103 provoace o scumpire mai mult sau mai pu\u0163in general\u0103 a m\u0103rfurilor. \u00centr-adev\u0103r, dac\u0103 toate industriile ar folosi acela\u015fi num\u0103r de muncitori \u00een raport cu capitalul fix sau cu uneltele de produc\u0163ie pe care le folosesc, o urcare general\u0103 a salariilor ar produce o sc\u0103dere general\u0103 a profiturilor, iar pre\u0163ul curent al m\u0103rfurilor nu ar suferi nici o schimbare.</p>", "<p><a id=\"p280\"></a>Cum \u00eens\u0103 raportul dintre munca manual\u0103 \u015fi capitalul fix nu este acela\u015fi \u00een diferitele industrii, toate industriile care folosesc un capital fix relativ mai mare \u015fi mai pu\u0163ini muncitori vor fi silite, mai cur\u00e2nd sau mai t\u00e2rziu, s\u0103 scad\u0103 pre\u0163ul m\u0103rfurilor lor. \u00cen cazul contrar, c\u00e2nd pre\u0163ul m\u0103rfurilor nu scade, profitul lor se va ridica peste nivelul general al profiturilor. Ma\u015finile nu sunt salaria\u0163i. Prin urmare, urcarea general\u0103 a salariilor se r\u0103sfr\u00e2nge mai pu\u0163in asupra industriilor care \u00een compara\u0163ie cu altele folosesc mai multe ma\u015fini \u015fi mai pu\u0163ini muncitori. Deoarece concuren\u0163a tinde \u00eens\u0103 \u00eentotdeauna s\u0103 niveleze rata profitului, profitul care se ridic\u0103 peste nivelul general al profiturilor nu pote fi dec\u00e2t temporar. Astfel, cu excep\u0163ia c\u00e2torva oscila\u0163ii, o urcare general\u0103 a salariilor ar aduce, \u00een locul unei urc\u0103ri generale a pre\u0163urilor, cum spune d-l Proudhon, o sc\u0103dere par\u0163ial\u0103, adic\u0103 o sc\u0103dere a pre\u0163ului curent al m\u0103rfurilor, care se fabric\u0103 mai ales cu ajutorul ma\u015finilor.</p>", "<p><a id=\"p281\"></a>Urcarea \u015fi sc\u0103derea profitului \u015fi a salariilor nu exprim\u0103 dec\u00e2t propor\u0163ia \u00een care capitali\u015ftii \u015fi muncitorii particip\u0103 la produsul unei zile de munc\u0103, f\u0103r\u0103 a influen\u0163a \u00een majoritatea cazurilor pre\u0163ul produsului. Dar c\u0103 \u201egrevele urmate de o urcare a salariilor duc la o scumpire general\u0103, chiar la cre\u015fterea mizeriei\u201c, acestea sunt idei care nu pot s\u0103 \u00eencol\u0163easc\u0103 dec\u00e2t \u00een mintea unui poet ne\u00een\u0163eles.</p>", "<p><a id=\"p282\"></a>\u00cen Anglia, grevele au prilejuit \u00eentotdeauna inventarea \u015fi aplicarea unor noi ma\u015fini. Ma\u015finile erau, se poate spune, arma \u00eentrebuin\u0163at\u0103 de capitali\u015fti pentru a \u00een\u0103bu\u015fi revolta muncitorilor califica\u0163i. Self-acting mule [selfactor], cea mai mare inven\u0163ie a industriei moderne, a scos din lupt\u0103 pe torc\u0103torii r\u0103scula\u0163i. Chiar dac\u0103 coali\u0163iile \u015fi grevele nu ar avea alt rezultat dec\u00e2t acela de a st\u00e2rni \u00eempotriva lor inven\u0163iile \u00een domeniul mecanicii, \u015fi \u00een acest caz ele ar avea o influen\u0163\u0103 extraordinar\u0103 asupra dezvolt\u0103rii industriei.</p>", "<blockquote><a id=\"p283\"></a>\u201eCitesc \u2014 continu\u0103 d-l Proudhon \u2014, \u00eentr-un articol publicat de d-l Leon Faucher... \u00een septembrie 1845, c\u0103 de c\u00e2tva timp muncitorii englezi au pierdut obiceiul <i>coali\u0163iilor</i>, ceea ce este, desigur, un progres pentru care nu putem dec\u00e2t s\u0103-i felicit\u0103m; aceast\u0103 \u00eembun\u0103t\u0103\u0163ire a moralului muncitorilor se datore\u015fte, desigur, mai ales cuno\u015ftin\u0163elor lor economice. Nu de fabrican\u0163i depind salariile, spunea la mitingul de la Bolton un muncitor torc\u0103tor. \u00cen epocile de depresine, patronii nu sunt, ca s\u0103 zicem a\u015fa, dec\u00e2t biciul cu care se \u00eenarmeaz\u0103 necesitatea \u015fi, vr\u00e2nd-nevr\u00e2nd, trebuie s\u0103 loveasc\u0103. Principiul regulator este reportul dintre cerere \u015fi ofert\u0103, \u015fi patronii nu-l pot st\u0103p\u00e2ni... Foarte bine \u2014 exclam\u0103 d-l Proudhon \u2014 iat\u0103 ni\u015fte muncitori bine educa\u0163i, ni\u015fte muncitori model\u201c etc. etc. \u201eAceast\u0103 pacoste lipsea Angliei; ea nu va trece canalul\u201c (Proudhon, vol. I, pag. 261 \u015fi 262).</blockquote>", "<p><a id=\"p284\"></a>La Bolton, radicalismul este mai devoltat dec\u00e2t \u00een celelalte ora\u015fe din Anglia. Muncitorii din Bolton sunt cunoscu\u0163i ca fiind c\u00e2t se poate de revolu\u0163ionari. \u00cen timpul marilor agita\u0163ii din Anglia pentru abolirea legilor cerealelor, fabrican\u0163ii englezi nu credeau c\u0103 vor putea s\u0103 \u00eenfrunte pe proprietarii funciari f\u0103r\u0103 s\u0103 \u00eemping\u0103 \u00eenainte pe muncitori. Cum \u00eens\u0103 interesele muncitorilor erau tot at\u00e2t de opuse intereselor fabrican\u0163ilor pe c\u00e2t erau de potrivnice interesele acestora intereselor proprietarilor funciari, fire\u015fte c\u0103 fabrican\u0163ii erau \u00eenfr\u00e2n\u0163i \u00een mitingurile muncitorilor. Ce au f\u0103Jcut atunci fabrican\u0163ii? Pentru a salva aparen\u0163ele, ei au organizat \u00eentruniri la care asistau \u00een cea mai mare parte mai\u015ftri, pu\u0163inii muncitori care le erau devota\u0163i \u015fi <i>prieteni ai comer\u0163ului</i> propriu-zi\u015fi. C\u00e2nd, dup\u0103 aceea, adev\u0103ra\u0163ii muncitori au \u00eencercat, ca la Bolton \u015fi la Manchester, s\u0103 participe \u015fi ei la aceste mitinguri pentru a protesta \u00eempotriva acestor simulacre de demonstra\u0163ii, li s-a interzis accesul pe motivul c\u0103 ar fi un ticket-meeting, adic\u0103 \u00eentruniri la care nu sunt admise dec\u00e2t persoane care posed\u0103 un bilet de intrare. Or, afi\u015fele anun\u0163au \u00eentruniri publice. Ori de c\u00e2te ori se \u0163ineau astfel de \u00eentruniri, gazetele fabrican\u0163ilor publicau d\u0103ri de seam\u0103 bombastice \u015fi am\u0103nun\u0163ite asupra discursurilor \u0163inute. Este de la sine \u00een\u0163eles c\u0103 aceste discursuri erau rostite de mai\u015ftri. Ziarele din Londra le reproduceau \u00een \u00eentregime. D-l Proudhon are ghinionul de a confunda mai\u015ftrii cu muncitori obi\u015fnui\u0163i \u015fi le porunce\u015fte s\u0103 nu treac\u0103 peste canal.</p>", "<p><a id=\"p285\"></a>Dac\u0103 \u00een 1844 \u015fi \u00een 1845 erau mai pu\u0163ine greve dec\u00e2t \u00eenainte, aceasta s-a \u00eent\u00e2mplat pentru c\u0103 1844 \u015fi 1845 au fost primii doi ani de prosperitate a industriei engleze din 1837 \u00eencoace. Totu\u015fi nici un trade-union nu a fost desfiin\u0163at.</p>", "<p><a id=\"p286\"></a>S\u0103-i ascult\u0103m acum pe mai\u015ftrii de la Bolton. Dup\u0103 spusele lor, nu fabrican\u0163ii dicteaz\u0103 salariile, pentru c\u0103 nu de ei depinde pre\u0163ul produsului, iar pre\u0163ul produsului nu depinde de ei pentru c\u0103 nu ei st\u0103p\u00e2nesc pia\u0163a mondial\u0103. Pe baza acestui ra\u0163ionament, ei l\u0103sau s\u0103 se \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 muncitorii nu trebuie s\u0103 se coalizeze pentru a impune patronilor o majorare a salariilor. D-l Proudhon, dimpotriv\u0103, le interzice coali\u0163iile de team\u0103 ca nu cumva s\u0103 fie urmate de o majorare a salariilor, care ar duce la o cre\u015ftere general\u0103 a mizeriei. Nu este nevoie s\u0103 spunem c\u0103 \u00eentr-un singur punct exist\u0103 un acord perfect \u00eentre mai\u015ftri \u015fi d-l Proudhon: anume c\u0103 majorarea salariilor este echivalent\u0103 cu urcarea pre\u0163ului produselor.</p>", "<p><a id=\"p287\"></a>S\u0103 fie oare teama de o cre\u015ftere a mizeriei adev\u0103rata cauz\u0103 a sup\u0103r\u0103rii d-lui Proudhon? Nu. El este sup\u0103rat pe mai\u015ftrii de la Bolton pur \u015fi simplu pentru c\u0103 ace\u015ftia determin\u0103 valoarea prin <i>cerere \u015fi ofert\u0103</i> \u015fi nu se sinchisesc de <i>valoarea constituit\u0103</i>, de valoarea ajuns\u0103 \u00een stare de constituire, de constituirea valorii, inclusiv <i>capacitatea permanent\u0103 de a putea fi schimbat</i> \u015fi <i>toate celelalte propor\u0163ionalit\u0103\u0163i ale raporturilor \u015fi raporturi de propor\u0163ionalitate</i>, flancate de providen\u0163\u0103.</p>", "<blockquote><a id=\"p288\"></a>\u201eGreva muncitorilor este <i>ilegal\u0103</i>, \u015fi nu numai codul penal spune aceasta, ci \u015fi sistemul economic, \u015fi necesitatea unei ordini stabilite. Se poate admite ca fiecare muncitor \u00een parte s\u0103 aib\u0103 libertatea de a dispune de persoana sa \u015fi de bra\u0163ele sale, dar ca muncitorii s\u0103 \u00eencerce s\u0103 \u00eengenunche monopolul cu ajutorul coali\u0163iilor \u2014 iat\u0103 un lucru pe care societatea nu-l poate \u00eeng\u0103dui\u201c (vol. I, pag. 334 \u015fi 335).</blockquote>", "<p><a id=\"p289\"></a>D-l Prodhon are preten\u0163ia s\u0103 prezinte un articol al codului penal francez drept un rezultat necesar \u015fi general al rela\u0163iilor produc\u0163iei burgheze.</p>", "<p><a id=\"p290\"></a>\u00cen Anglia coali\u0163iile sunt autorizate printr-o lege a parlamentului, \u015fi tocmai sistemul economic este acela care a silit parlamentul s\u0103 promoveze aceast\u0103 lege. \u00cen 1825, sub ministrul Huskisson, c\u00e2nd parlamentul a trebuit s\u0103 modifice legisla\u0163ia pentru a o pune din ce \u00een ce mai mult de acord cu o stare de lucruri rezultat\u0103 din libera concuren\u0163\u0103, el s-a v\u0103zut silit s\u0103 aboleasc\u0103 toate legile care interziceau coali\u0163iile muncitorilor. Cu c\u00e2t industria modern\u0103 \u015fi concuren\u0163a se dezvolt\u0103, cu at\u00e2t exist\u0103 mai multe elemente care provoac\u0103 \u015fi stimuleaz\u0103 coali\u0163iile, \u015fi de \u00eendat\u0103 ce coali\u0163iile devin un fapt economic, consolid\u00e2ndu-se zi de zi, nu mai poate s\u0103 treac\u0103 mult timp p\u00e2n\u0103 s\u0103 devin\u0103 \u015fi un fapt legal.</p>", "<p><a id=\"p291\"></a>Astfel, articolul din codul penal francez dovede\u015fte cel mult c\u0103 industria modern\u0103 \u015fi concuren\u0163a nu prea erau dezvoltate \u00een timpul Adun\u0103rii constituante \u015fi sub imperiu. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n52\">[52]</a></p>", "<p><a id=\"p292\"></a>Economi\u015ftii \u015fi sociali\u015ftii <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n53\">[53]</a> sunt de acord asupra unui singur punct: condamnarea <i>coali\u0163iilor</i>. Numai motivarea actului de condamnare difer\u0103.</p>", "<p><a id=\"p293\"></a>Economi\u015ftii spun muncitorilor: nu v\u0103 coaliza\u0163i. Coaliz\u00e2ndu-v\u0103, st\u00e2njeni\u0163i mersul regulat al industriei, \u00eempiedica\u0163i pe fabrican\u0163i s\u0103 efectueze comenzile, perturba\u0163i comer\u0163ul \u015fi gr\u0103bi\u0163i introducerea ma\u015finilor, care, f\u0103c\u00e2nd o parte din munca voastr\u0103 inutil\u0103, v\u0103 silesc s\u0103 accepta\u0163i un salariu \u015fi mai sc\u0103zut. De altfel, degeaba v\u0103 str\u0103dui\u0163i: salariul vostru va fi \u00eentotdeauna determinat de raportul dintre bra\u0163ele cerute \u015fi bra\u0163ele oferite, iar revolta voastr\u0103 \u00eempotriva legilor eterne ale economiei politice \u00eenseamn\u0103 un efort pe c\u00e2t de ridicol, pe at\u00e2t de primejdios.</p>", "<p><a id=\"p294\"></a>Sociali\u015ftii spun muncitorilor: nu v\u0103 coaliza\u0163i, pentru c\u0103, la urma urmei, ce ve\u0163i c\u00e2\u015ftiga prin aceasta? O majorare a salariilor? Economi\u015ftii v\u0103 vor dovedi cu prisosin\u0163\u0103 c\u0103, dup\u0103 ce \u00een caz de izb\u00e2nd\u0103 ve\u0163i fi ob\u0163inut pentru scurt\u0103 vreme cei c\u00e2\u0163iva gologani \u00een plus, va urma o reducere permanent\u0103 a salariilor. Calculatori \u00eendem\u00e2natici v\u0103 vor dovedi c\u0103 va dura ani de zile p\u00e2n\u0103 s\u0103 v\u0103 scoate\u0163i, cu ajutorul major\u0103rii salariului, toate cheltuielile pe care a\u0163i trebuit s\u0103 le face\u0163i \u00een vederea organiz\u0103rii \u015fi \u00eentre\u0163inerii coali\u0163iilor. \u015ei apoi noi, \u00een calitatea noastr\u0103 de sociali\u015fti, v\u0103 spunem c\u0103, l\u0103s\u00e2nd la o parte aceast\u0103 chestiune b\u0103neasc\u0103, tot muncitori ve\u0163i r\u0103m\u00e2ne \u015fi de acum \u00eencolo, iar patronii vor continua s\u0103 fie patroni, ca \u015fi \u00eenainte. Deci renun\u0163a\u0163i la coali\u0163ii, renun\u0163a\u0163i la politic\u0103, c\u0103ci a face coali\u0163ii nu \u00eenseamn\u0103 oare a face politic\u0103?</p>", "<p><a id=\"p295\"></a>Economi\u015ftii vor ca muncitorii s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een societate a\u015fa cum exist\u0103 ea \u015fi cum a fost consemnat\u0103 \u015fi pecetluit\u0103 \u00een manualele lor.</p>", "<p><a id=\"p296\"></a>Sociali\u015ftii vor ca muncitorii s\u0103 nu se ating\u0103 de vechea societate, pentru a putea intra mai u\u015for \u00een noua societate, pe care ei le-au preg\u0103tit-o cu at\u00e2ta prevedere.</p>", "<p><a id=\"p297\"></a>Dar, \u00een ciuda unora \u015fi a celorlal\u0163i, \u00een ciuda manualelor \u015fi a utopiilor, coali\u0163iile nu au \u00eencetat nici o clip\u0103 s\u0103 progreseze \u015fi s\u0103 capete amploare o dat\u0103 cu dezvoltarea \u015fi cre\u015fterea industriei moderne. Acest lucru este ast\u0103zi at\u00e2t de evident, \u00eenc\u00e2t gradul de dezvoltare pe care l-a atins coali\u0163ia muncitoreasc\u0103 \u00eentr-o \u0163ar\u0103 arat\u0103 limpede locul pe care aceast\u0103 \u0163ar\u0103 \u00eel ocup\u0103 \u00een ierarhia pie\u0163ei mondiale. Anglia, \u0163ara \u00een care industria a atins treapta cea mai \u00eenalt\u0103 de dezvoltare, are coali\u0163iile cele mai cuprinz\u0103toare \u015fi cele mai bine organizate.</p>", "<p><a id=\"p298\"></a>\u00cen Anglia, muncitorii nu s-au m\u0103rginit numai la coali\u0163ii par\u0163iale av\u00e2nd drept unic scop o grev\u0103 trec\u0103toare \u015fi care s\u0103 fi \u00eencetat o dat\u0103 cu ea. S-au format coali\u0163ii permanente, trade-unionuri, care servesc muncitorilor ca bastion \u00een lupta lor \u00eempotriva patronilor. \u00cen momentul de fa\u0163\u0103, toate aceste trade-unionuri locale sunt unite \u00een \u201eNational Association of United Trades\u201c, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n54\">[54]</a> care num\u0103r\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een prezent 80.000 de membri \u015fi al c\u0103rei comitet central se afl\u0103 la Londra. Organizarea acestor greve, coali\u0163ii, trade-unionuri a mers m\u00e2n\u0103 \u00een m\u00e2n\u0103 cu luptele politice ale muncitorilor, care constituie acum un mare partid politic sub numele de <i>carti\u015fti</i>.</p>", "<p><a id=\"p299\"></a>Primele \u00eencerc\u0103ri ale muncitorilor de <i>a se asocia</i> \u00eembrac\u0103 totdeauna forma coali\u0163iilor.</p>", "<p><a id=\"p300\"></a>Marea industrie concentreaz\u0103 \u00eentr-un singur loc o mul\u0163ime de oameni care nu se cunosc \u00eentre ei. Concuren\u0163a le scindeaz\u0103 interesele; dar men\u0163inerea salariului, acest interes comun fa\u0163\u0103 de patronul lor, \u00eei une\u015fte \u00een aceea\u015fi idee de \u00eempotrivire: <i>coalizare</i>. Astfel coali\u0163ia are \u00eentotdeauna un scop dublu: acela de a pune cap\u0103t concuren\u0163ei dintre muncitori, ca prin eforturi comune ei s\u0103 poat\u0103 face concuren\u0163\u0103 capitalistului. Dac\u0103 primul scop al rezisten\u0163ei a fost numai acela de a men\u0163ine salariile, mai t\u00e2rziu, pe m\u0103sur\u0103 ce capitali\u015ftii se unesc, la r\u00e2ndul lor, \u00een vederea represiunii muncitorilor, coali\u0163iile, la \u00eenceput izolate, se grupeaz\u0103 \u015fi, \u00een fa\u0163a capitalului \u00eentotdeauna unit, men\u0163inerea asocia\u0163iei devine pentru ei mult mai \u00eensemnat\u0103 dec\u00e2t men\u0163inerea salariului. C\u00e2t de adev\u0103rat este acest lucru rezult\u0103 din faptul c\u0103 economi\u015ftii englezi sunt foarte mira\u0163i c\u00e2nd v\u0103d c\u0103 muncitorii sacrific\u0103 o bun\u0103 parte din salariul lor \u00een folosul asocia\u0163iilor create, dup\u0103 p\u0103rerea acestor economi\u015fti, numai \u00een vederea ap\u0103r\u0103rii salariului. \u00cen aceast\u0103 lupt\u0103 \u2014 adev\u0103rat r\u0103zboi civil \u2014 se \u00eembin\u0103 \u015fi se dezvolt\u0103 toate elementele necesare b\u0103t\u0103liei care va s\u0103 vin\u0103. O dat\u0103 ajuns\u0103 la acest punct, asocia\u0163ia cap\u0103t\u0103 un caracter politic.</p>", "<p><a id=\"p301\"></a>Condi\u0163iile economice au transformat mai \u00eent\u00e2i masa popula\u0163iei \u00een muncitori. Domina\u0163ia capitalului i-a f\u0103urit acestei mase o situa\u0163ie comun\u0103, interese comune. Astfel aceast\u0103 mas\u0103 a \u015fi ajuns s\u0103 fie o clas\u0103 fa\u0163\u0103 de capital, dar nu \u00eenc\u0103 pentru sine \u00eens\u0103\u015fi. \u00cen lupta din care am semnalat numai c\u00e2teva faze, aceast\u0103 mas\u0103 se une\u015fte, se constituie ca clas\u0103 pentru sine \u00eens\u0103\u015fi. Interesele pe care le ap\u0103r\u0103 devin interese de clas\u0103. Iar lupta dintre clase este o lupt\u0103 politic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p302\"></a>C\u00e2t prive\u015fte istoria burgheziei, ea prezint\u0103 dou\u0103 faze distincte: o faz\u0103 \u00een care s-a constituit ca clas\u0103 \u00een condi\u0163iile domina\u0163iei feudalismului \u015fi a monarhiei absolute, \u015fi o faz\u0103 \u00een care, fiind constituit\u0103 ca clas\u0103, ea a r\u0103sturnat feudalismul \u015fi monarhia pentru a transforma vechea societate \u00eentr-o societate burghez\u0103. Prima dintre aceste faze a fost mai lung\u0103 \u015fi a cerut cele mai mari eforturi. \u015ei burghezia a \u00eenceput lupta ei prin foiarea unor coali\u0163ii par\u0163iale \u00eempotriva seniorilor feudali.</p>", "<p><a id=\"p303\"></a>S-au f\u0103cut multe cercet\u0103ri pentru reconstituirea diferitelor faze istorice parcurse de burghezie de la comuna or\u0103\u015feneasc\u0103 medieval\u0103, autonom\u0103, p\u00e2n\u0103 la constituirea ei ca clas\u0103.</p>", "<p><a id=\"p304\"></a>Dar c\u00e2nd este vorba de explicarea grevelor, a coali\u0163iilor \u015fi a celorlalte forme sub care proletarii se organizeaz\u0103 sub ochii no\u015ftri ca clas\u0103, unii sunt cuprin\u015fi de o adev\u0103rat\u0103 team\u0103, al\u0163ii afi\u015feaz\u0103 un dispre\u0163 <i>transcendental</i>.</p>", "<p><a id=\"p305\"></a>Existen\u0163a unei clase asuprite este condi\u0163ia vital\u0103 a oric\u0103rei societ\u0103\u0163i bazate pe antagonismul dintre clase. Eliberarea clasei asuprite presupune deci \u00een mod necesar crearea unei societ\u0103\u0163i noi. Pentru ca o clas\u0103 asuprit\u0103 s\u0103 se poat\u0103 elibera, trebuie atins\u0103 o treapt\u0103 pe care for\u0163ele productive deja cucerite \u015fi rela\u0163iile sociale existente s\u0103 nu mai poat\u0103 coexista. Dintre toate uneltele de produc\u0163ie, cea mai puternic\u0103 for\u0163\u0103 productiv\u0103 este \u00eens\u0103\u015fi clasa revolu\u0163ionar\u0103. Organizaea elementelor revolu\u0163ionare ca clas\u0103 presupune existen\u0163a tuturor for\u0163elor productive care \u00een genere puteau s\u0103 ia na\u015ftere \u00een s\u00e2nul vechii societ\u0103\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p306\"></a>\u00censeamn\u0103 oare aceasta c\u0103 dup\u0103 pr\u0103bu\u015firea vechii societ\u0103\u0163i va exista domina\u0163ia unei noi clase, eprimat\u0103 \u00eentr-o nou\u0103 putere politic\u0103? Nu.</p>", "<p><a id=\"p307\"></a>Condi\u0163ia eliber\u0103rii clasei muncitoare este desfiin\u0163area tuturor claselor, dup\u0103 cum condi\u0163ia eliber\u0103rii st\u0103rii a treia, a burgheziei, a \u00eensemnat desfiin\u0163area tuturor st\u0103rilor <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n55\">[55]</a> de orice fel.</p>", "<p><a id=\"p308\"></a>Clasa muncitoare va \u00eenlocui, \u00een cursul dezvolt\u0103rii ei, vechea societate burghez\u0103 cu o asocia\u0163ie care exlude clasele \u015fi antagonismul dintre ele, iar putere politic\u0103 propriu-zis\u0103 nu va mai exista, pentru c\u0103 puterea politic\u0103 este tomai expresia oficial\u0103 a antagonismului dintre clase din societatea burghez\u0103.</p>", "<p><a id=\"p309\"></a>Deocamdat\u0103 antagonismul dintre proletariat \u015fi burghezie este o lupt\u0103 de clas\u0103, lupt\u0103 a c\u0103rei ultim\u0103 expresie \u00eenseamn\u0103 o revolu\u0163ie total\u0103. De altfel este oare de mirare c\u0103 o societate bazat\u0103 pe <i>opozi\u0163ia</i> dintre clase ajunge la <i>contradic\u0163ia</i> brutal\u0103 al c\u0103rei ultim deznod\u0103m\u00e2nt este o lupt\u0103 corp la corp?</p>", "<p><a id=\"p310\"></a>S\u0103 nu se spun\u0103 c\u0103 mi\u015fcarea social\u0103 exclude mi\u015fcarea politic\u0103. Nu exist\u0103 mi\u015fcare politic\u0103 care s\u0103 nu fie \u00een acela\u015fi timp \u015fi social\u0103.</p>", "<p><a id=\"p311\"></a>Abia prin instaurarea unei ordini \u00een care s\u0103 nu mai existe nici clase \u015fi nici antagonismul dintre clase, <i>evolu\u0163iile sociale</i> vor \u00eenceta s\u0103 mai fie <i>revolu\u0163ii politice</i>. P\u00e2n\u0103 atunci, \u00een ajunul oric\u0103rei reorganiz\u0103ri generale a societ\u0103\u0163ii, ultimul cuv\u00e2nt al \u015ftiin\u0163ei sociale va fi totdeauna:</p>", "<blockquote><a id=\"p312\"></a>\u201eLupt\u0103 sau moarte; lupta s\u00e2ngeroas\u0103 sau neantul. Iat\u0103 cum se pune \u00een mod implacabil problema\u201c <i>(George Sand)</i>. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n56\">[56]</a></blockquote>"], "title": "CAPITOLUL AL II-LEA. Metafizica economiei politice", "idChr": "1.2"}]