[{"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Aici ar fi locul de a adresa cititorului binevoitor c\u00e2t \u015fi criticului r\u0103uvoitor c\u00e2teva cuvinte explicative despre atitudinea personal\u0103 a autorului fa\u0163\u0103 de lucrarea sa. Primul repro\u015f, pe care \u00eel anticipez, este lipsa de erudi\u0163ie, care se tr\u0103deaz\u0103 mai mult indirect, printre r\u00e2nduri, dec\u00e2t direct \u00een \u00eens\u0103\u0163i mica sa lucrare. Cu ce drept \u2014 m\u0103 \u00eentreb pe mine \u00eensumi \u2014 prezin\u0163i tu publicului studiul t\u0103u asupra unui obiect care a fost tratat de corifeii \u015ftiin\u0163ei, printre al\u0163ii de <i>Aristotel, Kant, Fichte, Hegel</i> etc., f\u0103r\u0103 s\u0103 cuno\u015fti \u00eenc\u0103 temeinic toate operele celebrilor t\u0103i predecesori? Nu vei repeta tu oare, \u00een cel mai fericit caz, ceea ce s-a spus de mult?</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>R\u0103spund: s\u0103m\u00e2n\u0163a pe care filozofia a aruncat-o \u00een ogorul \u015ftiin\u0163ei a r\u0103s\u0103rit de mult \u015fi a adus roade. Ceea ce a fost produs de istorie se dezvolt\u0103 istoric, cre\u015fte \u015fi dispare, pentru a continua s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 ve\u015fnic sub o form\u0103 nou\u0103. Fapta ini\u0163ial\u0103, opera original\u0103, e rodnic\u0103 numai \u00een contact cu \u00eemprejur\u0103rile \u015fi condi\u0163iile timpului care i-au dat na\u015ftere; \u00een cele din urm\u0103 ea devine \u00eens\u0103 un \u00eenveli\u015f gol care i-a transmis istoriei s\u00e2mburele s\u0103u. Tot ce a produs pozitiv \u015ftiin\u0163a \u00een trecut nu mai tr\u0103ie\u015fte \u00een cuvintele autorului, ci a devenit mai mult dec\u00e2t spirit, a devenit carnea \u015fi s\u00e2ngele \u015ftiin\u0163ei de azi. Pentru a cunoa\u015fte, de pild\u0103, rezultatele fizicii \u015fi a crea ceva nou, nu e necesar s\u0103 se studieze mai \u00eent\u00e2i istoria acestei \u015ftiin\u0163e \u015fi s\u0103 se preia direct de la surs\u0103 legile deja descoperite. Dimpotriv\u0103, cercetarea istoric\u0103 ar putea numai \u00eempiedica rezolvarea unei anumite probleme de fizic\u0103, deoarece for\u0163a concentrat\u0103 are neap\u0103rat efecte mai mari dec\u00e2t cea dispersat\u0103. \u00cen acest sens consider c\u0103 lipsa altor cuno\u015ftin\u0163e e pentru mine un avantaj, deoarece din aceasta cauz\u0103 m-am consacrat cu at\u00e2t mai mult\u0103 energie cunoa\u015fterii obiectului meu special. M-am str\u0103duit serios s\u0103 cercetez acest obiect \u015fi s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163 tot ce se cunoa\u015fte azi despre el. Istoria filozofiei s-a repetat \u00een individualitatea mea \u00een sensul c\u0103, din nevoia de a avea o concep\u0163ie \u00eenchegat\u0103 \u015fi sistematic\u0103 despre lume, am \u00eenceput \u00eenc\u0103 din prima tinere\u0163e s\u0103 meditez, \u015fi cred c\u0103 am g\u0103sit \u00een cele din urma satisfac\u0163ia \u00een cunoa\u015fterea inductiva, proprie facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire uman\u0103.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Ceea ce m-a satisf\u0103cut \u015fi ceea ce-mi propun s\u0103 expun nu e facultatea de g\u00e2ndire \u00een feluritele ei manifest\u0103ri, <i>nu sunt diferitele ei moduri</i>, ci <i>forma ei cea mai general\u0103</i>, esen\u0163a ei generic\u0103. Obiectul meu este deci c\u00e2t se poate de simplu \u015fi de special, at\u00e2t de simplu \u00eenc\u00e2t prezentarea lui multilateral\u0103 a constituit pentru mine o dificultate, repet\u0103rile frecvente devenind aproape inevitabile. Totodat\u0103, problema esen\u0163ei spiritului este un obiect popular, de care se ocup\u0103 nu numai filozoful de profesie, ci \u015ftiin\u0163a \u00een genere. Din aceast\u0103 cauz\u0103, tot ce a contribuit \u00een istoria \u015ftiin\u0163ei la cunoa\u015fterea acestui obiect trebuie inclus \u00een concep\u0163ia \u015ftiin\u0163ific\u0103 a prezentului. Aceast\u0103 surs\u0103 \u00eemi putea fi suficient\u0103.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>De\u015fi sunt autor, pot totu\u015fi recunoa\u015fte c\u0103 nu sunt profesor de filozofie, ci meseria\u015f. Celor care din aceast\u0103 cauz\u0103 \u00eemi adreseaz\u0103 vechiul avertisment, spun\u00e2ndu-mi: \u201eFiecare cu me\u015fte\u015fugul s\u0103u!\u201c, le r\u0103spund cu cuvintele lui Karl Marx: \u201eNec plus ultra voastr\u0103 \u00een\u0163elepciune me\u015fte\u015fug\u0103reasc\u0103 a devenit o teribil\u0103 absurditate din momentul \u00een care ceasornicarul Watt a inventat ma\u015fina cu aburi, b\u0103rbierul Arkwright r\u0103zboiul de \u0163esut, iar lucr\u0103torul bijutier Fulton vaporul cu aburi\u201c. De\u015fi nu vreau s\u0103 m\u0103 pun pe aceea\u015fi treapt\u0103 cu ace\u015fti mari oameni, procedeul lor \u00eemi poate totu\u015fi servi ca exemplu demn de urmat. \u00cen plus, natura obiectului meu este \u015fi \u00een foarte str\u00e2ns\u0103 leg\u0103tur\u0103 cu clasa social\u0103 din care am dac\u0103 nu cinstea, totu\u015fi pl\u0103cerea de a face parte.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>\u00cen aceast\u0103 lucrare prezint facultatea de g\u00e2ndire ca organ al generalului. Starea a patra, cea care sufer\u0103, clasa muncitoare, este adev\u0103ratul purt\u0103tor al acestui organ, \u00een sensul c\u0103 p\u0103turile <i>dominante</i> sunt \u00eempiedicate de interesele lor speciale de clas\u0103 s\u0103 recunoasc\u0103 generalul. E drept c\u0103 aceast\u0103 m\u0103rginire se refer\u0103 \u00een primul r\u00e2nd la lumea rela\u0163iilor umane. At\u00e2t timp \u00eens\u0103 c\u00e2t aceste rela\u0163ii nu sunt general umane, ci sunt rela\u0163ii de clas\u0103, concep\u0163ia despre lucruri trebuie s\u0103 fie \u015fi ea determinat\u0103 de acest punct de vedere m\u0103rginit. Cunoa\u015fterea obiectiv\u0103 presupune din punct de vedere subiectiv libertatea teoretic\u0103. \u00cenainte de a-\u015fi fi dat seama c\u0103 p\u0103m\u00e2ntul se mi\u015fc\u0103 \u015fi c\u0103 soarele st\u0103 pe loc, <i>Kopernik</i> a trebuit s\u0103 fac\u0103 abstrac\u0163ie de punctul s\u0103u de vedere p\u0103m\u00e2ntesc. Cum \u00eens\u0103 pentru facultatea de g\u00e2ndire <i>toate</i> rela\u0163iile sunt obiect, ea trebuie s\u0103 fac\u0103 abstrac\u0163ie de <i>toate</i> rela\u0163iile pentru a se concepe <i>singur\u0103</i> \u00een form\u0103 pur\u0103 sau adev\u0103rat\u0103. Deoarece noi \u00een\u0163elegem totul numai prin intermediul g\u00e2ndirii, trebuie s\u0103 facem abstrac\u0163ie de totul pentru a \u00een\u0163elege g\u00e2ndirea pur\u0103, g\u00e2ndirea \u00een genere. At\u00e2ta timp c\u00e2t omul a fost \u00eenc\u0103tu\u015fat de un punct de vedere m\u0103rginit, de clas\u0103, aceast\u0103 problem\u0103 a fost prea grea. Numai o dezvoltare istoric\u0103 at\u00e2t de avansat\u0103 \u00eenc\u00e2t s\u0103 poat\u0103 n\u0103zui la desfiin\u0163area <i>ultimei domina\u0163ii \u015fi robii</i> se poate lipsi \u00een a\u015fa m\u0103sur\u0103 de prejudec\u0103\u0163i \u00eenc\u00e2t s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 cu adev\u0103rat sau \u00een toat\u0103 goliciunea ci judecata \u00een general, facultatea de cunoa\u015ftere \u015fi activitatea intelectului. Numai o dezvoltare istoric\u0103 ce are \u00een vedere libertatea general\u0103 \u015fi direct\u0103 a masei \u2014 \u015fi pentru care se cer, desigur, premise istorice foarte gre\u015fit \u00een\u0163elese \u2014, numai noua er\u0103 a st\u0103rii a patra se poate lipsi \u00eentr-at\u00e2t de credin\u0163a \u00een stafii \u00eenc\u00e2t s\u0103 poat\u0103 demasca pe adev\u0103ratul autor al \u00eentregii scamatorii: spiritul pur. Omul st\u0103rii a patra e \u00een sf\u00e2r\u015fit om <i>\u201epur\u201c</i>. Interesul s\u0103u nu mai e interesul unei clase, ci interesul masei, al omenirii. Faptul c\u0103, \u00een toate timpurile, interesul masei a fost legat de interesul clasei dominante, c\u0103 nu numai \u00een ciuda, ci tocmai datorit\u0103 permanentei ei subjug\u0103ri de c\u0103tre patriarhi evrei, cuceritori asiatici, st\u0103p\u00e2ni de sclavi din antichitate, baroni feudali, me\u015fteri ai breslelor, \u015fi mai ales de c\u0103tre capitali\u015fti moderni \u015fi chiar de cezari capitali\u015fti, omenirea \u201ea progresat\u201c mereu, acest fapt se apropie de sf\u00e2r\u015fitul s\u0103u. Rela\u0163iile de clas\u0103 din trecut au fost <i>necesare</i> pentru dezvoltarea general\u0103. Aceast\u0103 dezvoltare a ajuns acum la punctul c\u00e2nd masa devine con\u015ftient\u0103. P\u00e2n\u0103 acum omenirea s-a dezvoltat <i>prin contradic\u0163ii de clas\u0103</i>. Pe aceast\u0103 cale a ajuns at\u00e2t de departe, \u00eenc\u00e2t de acum \u00eencolo vrea s\u0103 se dezvolte <i>singur\u0103, nemijlocit</i>. Contradic\u0163iile de clas\u0103 au fost <i>fenomene</i> ale omenirii. Clasa muncitoare vrea s\u0103 lichideze contradic\u0163iile de clas\u0103 pentru ca omenirea s\u0103 devin\u0103 un <i>adev\u0103r</i>.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Dup\u0103 cum Reforma a fost condi\u0163ionat\u0103 de rela\u0163iile concrete din secolul al XVI-lea, tot astfel \u00eentemeierea teoriei activit\u0103\u0163ii intelectuale umane a fost condi\u0163ionat\u0103, ca \u015fi inventarea telegrafului electric, de rela\u0163iile concrete din secolul al XIX-lea. \u00cen acest sens, con\u0163inutul acestei mici lucr\u0103ri nu este un produs individual, ci un <i>produs istoric</i>. M\u0103 simt aici \u2014 scuza\u0163i-mi fraza mistic\u0103 \u2014 numai un organ al ideii. Mie \u00eemi apar\u0163ine <i>expunerea</i> \u015fi pentru ea solicit indulgen\u0163\u0103. Rog pe cititor s\u0103-\u015fi \u00eendrepte obiec\u0163iile sale tacite sau exprese nu \u00eempotriva formei defectuoase, nu \u00eempotriva felului <i>cum o spun</i>, ci \u00eempotriva a ceea ce <i>vreau s\u0103 spun;</i> rog s\u0103 nu se \u00een\u0163eleag\u0103 inten\u0163ionat gre\u015fit cuvintele mele, ci s\u0103 se caute \u00een\u0163elegerea sensului general. Daca nu am izbutit s\u0103 dezvolt cu succes ideea, daca din aceast\u0103 pricin\u0103 vocea mea va fi \u00een\u0103bu\u015fit\u0103 pe pia\u0163a noastr\u0103 supraaglomerar\u0103 de c\u0103r\u0163i, <i>cauza</i> va g\u0103si \u2014 de acest lucru sunt sigur \u2014 un reprezentant mai talentat.</p>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p6\"></a>Siegburg, 15 mai 1869</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p7\"></a><i>Josef Dietzgen, t\u0103b\u0103car</i></p>"], "title": "Prefa\u0163\u0103", "idChr": "1.0"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a><i>Sistematizarea</i> este esen\u0163a, este expresia general\u0103 a \u00eentregii activit\u0103\u0163i \u015ftiin\u0163ifice. \u015etiin\u0163a nu urm\u0103re\u015fte altceva dec\u00e2t s\u0103 pun\u0103 \u00een ordine \u015fi s\u0103 sistematizeze pentru mintea noastr\u0103 obiectele lumii. Cunoa\u015fterea \u015ftiin\u0163ific\u0103 a unei limbi, de pild\u0103, cere \u00eemp\u0103r\u0163irea sau or\u00e2nduirea ei \u00een clase \u015fi \u00een reguli generale. Agronomia nu urm\u0103re\u015fte numai <i>cultura</i> cartofilor, ci caut\u0103 s\u0103 g\u0103seasc\u0103 acea <i>ordine sistematic\u0103</i> a modului de cultur\u0103 a c\u0103rei cunoa\u015ftere ne d\u0103 posibilitatea de a-i cultiva, cu <i>determinarea anticipat\u0103 a rezultatului</i>. Rezultatul practic al oric\u0103rei teorii este faptul c\u0103 ne face cunoscut sistemul, metoda obiectelor sale, d\u00e2ndu-ne prin urmare posibilitatea de a ac\u0163iona \u00een lume cu determinarea anticipat\u0103 a rezultatului. Experien\u0163a este, ce-i drept, premis\u0103; dar ea singur\u0103 nu e suficient\u0103. Numai <i>teoria</i> dedus\u0103 dintr-\u00eensa, numai \u015ftiin\u0163a ne elibereaz\u0103 de jocul \u00eent\u00e2mpl\u0103rii. \u00cenzestr\u00e2ndu-ne cu cunoa\u015ftere, ea ne d\u0103 domina\u0163ia asupra obiectului \u015fi siguran\u0163a absolut\u0103 \u00een m\u00e2nuirea lui.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Individul nu poate s\u0103 \u015ftie <i>totul</i>. Dup\u0103 cum iscusin\u0163a \u015fi puterea m\u00e2inilor sale nu este suficient\u0103 pentru a produce tot ce are nevoie, nici capacitatea min\u0163ii sale nu e suficient\u0103 pentru a \u015fti tot ce este necesar. <i>Credin\u0163a</i> e necesar\u0103 omului, dar numai credin\u0163a \u00een ceea ce al\u0163ii <i>\u015ftiu</i>. Ca \u015fi produc\u0163ia material\u0103, \u015ftiin\u0163a este o treaba <i>social\u0103</i>. \u201eUnul pentru to\u0163i \u015fi to\u0163i pentru unul\u201c.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Dup\u0103 cum exist\u0103 \u00eens\u0103 nevoi ale trupului pe care fiecare poate \u015fi trebuie s\u0103 \u015fi le satisfac\u0103 singur, exist\u0103 \u015fi obiecte \u015ftiin\u0163ifice care trebuie s\u0103 fie cunoscute <i>de to\u0163i</i> \u015fi nu apar\u0163in deci nici unei \u015ftiin\u0163e speciale.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Un astfel de obiect este <i>facultatea de g\u00e2ndire</i> a omului: cunoa\u015fterea, \u00een\u0163elegerea \u015fi teoria acestei facult\u0103\u0163i nu pot fi l\u0103sate pe seama unei bresle speciale. Pe bun\u0103 dreptate spune <i>Lassalle:</i> \u201e\u00een acest secol de diviziune a muncii, \u00eens\u0103\u015fi g\u00e2ndirea a devenit o meserie special\u0103, iar aceast\u0103 meserie a \u00eenc\u0103put pe cele mai josnice m\u00e2ini, pe m\u00e2na ziarelor noastre\u201c. De aceea suntem nevoi\u0163i a nu mai accepta acest serviciu, a nu ne mai l\u0103sa \u00eendoctrina\u0163i de opinia public\u0103, ci a re\u00eencepe <i>s\u0103 g\u00e2ndim singuri</i>. Unele obiecte ale cuno\u015ftin\u0163elor sau ale \u015ftiin\u0163ei le putem l\u0103sa pe seama speciali\u015ftilor, \u00eens\u0103 g\u00e2ndirea ca atare este o <i>treab\u0103 general\u0103</i>, de care nimeni nu poate fi scutit.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Dac\u0103 am reu\u015fi sa a\u015fez\u0103m aceast\u0103 activitate de g\u00e2ndire pe un fundament \u015ftiin\u0163ific, s\u0103-i g\u0103sim o teorie, dac\u0103 am reu\u015fi s\u0103 descoperim modul cum creeaz\u0103 ra\u0163iunea \u00een genere cuno\u015ftin\u0163e sau s\u0103 g\u0103sim metoda dup\u0103 care se produce adev\u0103rul \u015ftiin\u0163ific, am dob\u00e2ndi \u00een domeniul cunoa\u015fterii ca atare, pentru puterea noastr\u0103 de judecat\u0103 \u00een <i>general</i>, aceea\u015fi garan\u0163ie de succes pe care \u015ftiin\u0163a a dob\u00e2ndit-o de mult \u00een disciplinele <i>speciale</i>.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a><i>Kant</i> spune: \u201eDac\u0103 nu e posibil ca diferi\u0163ii colaboratori s\u0103 fie <i>unanimi</i> \u00een privin\u0163a felului cum trebuie urm\u0103rit scopul comun, putem fi siguri c\u0103 un astfel de studiu e \u00eenc\u0103 departe de a fi p\u0103\u015fit pe <i>drumul sigur</i> al \u015ftiin\u0163ei \u015fi c\u0103 nu este dec\u00e2t o dibuire\u201c.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Dac\u0103 cercet\u0103m ast\u0103zi diferitele \u015ftiin\u0163e, vom g\u0103si multe, mai ales cele ale naturii, care corespund cerin\u0163ei lui Kant \u015fi care, cu o con\u015ftiin\u0163\u0103 sigur\u0103 \u015fi \u00eentr-o unanimitate necontestat\u0103, \u00ee\u015fi men\u0163in \u015fi \u00ee\u015fi dezvolt\u0103 cuno\u015ftin\u0163ele dob\u00e2ndite. \u201eAcolo se \u015ftie \u2014 dup\u0103 cum spune Leibnitz \u2014 ce este un fapt, un ra\u0163ionament, o regul\u0103, o lege. Pentru toate exist\u0103 metode de verificare, pe care fiecare le folose\u015fte \u00eenainte de a pune \u00een circula\u0163ie roadele muncii sale. Expunerea avoc\u0103\u0163easc\u0103 a unei opinii sau inten\u0163ia de a face pe altcineva s\u0103 cread\u0103 un lucru nedovedit e\u015fueaz\u0103 imediat din cauza moralei \u015ftiin\u0163ifice\u201c.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>\u00cen alte domenii \u00eens\u0103, acolo unde p\u0103r\u0103sim lucrurile concrete, materiale \u015fi ne ocup\u0103m de obiecte abstracte, a\u015fa-zise filozofice, \u00een chestiunile de concep\u0163ie general\u0103 despre lume \u015fi via\u0163\u0103, \u00een problema \u00eenceputului \u015fi sf\u00e2r\u015fitului, a aparen\u0163ei \u015fi esen\u0163ei lucrurilor, a cauzei sau efectului, a for\u0163ei sau materiei, a for\u0163ei sau dreptului, \u00een chestiuni ale \u00een\u0163elepciunii de via\u0163\u0103, \u00een moral\u0103, \u00een religie \u015fi \u00een politic\u0103, \u00een toate aceste domenii g\u0103sim, \u00een locul \u201efaptelor concludente, doveditoare\u201c, numai \u201eexpunerea avoc\u0103\u0163easc\u0103\u201c; nic\u0103ieri nu g\u0103sim o <i>cuno\u015ftin\u0163\u0103</i> sigur\u0103, ci pretutindeni numai dibuirile unor <i>p\u0103reri</i> contradictorii.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>\u015ei tocmai corifeii \u015ftiin\u0163elor naturii dovedesc, prin dezacordul de care dau dovad\u0103 \u00een tratarea acestor teme, c\u0103 sunt c\u00e2rpaci \u00een filozofie. De aici rezult\u0103 c\u0103 morala \u015ftiin\u0163ific\u0103, metodele de verificare de care se laud\u0103 c\u0103 dispun pentru o strict\u0103 deosebire \u00eentre a \u015fti \u015fi a crede, se bazeaz\u0103 numai pe o <i>practic\u0103 instinctiv\u0103</i>, \u015fi nu pe o cunoa\u015ftere con\u015ftient\u0103, nu pe o <i>teorie</i> precis\u0103. De\u015fi epoca noastr\u0103 exceleaz\u0103 printr-o s\u00e2rguitoare cultivare a \u015ftiin\u0163ei, ea dovede\u015fte pe de alt\u0103 parte, prin multiplele divergen\u0163e de p\u0103reri, c\u0103 nu se pricepe s\u0103 m\u00e2nuiasc\u0103 cuno\u015ftin\u0163ele astfel \u00eenc\u00e2t rezultatul s\u0103 fie determinat cu anticipa\u0163ie. C\u0103ci de unde ar proveni altfel ne\u00een\u0163elegerile? Cine \u00een\u0163elege \u00een\u0163elegerea nu are voie s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 gre\u015fit. Numai <i>siguran\u0163a absolut\u0103</i> a calculelor astronomice este dovada caracterului lor \u015ftiin\u0163ific. Cine \u015ftie s\u0103 socoteasc\u0103 poate cel pu\u0163in verifica dac\u0103 calculul s\u0103u este corect sau gre\u015fit. Tot astfel \u00een\u0163elegerea general\u0103 a procesului de g\u00e2ndire trebuie s\u0103 ne pun\u0103 la \u00eendem\u00e2n\u0103 criteriile pentru a deosebi \u2014 \u00een <i>general</i> \u015fi ne\u00eendoielnic \u2014 ceea ce a fost \u00een\u0163eles de ceea ce a fost gre\u015fit \u00een\u0163eles, cuno\u015ftin\u0163ele de p\u0103reri, adev\u0103rul de eroare. A gre\u015fi este <i>omenesc</i>, dar nu este <i>\u015ftiin\u0163ific</i>. \u00eentruc\u00e2t \u015ftiin\u0163a este o chestiune uman\u0103, s-ar putea s\u0103 existe \u00eentotdeauna erori, dar cunoa\u015fterea procesului de g\u00e2ndire ne va putea \u00een aceea\u015fi m\u0103sura feri de a le prezenta drept adev\u0103ruri \u015ftiin\u0163ifice \u2014 \u015fi, mai mult \u00eenc\u0103, de a le accepta \u00een general ca atare \u2014 \u00een care cunoa\u015fterea matematicii ne fere\u015fte de calcule gre\u015fite. Sun\u0103 paradoxal, dar e totu\u015fi adev\u0103rat: cel ce cunoa\u015fte regula generala care deosebe\u015fte adev\u0103rul de eroare la fel de bine ca \u015fi regula lingvisticii care deosebe\u015fte substantivul de verb va face deosebirile \u015fi \u00eentr-un caz \u015fi \u00een cel\u0103lalt cu <i>aceea\u015fi siguran\u0163\u0103</i>. Dintotdeauna savan\u0163ii \u015fi \u00eenv\u0103\u0163a\u0163ii s-au pus reciproc \u00een \u00eencurc\u0103tur\u0103 cu \u00eentrebarea: ce e adev\u0103rul? Aceast\u0103 problem\u0103 constituie de milenii un obiect esen\u0163ial, mai ales al filozofiei. Ea \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte \u00een cele din urm\u0103 rezolvarea, ca \u015fi filozofia \u00eens\u0103\u015fi, \u00een cunoa\u015fterea facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire a omului. Cu alte cuvinte: problema criteriilor adev\u0103rului ca atare este identic\u0103 cu problema deosebirii dintre adev\u0103r \u015fi eroare. <i>Filozofia</i> este \u015ftiin\u0163a care s-a ocupat de aceasta problem\u0103 \u015fi care, o dat\u0103 cu dezlegarea enigmei, s-a dizolvat singur\u0103 prin cunoa\u015fterea \u00een sf\u00e2r\u015fit clar\u0103 a procesului de g\u00e2ndire. O scurt\u0103 cercetare a esen\u0163ei \u015fi a evolu\u0163iei filozofiei e deci indicat\u0103 ca introducere la tema noastr\u0103.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Cuv\u00e2ntul fiind folosit \u00een multiple accep\u0163ii, subliniem c\u0103 aici este vorba numai de a\u015fa-zisa filozofie <i>speculativ\u0103</i>. Ne vom ab\u0163ine totodat\u0103 s\u0103 dovedim cele afirmate prin numeroase citate \u015fi indic\u0103ri de izvoare, deoarece tot ce spunem \u00een aceast\u0103 problem\u0103 e at\u00e2t de evident \u015fi de necontestat valabil, \u00eenc\u00e2t ne putem lipsi de acest aparat savant.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>\u00cen lumina criteriului kantian men\u0163ionat mai sus, filozofia speculativ\u0103 ne apare mai cur\u00e2nd ca o aren\u0103 \u00een care se \u00eenfrunt\u0103 p\u0103reri diferite dec\u00e2t ca \u015ftiin\u0163\u0103. Celebrit\u0103\u0163ile ei, marii ei clasici, nu sunt de acord nici m\u0103car \u00een privin\u0163a r\u0103spunsului la \u00eentrebarea: <i>ce este, ce vrea filozofia?</i> De aceea, pentru a nu spori cu p\u0103rerea noastr\u0103 personal\u0103 num\u0103rul p\u0103rerilor existente, vom admite ca filozofie tot ce se intituleaz\u0103 astfel \u015fi vom extrage din aceast\u0103 vast\u0103 bibliotec\u0103 de volume groase \u2014 f\u0103r\u0103 s\u0103 l\u0103s\u0103m particularul sau individualul s\u0103 ne influen\u0163eze \u2014 ceea ce este <i>comun</i> sau <i>general</i>.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Pe aceast\u0103 cale empiric\u0103 vom constata, \u00een primul r\u00e2nd, c\u0103 <i>ini\u0163ial</i> filozofia nu este o \u015ftiin\u0163\u0103 aparte, al\u0103turi de sau \u00eempreun\u0103 cu alte \u015ftiin\u0163e, ci, dimpotriv\u0103, este numele generic al cuno\u015ftin\u0163ei ca atare, este \u00eensumarea tuturor cuno\u015ftin\u0163elor, tot astfel cum arta este \u00eensumarea diferitelor arte. Oricine \u015fi-a f\u0103cut din \u015ftiin\u0163\u0103, din activitatea intelectual\u0103 preocuparea sa esen\u0163ial\u0103, <i>oricare g\u00e2nditor</i>, indiferent de con\u0163inutul g\u00e2ndurilor sale, a fost ini\u0163ial un <i>filozof</i>.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>De \u00eendat\u0103 ce, o dat\u0103 cu \u00eembog\u0103\u0163irea progresiv\u0103 a cuno\u015ftin\u0163elor umane, diferitele discipline s-au desprins de mater sapientiae, \u015fi mai ales de la apari\u0163ia \u015ftiin\u0163elor naturale moderne, s-a constatat c\u0103 filozofia nu se caracterizeaz\u0103 at\u00e2t prin <i>con\u0163inutul</i>, c\u00e2t prin <i>forma</i> ei. Toate celelalte \u015ftiin\u0163e se deosebesc prin <i>obiectele</i> lor <i>diferite;</i> filozofia \u00eens\u0103 se deosebe\u015fte prin <i>metoda</i> ei <i>proprie</i>. Ea are, ce-i drept, \u015fi un obiect, un scop; ea vrea s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 generalul, lumea ca un tot, cosmosul. Dar nu acest obiect, nu scopul o caracterizeaz\u0103, ci felul \u015fi modul prin care \u00eel urm\u0103re\u015fte.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Toate celelalte \u015ftiin\u0163e se ocup\u0103 de lucruri sau obiecte <i>speciale</i>, \u015fi chiar dac\u0103 se ocup\u0103 de univers, de cosmos, o fac totu\u015fi numai cu referire la p\u0103r\u0163ile sau la momente speciale din care se compune universul. <i>Alexander von Humboldt</i> spune, \u00een introducerea la lucrarea sa \u201eKosmos\u201c, ca \u00een aceast\u0103 oper\u0103 el se m\u0103rgine\u015fte la observa\u0163ia <i>empiric\u0103</i>, la cercetarea <i>fizic\u0103</i>, care prin intermediul diversit\u0103\u0163ii caut\u0103 s\u0103 cunoasc\u0103 omogeneitatea sau unitatea. \u00cen genere, \u015ftiin\u0163ele inductive ajung la concluzii sau la cuno\u015ftin\u0163e generale numai prin aceea c\u0103 se ocupa de singular, de particular, de ce este dat senzorial. De aceea ele afirm\u0103 despre ele \u00eense\u015fi: \u201eConcluziile noastre se bazeaz\u0103 pe fapte\u201c. Filozofia speculativa procedeaz\u0103 invers. Chiar atunci c\u00e2nd obiectul cercet\u0103rii ei este o tem\u0103 particular\u0103, ea <i>nu</i> o urm\u0103re\u015fte <i>\u00een specificul ei</i>. Ea respinge ca fenomene \u00een\u015fel\u0103toare revela\u0163iile sim\u0163urilor, experien\u0163a fizic\u0103, f\u0103cut\u0103 cu ochiul \u015fi cu urechea, cu m\u00e2na \u015fi cu capul, \u015fi se limiteaz\u0103 la g\u00e2ndirea <i>\u201epur\u0103\u201c</i>, care face abstrac\u0163ie de toate premisele, pentru ca astfel s\u0103 ajung\u0103, pe calea invers\u0103, prin intermediul unit\u0103\u0163ii ra\u0163iunii umane, s\u0103 cunoasc\u0103 diversitatea universului. Pentru a r\u0103spunde, de pild\u0103, la \u00eentrebarea care ne preocup\u0103 \u00een prezent, adic\u0103 ce \u00eenseamn\u0103 filozofia, ea nu ar porni de la aspectul real, senzorial al filozofiei, de la volumele in folio cu scoar\u0163e de lemn sau de piele, de la tratatele mari sau mici, pentru a ajunge de aici la no\u0163iune. Dimpotriv\u0103, filozoful speculativ caut\u0103 \u00een ad\u00e2ncul s\u0103u, \u00een profunzimea spiritului s\u0103u, adev\u0103rata no\u0163iune a filozofiei, pentru ca apoi, lu\u00e2nd-o drept criteriu, s\u0103 aprecieze exemplarele senzoriale existente ca autentice sau neautentice. Metoda speculativ\u0103 nu s-a ocupat niciodat\u0103 de cercetarea unor obiecte palpabile, afar\u0103 numai daca am admite c\u0103 \u00een toate concep\u0163iile ne\u015ftiin\u0163ifice despre natur\u0103 care au popular lumea cu himere recunoa\u015ftem maniera filozofiei. E drept c\u0103, la \u00eenceputurile sale, specula\u0163ia \u015ftiin\u0163ific\u0103 cerceta \u015fi mersul soarelui \u015fi al lumilor. De c\u00e2nd \u00eens\u0103 astronomia inductiv\u0103 cerceteaz\u0103 aceste domenii cu mai mult succes, specula\u0163ia se limiteaz\u0103 exclusiv la tratarea unor teme mai abstracte. Iar aici, ca pretutindeni, ea se caracterizeaz\u0103 prin aceea c\u0103-\u015fi creeaz\u0103 rezultatele din idee sau din no\u0163iune.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Pentru \u015ftiin\u0163a empiric\u0103, pentru metoda induc\u0163iei, diversitatea cunoscut\u0103 prin experien\u0163\u0103 este factorul prim, iar g\u00e2ndirea factorul secund. Specula\u0163ia, dimpotriv\u0103, vrea s\u0103 produc\u0103 adev\u0103rul \u015ftiin\u0163ific <i>f\u0103r\u0103 ajutorul experien\u0163ei</i>. Cunoa\u015fterea filozofic\u0103 nu trebuie s\u0103 se bazeze pe fapte trec\u0103toare, ci trebuie s\u0103 fie <i>absolut\u0103</i>, mai presus de spa\u0163iu \u015fi de timp. Filozofia speculativ\u0103 nu vrea s\u0103 fie o \u015ftiin\u0163\u0103 fizic\u0103; ea vrea s\u0103 fie <i>metafizic\u0103</i>. Sarcina ei const\u0103 \u00een a g\u0103si \u2014 exclusiv prin ra\u0163iune, f\u0103r\u0103 ajutorul experien\u0163ei \u2014 un sistem, o logic\u0103 sau o epistemologie, prin intermediul c\u0103reia cuno\u015ftin\u0163ele pot fi derivate logic sau sistematic, la fel cum gramatical putem deriva din tulpina unui cuv\u00e2nt diversele sale forme. \u015etiin\u0163ele fizice pornesc de la premisa c\u0103 facultatea noastr\u0103 de cunoa\u015ftere ar sem\u0103na \u2014 pentru a folosi imagini cunoscute \u2014 cu o bucat\u0103 de cear\u0103 moale care \u00ee\u0163i prime\u015fte impresiile din lumea exterioar\u0103, sau cu o tabl\u0103 curat\u0103 pe care scrie experien\u0163a. Filozofia, dimpotriv\u0103, presupune idei \u00eenn\u0103scute care prin g\u00e2ndire trebuie scoase \u015fi produse din ad\u00e2ncul spiritului.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Deosebirea dintre <i>\u015ftiin\u0163a speculativ\u0103</i> \u015fi cea <i>inductiv\u0103</i> se bazeaz\u0103 pe deosebirea dintre <i>fantezie</i> \u015fi <i>inteligen\u0163a s\u0103n\u0103toas\u0103</i>. Aceasta din urm\u0103 \u00ee\u015fi creeaz\u0103 no\u0163iunile prin intermediul lumii exterioare, prin intermediul experien\u0163ei, \u00een timp ce fantezia \u00ee\u015fi z\u0103misle\u015fte produsul din ad\u00e2ncul spiritului, din ea \u00eens\u0103\u015fi, din interior. Dar aceast\u0103 z\u0103mislire e numai aparent unilateral\u0103. Tot at\u00e2t de pu\u0163in cum nu este \u00een stare pictorul s\u0103 inventeze tablouri supranaturale, f\u0103pturi supranaturale, nu poate g\u00e2ndi nici g\u00e2nditorul g\u00e2nduri supranaturale, care s\u0103 se afle \u00een afara experien\u0163ei. Dup\u0103 cum din combina\u0163ia om \u015fi pas\u0103re fantezia creeaz\u0103 \u00eengeri, sau din pe\u015fte \u015fi femeie \u2014 sirene, \u015fi celelalte produse ale fanteziei, de\u015fi aparent crea\u0163iile ei proprii, nu sunt \u00een realitate dec\u00e2t <i>impresii, arbitrar or\u00e2nduite, ale lumii exterioare</i>. Intelectul, ra\u0163iunea sunt legate de num\u0103r \u015fi ordine, de timp \u015fi de m\u0103sura experien\u0163ei, pe c\u00e2nd fantezia reproduce \u00een form\u0103 arbitrar\u0103, f\u0103r\u0103 leg\u0103tur\u0103 cu nimic, ceea ce e cunoscut prin experien\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Dorin\u0163a de cunoa\u015ftere a determinat dintotdeauna pe oameni ca \u015fi acolo unde, din lips\u0103 de experien\u0163\u0103 \u015fi observa\u0163ie, nu era posibil\u0103 o cunoa\u015ftere inductiv\u0103 s\u0103 explice totu\u015fi fenomenele naturii \u015fi ale vie\u0163ii deduc\u00e2ndu-le din spiritul uman, adic\u0103 explic\u00e2ndu-le speculativ. Oamenii c\u0103utau s\u0103 completeze experien\u0163a prin specula\u0163ie. \u00cen perioadele urm\u0103toare \u2014 mai bogate \u00een experien\u0163\u0103 \u2014 specula\u0163ia anterioar\u0103 a fost de obicei recunoscut\u0103 drept eroare. A fost totu\u015fi necesar\u0103 o repetare \u015fi o acumulare milenar\u0103 a acestui act de decep\u0163ie, pe de o parte, \u015fi numeroasele \u015fi str\u0103lucitele succese ale metodei inductive, pe de alt\u0103 parte, pentru ca oamenii s\u0103 renun\u0163e la aceast\u0103 pasiune speculativ\u0103.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Fantezia este, desigur, \u015fi ca o facultate pozitiv\u0103, \u015fi de multe ori presim\u0163irea speculativ\u0103, ob\u0163inut\u0103 prin analogie, preced\u0103 cunoa\u015fterea inductiv\u0103, ob\u0163inut\u0103 prin experien\u0163\u0103. Trebuie s\u0103 fim \u00eens\u0103 mereu con\u015ftien\u0163i ce \u015fi \u00een ce m\u0103sur\u0103 e presupunere, \u015fi ce \u015fi \u00een ce m\u0103sur\u0103 e \u015ftiin\u0163\u0103. Presim\u0163irea con\u015ftient\u0103 \u00eendeamn\u0103 la cercetare \u015ftiin\u0163ific\u0103, \u00een timp ce a\u015fa-zisa \u015ftiin\u0163\u0103 \u00eenchide por\u0163ile cercet\u0103rii inductive. Dob\u00e2ndirea unei con\u015ftiin\u0163e clare despre deosebirea dintre specula\u0163ie \u015fi \u015ftiin\u0163\u0103 este un proces istoric, al c\u0103rui \u00eenceput \u015fi sf\u00e2r\u015fit coincid cu \u00eenceputul \u015fi sf\u00e2r\u015fitul filozofiei speculative.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>\u00cen antichitate, intelectul \u015fi fantezia, metoda inductiv\u0103 \u015fi cea speculativ\u0103, lucrau \u00eempreun\u0103, neseparate \u00eenc\u0103. Separarea lor \u00eencepe abia o dat\u0103 cu cunoa\u015fterea numeroaselor am\u0103giri, c\u0103rora p\u00e2n\u0103 de cur\u00e2nd le-a c\u0103zut victim\u0103 judecata \u00eenc\u0103 neexperimentat\u0103. \u00cen loc de a se explica prin lipsa de \u00een\u0163elegere am\u0103girile suferite, ele erau atribuite defectuozit\u0103\u0163ii sim\u0163urilor, acestea fiind declarate \u00een\u015fel\u0103toare, iar fenomenul senzorial drept neadev\u0103rat. Cine nu cunoa\u015fte vechea lamenta\u0163ie c\u0103 nu te po\u0163i bizui pe sim\u0163uri? Ne\u00een\u0163elegerea naturii \u015fi a fenomenelor ei a dus la \u00eenceput la o total\u0103 du\u015fm\u0103nie fa\u0163\u0103 de tot ce e senzorial; oamenii <i>se \u00een\u015felaser\u0103</i> \u015fi credeau c\u0103 <i>fuseser\u0103 \u00een\u015fela\u015fi</i>. Sup\u0103rarea s-a transformat \u00eentr-un dispre\u0163 total fa\u0163\u0103 de lumea sim\u0163urilor. Dup\u0103 cum cu o credulitate necritic\u0103 se acceptase p\u00e2n\u0103 atunci aparen\u0163a drept adev\u0103r, se respingea acum, cu un dubiu la fel de necritic, credin\u0163a \u00een adev\u0103rul senzorial ca atare. Cercetarea s-a \u00eendep\u0103rtat de natur\u0103, de experien\u0163\u0103, \u015fi a \u00eenceput, prin <i>g\u00e2ndire pur\u0103</i>, activitatea filozofiei speculative.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Totu\u015fi nu! Niciodat\u0103 nu s-a l\u0103sat \u015ftiin\u0163a complet ab\u0103tut\u0103 de pe calea bunului sim\u0163 \u015fi a adev\u0103rului lumii senzoriale. Dup\u0103 scurt timp <i>\u015ftiin\u0163a naturii</i> a sus\u0163inut acest adev\u0103r, \u015fi str\u0103lucitele ei succese au dat metodei inductive con\u015ftiin\u0163a rodniciei ei, \u00een timp ce, pe de alt\u0103 parte, filozofia c\u0103uta un sistem gra\u0163ie c\u0103ruia marile lucruri generale demne de cunoscut s\u0103 fie cunoscute f\u0103r\u0103 o cercetare \u00een am\u0103nunt, f\u0103r\u0103 experien\u0163\u0103 senzorial\u0103 \u015fi observa\u0163ie, <i>numai cu ajutorul ra\u0163iunii</i>.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Asemenea sisteme speculative posed\u0103m acum \u00eentr-un num\u0103r mai mult dec\u00e2t suficient. Dac\u0103 le aplic\u0103m criteriul unanimit\u0103\u0163ii men\u0163ionat mai sus, vom constata c\u0103 filozofia nu este de acord dec\u00e2t \u00een privin\u0163a dezacordului general. De aceea istoria filozofiei speculative nu const\u0103, ca istoria altor \u015ftiin\u0163e, dintr-o acumulare treptat\u0103 de cuno\u015ftin\u0163e, ci dintr-o serie de \u00eencerc\u0103ri neizbutite de a cerceta enigmele generale ale naturii \u015fi ale vie\u0163ii exclusiv prin g\u00e2ndire, f\u0103r\u0103 ajutorul obiectelor sau al experien\u0163ei. \u00cencercarea cea mai \u00eendr\u0103znea\u0163\u0103, construc\u0163ia de g\u00e2ndire cea mai ingenioas\u0103 a f\u0103cut-o, la \u00eenceputul secolului nostru, <i>Hegel</i>, care \u2014 pentru a repeta o expresie cunoscut\u0103 \u2014 a dob\u00e2ndit \u00een lumea \u015ftiin\u0163ific\u0103 o celebritate egal\u0103 cu a lui <i>Napoleon</i> \u00een lumea politic\u0103. Dar nici filozofia lui Hegel nu a rezistat \u00eencerc\u0103rii. \u201eEa a fost \u2014 dup\u0103 cum spune Haym (\u201eHegel \u015fi timpul s\u0103u\u201c) \u2014 \u00eenl\u0103turat\u0103 de progresul lumii \u015fi de istoria vie\u201c.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Rezultatul filozofiei de p\u00e2n\u0103 atunci a fost deci afirmarea propriei sale incapacit\u0103\u0163i. Nu vom nega, totu\u015fi, c\u0103 o munc\u0103 care a preocupat timp de milenii min\u0163ile cele mai bune are la baz\u0103 ceva pozitiv. \u015ei, \u00eentr-adev\u0103r, filozofia are o istorie, nu numai \u00een sensul unei succesiuni de \u00eencerc\u0103ri neizbutite, dar \u015fi o istorie \u00een sensul unei dezvolt\u0103ri vii. Ceea ce s-a dezvoltat \u00eens\u0103 nu e obiectul ei, nu e sistemul logic al lumii pe care-l c\u0103utase, ci <i>metoda</i>.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>Orice \u015ftiin\u0163\u0103 pozitiv\u0103 are un obiect senzorial, un \u00eenceput dat din exterior, o premis\u0103 pe care se sprijin\u0103 cuno\u015ftin\u0163ele ei. Orice \u015ftiin\u0163\u0103 empiric\u0103 are la baz\u0103 un material senzorial, un obiect dat, din care cauz\u0103 cuno\u015ftin\u0163ele ei sunt condi\u0163ionate, impure. Filozofia speculativ\u0103 caut\u0103 cuno\u015ftin\u0163a <i>pur\u0103, total\u0103, absolut\u0103</i>. Ea vrea sa cunoasc\u0103 f\u0103r\u0103 material, f\u0103r\u0103 experien\u0163\u0103, prin ra\u0163iune <i>\u201epur\u0103\u201c</i>. Ea izvor\u0103\u015fte din con\u015ftiin\u0163a entuziast\u0103 a superiorit\u0103\u0163ii absolute a cunoa\u015fterii sau a \u015ftiin\u0163ei asupra experien\u0163ei empirice senzoriale. Ea vrea deci s\u0103 treac\u0103 dincolo de experien\u0163\u0103, spre o <i>cunoa\u015ftere total\u0103, pur\u0103</i>. Obiectul ei este adev\u0103rul, dar nu adev\u0103rul particular, nu adev\u0103rul unui anumit lucru, ci adev\u0103rul \u00een general, adev\u0103rul \u201e\u00een sine\u201c. Sistemele speculative caut\u0103 un \u00eenceput f\u0103r\u0103 premise, un punct de vedere ne\u00eendoielnic, care se sus\u0163ine singur, pentru ca, pornind de la el, s\u0103 determine general incontestabilul. Sistemele specula\u0163iei sunt, <i>dup\u0103 propria lor con\u015ftiin\u0163\u0103</i>, sisteme perfecte, \u00eencheiate, <i>\u00eentemeiate \u00een sine</i>. Oricare sistem speculativ a fost apoi dep\u0103\u015fit prin cuno\u015ftin\u0163a ulterioar\u0103 c\u0103 totalitatea sa, auto\u00eentemeierea sa, lipsa de premise nu au fost dec\u00e2t <i>aparente</i>, c\u0103 \u015fi el, ca \u015fi celelalte cuno\u015ftin\u0163e, s-a l\u0103sat determinat din afar\u0103, empiric, c\u0103 nu este un sistem filozofic, ci o cuno\u015ftin\u0163\u0103 empiric\u0103 relativ\u0103. Specula\u0163ia s-a dizolvat \u00een cele din urm\u0103 \u00een recunoa\u015fterea faptului c\u0103 cuno\u015ftin\u0163a \u00een sine sau \u00een genere este <i>impur\u0103</i>, c\u0103 organul filozofiei \u2014 facultatea de cunoa\u015ftere \u2014 nu poate \u00eencepe f\u0103r\u0103 un \u00eenceput <i>dat</i>, c\u0103 \u015ftiin\u0163a nu este absolut superioar\u0103 experien\u0163ei, ci numai \u00een m\u0103sura \u00een care poate organiza numeroasele experien\u0163e, c\u0103 deci o cuno\u015ftin\u0163\u0103 general\u0103, obiectiv\u0103, sau adev\u0103rul \u201e\u00een sine\u201c, nu poate fi obiect al filozofiei dec\u00e2t \u00een m\u0103sura \u00een care, pornind de la cuno\u015ftin\u0163e sau adev\u0103ruri <i>particulare date</i>, se poate cunoa\u015fte \u015fi caracteriza cuno\u015ftin\u0163a sau adev\u0103rul \u00een <i>general</i>. Mai simplu putem spune c\u0103 filozofia se reduce la \u015ftiin\u0163a nefilozofic\u0103 a facult\u0103\u0163ii <i>empirice</i> de cunoa\u015ftere, la critica ra\u0163iunii.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Specula\u0163ia modern\u0103 con\u015ftient\u0103 porne\u015fte de la cunoa\u015fterea prin experien\u0163\u0103 a deosebirii care exist\u0103 \u00eentre aparen\u0163\u0103 \u015fi adev\u0103r. Ea neag\u0103 orice fenomen senzorial pentru ca, ne\u00een\u015felat\u0103 de aparen\u0163e, s\u0103 g\u0103seasc\u0103 adev\u0103rul prin <i>g\u00e2ndire</i>. \u00cen cursul dezvolt\u0103rii, filozoful de mai t\u00e2rziu constat\u0103 regulat c\u0103 adev\u0103rurile dob\u00e2ndite astfel de predecesorii s\u0103i nu sunt ceea ce pretind a fi \u015fi c\u0103, prin con\u0163inutul lor pozitiv, ele nu au f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103 contribuie la progresul \u015ftiin\u0163ei despre facultatea de cunoa\u015ftere \u015fi despre procesul de g\u00e2ndire. Prin negarea senzorialului, prin str\u0103duin\u0163a de a separa g\u00e2ndirea \u2014 ca de \u00eenveli\u015ful s\u0103u natural \u2014 de tot ce este dat de sim\u0163uri, filozofia, mai mult ca orice alt\u0103 \u015ftiin\u0163\u0103, a scos la iveal\u0103 structura spiritului. Astfel, pe m\u0103sur\u0103 ce trecea timpul, pe m\u0103sur\u0103 ce s-a dezvoltat \u00een procesul istoric, acest miez al activit\u0103\u0163ii ei s-a manifestat mai izbitor \u015fi \u00eentr-o form\u0103 mai clasic\u0103. Dup\u0103 repetate pl\u0103smuiri de mari himere, filozofia s-a dizolvat \u00een cuno\u015ftin\u0163a pozitiv\u0103 c\u0103 g\u00e2ndirea filozofic\u0103 pur\u0103, care face abstrac\u0163ie de orice con\u0163inut, creeaz\u0103 la r\u00e2ndul ci o g\u00e2ndire f\u0103r\u0103 con\u0163inut, g\u00e2nduri f\u0103r\u0103 realitate, himere. Procesul am\u0103girii speculative \u015fi al deziluziei \u015ftiin\u0163ifice a continuat p\u00e2n\u0103 \u00een zilele noastre, c\u00e2nd, \u00een sf\u00e2r\u015fit, rezolvarea \u00eentregii probleme, dizolvarea specula\u0163iei, \u00eencepe cu cuvintele lui <i>Ludwig Feuerbach: \u201eFilozofia mea nu e filozofie\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Toat\u0103 vorb\u0103ria muncii speculative se reduce la cunoa\u015fterea intelectului, a ra\u0163iunii, a spiritului, la dezv\u0103luirea acelor opera\u0163ii misterioase pe care le denumim <i>g\u00e2ndire</i>.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Enigma felului cum se produc adev\u0103rurile cunoa\u015fterii, necunoa\u015fterea faptului c\u0103 orice g\u00e2ndire a unui obiect necesit\u0103 o premis\u0103, a fost cauza erorii speculative pe care o constat\u0103m \u00een istoria filozofiei. Aceea\u015fi enigm\u0103 este ast\u0103zi cauza numeroaselor erori speculative \u015fi contradic\u0163ii pe care le \u00eent\u00e2lnim en passant \u00een cuvintele \u015fi \u00een operele cercet\u0103torilor naturii, \u00een \u015ftiin\u0163ele naturii, cuno\u015ftin\u0163ele \u015fi cunoa\u015fterea progreseaz\u0103 mult, \u00eens\u0103 numai at\u00e2t timp c\u00e2t se trateaz\u0103 obiecte <i>palpabile</i>. \u00een orice alt domeniu de natur\u0103 mai abstract\u0103, g\u0103sim \u00een locul \u201efaptelor doveditoare\u201c \u201eexpuneri avoc\u0103\u0163e\u015fti\u201c, deoarece, chiar dac\u0103 \u00een cazuri particulare se \u015ftie \u00een mod instinctiv ce e un fapt, o concluzie, o regul\u0103, un adev\u0103r, acest lucru nu se \u015ftie \u00eens\u0103 \u00een general, con\u015ftient, teoretic. Succesele \u015ftiin\u0163elor naturii ne-au \u00eenv\u0103\u0163at s\u0103 m\u00e2nuim instinctiv instrumentul cunoa\u015fterii, spiritul. Lipse\u015fte \u00eens\u0103 cuno\u015ftin\u0163a sistematic\u0103, care poate determina cu anticipa\u0163ie rezultatul. Lipse\u015fte \u00een\u0163elegerea pentru munca filozofiei speculative.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Sarcina noastr\u0103 va consta deci \u00een a face cunoscut, printr-o scurt\u0103 recapitulare, tot ce \u2014 cu mult\u0103 vorb\u0103rie \u015fi de obicei incon\u015ftient \u2014 filozofia a produs pozitiv \u00een domeniul \u015ftiin\u0163ei, adic\u0103 \u00een a dezv\u0103lui natura general\u0103 a procesului de g\u00e2ndire. Vom vedea cum cunoa\u015fterea acestui proces ne pune la \u00eendem\u00e2n\u0103 mijlocul de a rezolva \u015ftiin\u0163ific toate enigmele generale ale naturii \u015fi ale vie\u0163ii, cum se ob\u0163ine deci acel punct de vedere fundamental, acea concep\u0163ie sistematic\u0103 despre lume care a fost \u0163elul mult n\u0103zuit al filozofiei speculative.</p>"], "title": "I. Introducere", "idChr": "1.1"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Dup\u0103 cum atunci c\u00e2nd vorbim despre alimente \u00een general putem folosi fructele, cerealele, secara, carnea, p\u00e2inea etc. drept expresii sinonime, care, \u00een ciuda deosebirilor dintre ele, se cuprind toate ca echivalente \u00een no\u0163iunea de alimente, vorbim \u015fi aici despre ra\u0163iune, con\u015ftiin\u0163\u0103, intelect, facultatea de reprezentare, de \u00een\u0163elegere, de discriminare, de g\u00e2ndire sau de cunoa\u015ftere ca despre lucruri <i>echivalente</i>. C\u0103ci noi nu ne ocup\u0103m de clase diferite, ci de <i>natura general\u0103</i> a procesului de g\u00e2ndire.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>\u201eNici unui om dotat cu ra\u0163iune nu-i vine \u00een gind \u2014 spune un fiziolog modern \u2014 s\u0103 caute, cum au f\u0103cut-o grecii, sediul facult\u0103\u0163ilor spirituale \u00een s\u00e2nge sau, ca \u00een evul mediu, \u00een glanda pineal\u0103, ci to\u0163i s-au convins c\u0103 centrul organic al func\u0163iunii spirituale a organismului animal trebuie c\u0103utat \u00een centrele sistemului nervos\u201c. \u2014 Da! G\u00e2ndirea este o func\u0163iune a creierului, dup\u0103 cum scrisul este o func\u0163iune a m\u00e2inii. Dar tot at\u00e2t de pu\u0163in cum cercetarea anatomiei m\u00e2inii poate rezolva problema: ce \u00eenseamn\u0103 a scrie? poate cercetarea fiziologic\u0103 a creierului solu\u0163iona \u00eentrebarea: ce \u00eenseamn\u0103 g\u00e2ndirea? Cu bisturiul putem sugruma spiritul, dar nu-l putem descoperi. Cuno\u015ftin\u0163a c\u0103 g\u00e2ndirea este un produs al creierului ne apropie at\u00e2t de mult de obiectul nostru, \u00eenc\u00e2t din domeniul fanteziei unde se plimb\u0103 stafiile \u00eel scoate la lumina vie a realit\u0103\u0163ii. Dintr-o fiin\u0163\u0103 imaterial\u0103, insezisabil\u0103, spiritul devine acum o <i>activitate corporal\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>G\u00e2ndirea este o activitate a creierului, dup\u0103 cum mersul este o activitate a picioarelor. Noi percepem g\u00e2ndirea, spiritul la fel de senzorial cum percepem senzorial mersul, durerile, sentimentele noastre. Putem sim\u0163i g\u00e2ndirea ca un proces subiectiv, l\u0103untric.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Prin <i>con\u0163inutul</i> s\u0103u, acest proces <i>difer\u0103</i> de la o clip\u0103 la alta, de la o persoan\u0103 la alta, \u00eens\u0103 ca <i>form\u0103</i> ram\u00e2ne <i>pretutindeni acela\u015fi</i>. Cu alte cuvinte, aceasta \u00eenseamn\u0103 ca \u00een procesul de g\u00e2ndire facem, ca \u00een toate procesele, deosebire \u00eentre <i>particular sau concret</i> \u015fi <i>general sau abstract</i>. Scopul general al g\u00e2ndirii este <i>cunoa\u015fterea</i>. Vom vedea mai jos cum cea mai simpl\u0103 reprezentare, cum orice no\u0163iune este de aceea\u015fi esen\u0163\u0103 cu cea mai profund\u0103 cunoa\u015ftere.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Tot astfel cum nu exist\u0103 o g\u00e2ndire, o cunoa\u015ftere f\u0103r\u0103 con\u0163inut, nu exist\u0103 nici g\u00e2ndire f\u0103r\u0103 <i>obiect</i>, f\u0103r\u0103 un ceva care este g\u00e2ndit sau cunoscut. G\u00e2ndirea este o munc\u0103 \u015fi, ca orice alt\u0103 munc\u0103, are nevoie de un <i>obiect</i> asupra c\u0103ruia s\u0103 se exercite. Propozi\u0163ia: eu fac, eu lucrez, eu g\u00e2ndesc e urmat\u0103 de \u00eentrebarea despre con\u0163inut \u015fi obiect: ce faci, ce lucrezi, ce g\u00e2nde\u015fti?</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Orice reprezentare concret\u0103, orice g\u00e2ndire corect\u0103 este identic\u0103 cu con\u0163inutul s\u0103u, <i>nu \u00eens\u0103 cu obiectul s\u0103u</i>. Ca con\u0163inut al g\u00e2ndului meu, masa mea de scris este una cu acest g\u00e2nd, nu se deosebe\u015fte de el. \u00cens\u0103 \u00een afara min\u0163ii mele, masa de scris este obiectul g\u00e2ndului meu, foarte deosebit de el. Con\u0163inutul trebuie deosebit de g\u00e2ndire numai ca parte a acesteia, ca act al g\u00e2ndirii \u00een general, pe c\u00e2nd obiectul este categorie sau esen\u0163ial deosebit.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Noi deosebim <i>g\u00e2ndirea</i> de <i>existen\u0163\u0103</i>. Deosebim <i>obiectul senzorial</i> de <i>no\u0163iunea</i> lui <i>spiritual\u0103</i>. Imaginea nesenzorial\u0103 este \u00eens\u0103 \u015fi ea <i>senzorial\u0103</i>, <i>material\u0103</i>, adic\u0103 <i>real\u0103</i>. Eu percep g\u00e2ndul meu despre masa de scris toc at\u00e2t de material cum percep \u00eens\u0103\u015fi masa de scris. Desigur, dac\u0103 denumim material numai ceea ce este palpabil, atunci g\u00e2ndul este imaterial. Dar atunci este imaterial \u015fi mirosul trandafirului \u015fi c\u0103ldura sobei. Poate c\u0103 am denumi g\u00e2ndul, mai bine, <i>senzorial</i>. Sau, dac\u0103 ni se va obiecta c\u0103 aceasta ar \u00eensemna a se abuza de cuv\u00e2nt, deoarece limba deosebe\u015fte strict lucrurile senzoriale de cele spirituale, vom renun\u0163a \u015fi la acest cuv\u00e2nt \u015fi vom denumi g\u00e2ndul \u2014 <i>real</i>. Spiritul este real, tot at\u00e2t de real pe c\u00e2t e masa de palpabil\u0103, lumina de vizibil\u0103, tonul de perceptibil. De\u015fi g\u00e2ndul se deosebe\u015fte de aceste lucruri; el are totu\u015fi ceva comun cu ele, \u015fi anume c\u0103 <i>e real</i>, <i>c\u0103 exist\u0103 ca \u015fi alte lucruri</i>. Spiritul nu se deosebe\u015fte mai mult de mas\u0103, lumin\u0103 sau sunet dec\u00e2t se deosebesc aceste lucruri \u00eentre ele. Noi nu neg\u0103m diferen\u0163a, noi afirm\u0103m numai <i>natura comun\u0103</i> a acestor lucruri diferite. Sper c\u0103 acum cititorul nu m\u0103 va mai \u00een\u0163elege gre\u015fit c\u00e2nd denumesc facultatea de g\u00e2ndire o facultate material\u0103, un <i>fenomen senzorial</i>.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Orice fenomen senzorial are nevoie de un obiect \u00een care s\u0103 se manifeste. Pentru ca c\u0103ldura <i>s\u0103 existe</i>, s\u0103 fie <i>real\u0103</i>, trebuie s\u0103 existe un obiect, un ceva care s\u0103 poat\u0103 fi \u00eenc\u0103lzit. Activul nu poate exista f\u0103r\u0103 pasiv. <i>Vizibilul</i> nu poate fi vizibil f\u0103r\u0103 vedere, iar vederea nu poate fi vedere f\u0103r\u0103 ceva vizibil. \u015ei facultatea de g\u00e2ndire <i>apare</i>, \u00eens\u0103, ca toace lucrurile, <i>niciodat\u0103 ca atare</i>, ci \u00een totdeauna \u00een leg\u0103tura cu alte fenomene senzoriale. Ca orice alt fenomen real, g\u00e2ndul apare \u00een leg\u0103tur\u0103 \u015fi \u00eempreun\u0103 cu un obiect. Func\u0163iunea creierului nu e nici mai mult, nici mai pu\u0163in activitate <i>\u201epur\u0103\u201c</i> dec\u00e2t func\u0163iunea ochiului, mirosul florii mele, c\u0103ldura sobei sau fenomenul mas\u0103. Faptul c\u0103 masa poate fi v\u0103zut\u0103, auzit\u0103 \u015fi sim\u0163it\u0103, c\u0103 este <i>real\u0103</i> sau c\u0103 <i>ac\u0163ioneaz\u0103</i>, se datore\u015fte tot at\u00e2t de mult sau tot at\u00e2t de pu\u0163in activit\u0103\u0163ii ei proprii c\u00e2t activit\u0103\u0163ii unui altceva <i>fa\u0163\u0103</i> de care ac\u0163ioneaz\u0103.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Fiecare activitate se limiteaz\u0103 \u00eens\u0103 la o anumit\u0103 categorie de obiecte. Func\u0163iunii ochiului \u00eei serve\u015fte numai vizibilul, m\u00e2inii palpabilul, iar mersul \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte obiectul \u00een spa\u0163iul pe care \u00eel str\u0103bate. Pentru g\u00e2ndire, dimpotriv\u0103, <i>totul</i> este obiect. Totul este cognoscibil. G\u00e2ndirea nu se limiteaz\u0103 la o anumit\u0103 categorie de obiecte. Orice fenomen poate fi obiect, prin urmare \u015fi con\u0163inut al g\u00e2ndului. Mai mult, tot ce percepem percepem numai datorit\u0103 faptului c\u0103 devine material al activit\u0103\u0163ii creierului nostru. Totul este obiect \u015fi con\u0163inut al g\u00e2ndirii. Facultatea de g\u00e2ndire \u00eembr\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 <i>\u00een genere</i> toate obiectele.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Spuneam mai sus c\u0103 totul este cognoscibil, iar acum spunem c\u0103 <i>numai cognoscibilul</i> poate fi cunoscut, numai ceea ce poate fi \u015ftiut poate fi obiect al \u015ftiin\u0163ei, numai ceea ce poate fi g\u00e2ndit poate fi obiect al facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire. \u00centr-o anumit\u0103 m\u0103sur\u0103 este limitat\u0103 \u015fi facultatea de g\u00e2ndire, c\u0103ci nu poate \u00eenlocui cititul, auzul, sim\u0163itul \u015fi toate nenum\u0103ratele activit\u0103\u0163i ale lumii senzoriale. Cunoa\u015ftem, desigur, <i>toate</i> obiectele, dar <i>nici unul</i> nu poate fi cunoscut, \u015ftiut sau \u00een\u0163eles <i>totaliter</i> [\u00een \u00eentregime]. Aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 obiectele nu se reduc la cunoa\u015fterea lor. V\u0103zul implic\u0103 ceva ce e v\u0103zut, deci ceva ce este mai mult dec\u00e2t ce vedem, auzul \u2014 ceva ce e auzit, iar g\u00e2ndirea \u2014 un obiect care e g\u00e2ndit, deci \u015fi \u00een acest caz <i>ceva</i> ce este <i>\u00een afara ghidului nostru</i>, \u00een afara con\u015ftiin\u0163ei noastre. Cum ajungem s\u0103 \u015ftim c\u0103 vedem, auzim, sim\u0163im, g\u00e2ndim <i>obiecte</i>, \u015fi nu ceva subiectiv, vom afla mai t\u00e2rziu.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Poten\u0163ial prin g\u00e2ndire posed\u0103m toate lucrurile <i>dublu: \u00een afara noastr\u0103</i> \u2014 \u00een realitate, \u015fi <i>l\u0103untric</i> \u2014 \u00een g\u00e2nd, \u00een reprezentare. Totodat\u0103 este u\u015for de constatat c\u0103 lucrurile din lume sunt altfel dec\u00e2t lucrurile din minte, \u00een forma lor optim\u0103, \u00een m\u0103rimea lor natural\u0103, ele nu pot p\u0103trunde \u00een minte. Mintea nu preia lucrurile \u00eense\u015fi, ci numai <i>no\u0163iunile</i> lor, reprezentarea lor, forma lor <i>general\u0103</i>. Pomul reprezentat, g\u00e2ndit, este \u00eentotdeauna numai un pom general. Pomul real este un pom cum nu exist\u0103 altul. \u015ei chiar daca \u00eemi reprezint \u00een minte acest pom special, cel l\u0103untric se va deosebi totu\u015fi \u00eentotdeauna de cel din afar\u0103, a\u015fa cum se deosebe\u015fte generalul de particular. Pentru <i>infinita</i> diversitate a lucrurilor, pentru <i>nenum\u0103rata</i> bog\u0103\u0163ie a propriet\u0103\u0163ilor lor nu este loc \u00een minte.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>\u201eM\u00e2ndra lume exterioar\u0103\u201c, fenomenele naturii \u015fi ale vie\u0163ii le sezis\u0103m \u00een form\u0103 dubl\u0103: \u00een form\u0103 concret\u0103, <i>senzorial\u0103</i>, variat\u0103, \u015fi \u00een form\u0103 <i>abstract\u0103</i>, spiritual\u0103, unitar\u0103. Pentru sim\u0163urile noastre, lumea este o diversitate. Mintea o cuprinde ca pe o unitate. \u015ei ceea ce e valabil pentru lume e valabil \u015fi pentru fiecare parte a ei. O unitate senzorial\u0103 e un nonsens. Chiar atomul unei pic\u0103turi de ap\u0103 sau atomul unui element chimic este \u2014 \u00een m\u0103sura \u00een care e real \u2014 divizibil, diferit \u015fi neuniform \u00een particulele sale. A nu este B. Dar no\u0163iunea, facultatea de g\u00e2ndire, face din orice par\u0163ial senzorial un tot abstract \u015fi \u00een\u0163elege orice tot sau cuantum senzorial ca parte a unit\u0103\u0163ii abstracte a lumii. Pentru a ne \u00eensu\u015fi lucrurile <i>\u00een \u00eentregime</i> trebuie s\u0103 le cuprindem practic \u015fi teoretic, cu mintea \u015fi cu sim\u0163urile, cu trupul \u015fl cu spiritul. Cu trupul putem cuprinde numai corporalul, cu spiritul numai spiritualul (das Geistige). Prin urmare \u015fi lucrurile posed\u0103 spirit. Spiritul e de natura lucrului \u015fi lucrul e spiritual. Spiritul \u015fi lucrurile sunt reale numai \u00een rela\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Putem vedea <i>lucrurile?</i> Nu, noi nu vedem dec\u00e2t <i>efectul</i> lucrurilor asupra ochilor no\u015ftri. Noi nu gust\u0103m o\u0163etul, ci rela\u0163ia o\u0163etului cu limba noastr\u0103. Produsul este senza\u0163ia de acru. O\u0163etul <i>produce efectul de acru</i> numai \u00een raport cu limba, \u00een raport cu fierul efectul s\u0103u e dizolvant, \u00een raport cu frigul se solidific\u0103, iar \u00een raport cu c\u0103ldura devine lichid. \u015ei el are efecte tot at\u00e2t de diferite pe c\u00e2t de diferite sunt lucrurile cu care intr\u0103 \u00een rela\u0163ii \u00een spa\u0163iu \u015fi \u00een timp. O\u0163etul <i>se manifest\u0103</i> \u2014 cum o fac, f\u0103r\u0103 excep\u0163ie, toate lucrurile \u2014, \u00eens\u0103 niciodat\u0103 ca o\u0163et \u00een sine, ci \u00eentotdeauna numai \u00een rela\u0163ie, \u00een contact, \u00een leg\u0103tur\u0103 cu alte fenomene. Orice fenomen este produsul unui subiect \u015fi al unui obiect.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Pentru ca un g\u00e2nd s\u0103 apar\u0103 nu este suficient numai creierul sau facultatea de g\u00e2ndire ca atare; mai e necesar \u015fi un obiect, un lucru care s\u0103 fie g\u00e2ndit. Din aceast\u0103 natur\u0103 relativ\u0103 a temei noastre rezult\u0103 deci c\u0103, la tratarea ei, nu ne putem men\u0163ine \u00een mod <i>\u201epur\u201c</i> la tem\u0103. Tocmai fiindc\u0103 ra\u0163iunea sau facultatea de g\u00e2ndire nu se manifest\u0103 niciodat\u0103 ca atare, ci \u00eentotdeauna \u00een leg\u0103tur\u0103 cu altceva, suntem nevoi\u0163i a trece mereu de la facultatea de g\u00e2ndire la obiectele sale \u015fi a le trata pe am\u00e2ndou\u0103 \u00een leg\u0103tura lor.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Dup\u0103 cum v\u0103zul nu vede copacul, ci numai ceea ce este vizibil la copac, tot astfel \u015fi facultatea de g\u00e2ndire nu poate recep\u0163iona obiectul <i>\u00eensu\u015fi</i>, ci numai latura sa spiritual\u0103, cognoscibil\u0103. Produsul, adic\u0103 g\u00e2ndul, este un copil z\u0103mislit de func\u0163iunea creierului \u00eempreun\u0103 cu un obiect oarecare. \u00cen g\u00e2nduri se manifest\u0103 pe de o parte facultatea subiectiva de g\u00e2ndire, iar pe de alta natura spiritual\u0103 a obiectului. Orice func\u0163iune a spiritului presupune un obiect, de care a fost creat\u0103 \u015fi care constituie con\u0163inutul ei spiritual. Pe de alt\u0103 parte, acest con\u0163inut provine de la un obiect care exist\u0103 <i>\u00een afara</i> con\u0163inutului \u015fi care, \u00eentr-un fel oarecare, e perceput senzorial \u2014 v\u0103zut, auzit, mirosit, gustat sau pip\u0103it \u2014 pe scurt, care e <i>cunoscut</i> experimental.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Dac\u0103 mai sus am spus c\u0103 obiectul v\u0103zului se limiteaz\u0103 la ce este vizibil, cel al auzului la ce se poate auzi etc. \u015fi c\u0103, dimpotriv\u0103, totul este obiect al facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire sau de cunoa\u015ftere, acest lucru \u00eenseamn\u0103 acum numai c\u0103 obiectele posed\u0103, pe l\u00e2ng\u0103 nenum\u0103ratele lor propriet\u0103\u0163i senzoriale, \u015fi proprietatea <i>general\u0103</i>, spiritual\u0103, de a se l\u0103sa g\u00e2ndite, \u00een\u0163elese sau cunoscute, pe scurt de a fi obiecte ale facult\u0103\u0163ii noastre de g\u00e2ndire.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Aceast\u0103 determinare metafizic\u0103 a tuturor obiectelor este valabil\u0103 \u015fi pentru facultatea de g\u00e2ndire, pentru spirit. Spiritul este o activitate corporal\u0103, senzorial\u0103, care se manifest\u0103 \u00een mod felurit. El este g\u00e2ndire produs\u0103 senzorial \u00een timpuri diferite, \u00een min\u0163i diferite \u015fi prin obiecte diferite. Ca \u015fi din toate celelalte lucruri, putem face din acest spirit obiectul unui act special de g\u00e2ndire. Ca obiect, spiritul este un fapt variat, empiric care, pus \u00een contact cu o func\u0163iune special\u0103 a creierului, produce \u2014 ca <i>con\u0163inut</i> al acestui act special de g\u00e2ndire \u2014 <i>no\u0163iunea</i> general\u0103 de spirit. Obiectul g\u00e2ndirii se deosebe\u015fte de con\u0163inutul ei, astfel cum \u00een genere se deosebe\u015fte lucrul de no\u0163iunea lui. <i>Mersul felurit, cunoscut senzorial</i>, serve\u015fte g\u00e2ndirii ca obiect cu ajutorul c\u0103ruia aceast\u0103 g\u00e2ndire are drept con\u0163inut <i>no\u0163iunea de mers</i>. Faptul c\u0103 no\u0163iunea unui obiect senzorial oarecare are mam\u0103 \u015fi tat\u0103, cu alte cuvinte c\u0103 este creat\u0103 de g\u00e2ndirea noastr\u0103 cu ajutorul obiectului perceput, e mai u\u015for de \u00een\u0163eles, e mai plauzibil dec\u00e2t trinitatea care exist\u0103 <i>prin aceea c\u0103 din experien\u0163a despre sine g\u00e2ndirea noastr\u0103 actual\u0103 \u00ee\u015fi creeaz\u0103 ca produs propria sa no\u0163iune</i>. Aici <i>s-ar p\u0103rea</i> c\u0103 ne \u00eenv\u00e2rtim \u00een cerc. Aparent, obiectul, con\u0163inutul \u015fi activitatea coincid. Dar ra\u0163iunea r\u0103mine <i>\u00een cadrul ei:</i> ea \u00ee\u015fi serve\u015fte sie\u015fi drept obiect \u015fi \u00ee\u015fi ia de aici con\u0163inutul. De\u015fi mai pu\u0163in evident\u0103, deosebirea nu r\u0103m\u00e2ne totu\u015fi mai pu\u0163in real\u0103 ca \u00een alt\u0103 parte. Adev\u0103rul e camuflat de obiceiul nostru de a considera senzorialul \u015fi spiritualul ca lucruri eterogene, <i>absolut</i> diferite. Necesitatea deosebirii ne oblig\u0103 pretutindeni s\u0103 facem distinc\u0163ia \u00eentre obiectele senzoriale \u015fi no\u0163iunile lor spirituale. Ea ne oblig\u0103 s\u0103 proced\u0103m la fel \u015fi cu facultatea de a \u00een\u0163elege, \u015fi de aceea suntem nevoi\u0163i a denumi senzorial un obiect care poart\u0103 numele de \u201espirit\u201c. Un asemenea echivoc \u00een terminologie nu poate fi, probabil, complet evitat \u00een nici o \u015ftiin\u0163\u0103. Cititorul care nu se leag\u0103 de cuvinte, ci caut\u0103 sensul lor, va \u00een\u0163elege c\u0103 deosebirea dintre <i>existen\u0163\u0103</i> \u015fi <i>g\u00e2ndire</i> este valabil\u0103 \u015fi pentru facultatea de cunoa\u015ftere, c\u0103 <i>faptul</i> cunoa\u015fterii, \u00een\u0163elegerii, g\u00e2ndirii etc. e diferit de <i>\u00een\u0163elegerea</i> acestui fapt. \u015ei, \u00eentruc\u00e2t \u00een\u0163elegerea este, la r\u00e2ndul ei, un fapt, ne va fi \u00eeng\u0103duit sa denumim tot ce este <i>spiritual</i> \u2014 <i>faptic</i> sau <i>\u201esenzorial\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Ra\u0163iunea, sau facultatea de g\u00e2ndire, nu e deci un obiect mistic care a produs diferitele g\u00e2nduri. Invers, existen\u0163a diferitelor g\u00e2nduri cunoscute constituie obiectul care, \u00een contact cu un act al creierului, creeaz\u0103 no\u0163iunea de ra\u0163iune. Ca toate lucrurile pe care le cunoa\u015ftem, ra\u0163iunea are o dubl\u0103 existen\u0163\u0103: prima \u2014 \u00een fenomen sau \u00een experien\u0163\u0103, a doua \u2014 \u00een esen\u0163\u0103 sau \u00een no\u0163iune. No\u0163iunea unui obiect oarecare presupune cunoa\u015fterea lui experimental\u0103; acela\u015fi lucru \u00eel presupune \u015fi no\u0163iunea de facultate de g\u00e2ndire. Deoarece \u00eens\u0103 omul g\u00e2nde\u015fte per se [singur], fiecare a f\u0103cut tot per se \u015fi experien\u0163a respectiv\u0103.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>Am ajuns la un punct unde metoda speculativ\u0103 care vrea s\u0103-\u015fi creeze cuno\u015ftin\u0163ele f\u0103r\u0103 experien\u0163\u0103, numai din profunzimea spiritului, devine \u2014 f\u0103r\u0103 s-o m\u0103rturiseasc\u0103, din cauza naturii <i>senzoriale</i> a obiectului \u2014 metoda inductiv\u0103, \u015fi unde, invers, induc\u0163ia, care caut\u0103 s\u0103 creeze ra\u0163ionamente, no\u0163iuni, cuno\u015ftin\u0163e numai cu ajutorul experien\u0163ei, devine \u2014 prin natura totodat\u0103 spiritual\u0103 a obiectului ei \u2014 specula\u0163ie. Ceea ce trebuie acum f\u0103cut e de <i>a analiza</i> cu ajutorul g\u00e2ndirii <i>no\u0163iunea de facultate de g\u00e2ndire sau de cunoa\u015ftere, no\u0163iunea de ra\u0163iune, de cuno\u015ftin\u0163a sau de \u015ftiin\u0163\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a><i>A crea</i> no\u0163iuni \u015fi <i>a analiza</i> aceste no\u0163iuni e acela\u015fi lucru, \u00een sensul c\u0103 ambele sunt func\u0163iuni ale creierului, activitate a intelectului. Ambele sunt de aceea\u015fi natur\u0103. Ele se deosebesc \u00eens\u0103 una de cealalt\u0103 la fel cum <i>instinctul</i> se deosebe\u015fte de <i>con\u015ftiin\u0163\u0103</i>. La \u00eenceput omul <i>nu</i> g\u00e2nde\u015fte <i>fiindc\u0103 vrea</i>, ci <i>fiindc\u0103 trebuie</i>. No\u0163iunile sunt create instinctiv, spontan. Pentru ca ele s\u0103 ne devin\u0103 cunoscute, con\u015ftiente, pentru a le supune cunoa\u015fterii \u015fi voin\u0163ei trebuie <i>s\u0103</i> le <i>analiz\u0103m</i>. Din experien\u0163a mersului cre\u0103m, de pild\u0103, no\u0163iunea de mers. A analiza aceast\u0103 no\u0163iune \u00eenseamn\u0103 a r\u0103spunde la \u00eentrebarea: ce \u00eenseamn\u0103 mersul \u00een general, ce este general \u00een mers? Vom r\u0103spunde poate; mersul este o mi\u015fcare ritmic\u0103 de la un loc la altul, transform\u00e2nd astfel no\u0163iunea instinctiv\u0103 \u00eentr-o no\u0163iune con\u015ftient\u0103, analizat\u0103. Abia prin analiz\u0103 devine un lucru <i>sezizabil, e \u00een\u0163eles formal sau teoretic</i>. Voiam s\u0103 \u015ftim din ce elemente este alc\u0103tuit\u0103 no\u0163iunea de mers \u015fi am constatat c\u0103 mi\u015fcarea ritmic\u0103 este <i>elementul general</i> al acelor experien\u0163e pe care cu to\u0163ii le denumim \u201ea merge\u201c. \u00cen experien\u0163\u0103, mersul e ba un mers cu pa\u015fi mari, ba unul cu pa\u015fi mici, \u00een dou\u0103 sau \u00een mai multe picioare, e mersul ceasului sau al ma\u015finii, pe scurt e felurit. <i>\u00cen no\u0163iune</i>, el e <i>numai</i> mi\u015fcare ritmic\u0103, \u015fi abia <i>analiza no\u0163iunii</i> ne d\u0103 <i>con\u015ftiin\u0163a</i> acestui fapt. No\u0163iunea de lumin\u0103 exista cu mult \u00eenainte ca \u015ftiin\u0163a s-o fi analizat, \u00eenainte ca \u015ftiin\u0163a s\u0103 fi descoperit c\u0103 vibra\u0163iile eterului sunt elementele care constituie no\u0163iunea de lumin\u0103. No\u0163iunile instinctive \u015fi cele analizate se deosebesc \u00eentre ele cum se deosebesc g\u00e2ndurile vie\u0163ii de g\u00e2ndurile \u015ftiin\u0163ei.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Analiza unei no\u0163iuni oarecare \u015fi analiza teoretic\u0103 a obiectului sau a lucrului din care provine no\u0163iunea este unul \u015fi acela\u015fi lucru. Oric\u0103rei no\u0163iuni \u00eei corespunde un lucru real. Ludwig Feuerbach a dovedit c\u0103 \u015fi no\u0163iunile de dumnezeu \u015fi de nemurire sunt no\u0163iuni ale unor lucruri reale, senzoriale. Pentru a analiza no\u0163iunile de animal, lumin\u0103, prietenie, om etc. se analizeaz\u0103 obiectele, animalele, prieteniile, oamenii, fenomenele luminii. Obiectul \u2014 supus analizei \u2014 al no\u0163iunii de animal este tot at\u00e2t de pu\u0163in un animal singular cum e obiectul no\u0163iunii de lumin\u0103 un fenomen de lumin\u0103 singular. No\u0163iunea cuprinde specia, lucrul \u00een general, \u015fi de aceea analiza, \u00eentrebarea: ce este animalul, ce este lumina, ce este prietenia nu trebuie s\u0103 se ocupe de disecarea unui lucru particular \u00een elementele sale, ci de disecarea <i>generalului</i>, a speciei.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Ceea ce creeaz\u0103 aparen\u0163a c\u0103 analiza unei no\u0163iuni \u015fi analiza obiectului ei sunt dou\u0103 lucruri deosebite este facultatea noastr\u0103 de a separa obiectele \u00een dou\u0103 feluri: o dat\u0103 <i>practic</i>, senzorial, palpabil, \u00een concret \u015fi apoi <i>teoretic</i>, spiritual cu mintea, \u00een general. Analiza practic\u0103 e premisa celei teoretice. Pentru analiza no\u0163iunii de animal ne servesc animale senzorial diferite; pentru analiza prieteniei ne servesc drept material sau premise diferitele prietenii pe care le cunoa\u015ftem din experien\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>Oric\u0103rei no\u0163iuni \u00eei corespunde un obiect care practic poate fi descompus \u00een multe p\u0103r\u0163i separate. A analiza no\u0163iunea \u00eenseamn\u0103 a analiza teoretic obiectul care fusese analizat practic. <i>Analiza no\u0163iunii const\u0103 \u00een cunoa\u015fterea a ceea ce este comun sau general \u00een diferitele p\u0103r\u0163i ale obiectului s\u0103u</i>. Ceea ce este comun \u00een diferitele mersuri, mi\u015fcarea ritmic\u0103, constituie no\u0163iunea de mers, ceea ce este comun \u00een diferitele fenomene de lumin\u0103 constituie no\u0163iunea de lumin\u0103. Fabrica de chimicale analizeaz\u0103 obiectele pentru a ob\u0163ine chimicale; \u015ftiin\u0163a, pentru <i>a analiza no\u0163iunile acestor obiecte</i>.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Obiectul nostru special, facultatea de g\u00e2ndire, se deosebe\u015fte \u015fi el de no\u0163iunea sa. Dar pentru a analiza no\u0163iunea trebuie analizat obiectul. Pe cale chimic\u0103 nu poate fi analizat \u2014 nu totul \u0163ine de domeniul chimiei \u2014, dar poate fi analizat teoretic \u015fi \u015ftiin\u0163ific. \u015etiin\u0163ei sau ra\u0163iunii \u00eei apar\u0163in, dup\u0103 cum am spus, <i>toate</i> obiectele. Dar toate obiectele pe care \u015ftiin\u0163a vrea s\u0103 le analizeze <i>abstract</i> trebuie mai \u00eent\u00e2i <i>practicate</i> analitic dup\u0103 natura lor, fie manipulate \u00een toate felurile, fie observate cu precau\u0163ie, fie ascultate cu aten\u0163ie, pe scurt trebuie <i>temeinic cunoscute \u00een experien\u0163\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Faptul c\u0103 omul g\u00e2nde\u015fte, facultatea de g\u00e2ndire, este un fapt pe care l-am aflat prin sim\u0163urile noastre. Faptele constituie prilejul sau <i>obiectul</i> din care form\u0103m instinctiv <i>no\u0163iunea</i>. <i>A analiza</i> no\u0163iunea de capacitate de g\u00e2ndire \u00eenseamn\u0103 a c\u0103uta ceea ce e comun sau general \u00een diferitele acte de g\u00e2ndire concrete, personale care exist\u0103 \u00een realitate. Pentru a face o astfel de cercetare prin metoda \u015ftiin\u0163elor naturii nu avem nevoie nici de instrumente fizice, nici de reactive chimice. Observa\u0163ia senzorial\u0103, necesar\u0103 \u00een orice \u015ftiin\u0163\u0103, pentru orice cuno\u015ftin\u0163\u0103, ne este dat\u0103 \u00een acest caz oarecum apriori. Oricine posed\u0103 \u00een amintirea despre sine obiectul cercet\u0103rii noastre, faptul capacit\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire \u015fi experien\u0163a ei.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Mai sus am constatat c\u0103 at\u00e2t no\u0163iunea instinctiv\u0103 c\u00e2t \u015fi analiza sa \u015ftiin\u0163ific\u0103 dezvolt\u0103 <i>pretutindeni</i> abstractul sau generalul din senzorial, particular, concret. Aceasta \u00eenseamn\u0103 cu alte cuvinte c\u0103 ceea ce e <i>comun</i> \u00een toate actele separate de g\u00e2ndire e faptul c\u0103 ele caut\u0103 \u00een obiectele lor \u2014 care \u00een corporalitatea lor senzorial\u0103 apar ca felurite \u2014 generalul, unitatea generic\u0103. Generalul, adic\u0103 ceea ce e egal la diferitele animale, la diferitele fenomene de lumin\u0103, constituie elementul din care se compune no\u0163iunea generic\u0103 de animal \u015fi de lumin\u0103. <i>Generalul</i> este con\u0163inutul tuturor no\u0163iunilor, al tuturor cunoa\u015fterilor, al tuturor cuno\u015ftin\u0163elor, al tuturor actelor de g\u00e2ndire. <i>Din analiza facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire rezult\u0103 deci c\u0103 aceasta din urm\u0103 este capacitatea de a g\u0103si generalul \u00een particular</i>. Ochiul cerceteaz\u0103 ceea ce poate fi v\u0103zut; urechea percepe ceea ce poate fi auzit, iar creierul nostru ceea ce este general, adic\u0103 ceea ce poate fi \u015ftiut sau cunoscut.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Am v\u0103zut cum g\u00e2ndirea, aidoma oric\u0103rei alte activit\u0103\u0163i, are nevoie de un obiect; am mai v\u0103zut c\u0103 g\u00e2ndirea e ne\u00eengr\u0103dit\u0103 \u00een alegerea obiectelor sale, c\u0103 orice poate deveni \u2014 f\u0103r\u0103 nici o \u00eengr\u0103dire \u2014 obiect al facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire; am mai v\u0103zut cum aceste obiecte apar ca felurite \u00een lumea sim\u0163urilor \u015fi cum posibilitatea de a g\u00e2ndi (Denkbarkeit) const\u0103 \u00een transformarea acestor fenomene \u00een <i>simple no\u0163iuni</i> prin extragerea a ceea ce au asem\u0103n\u0103tor, omogen sau general. Dac\u0103 aplic\u0103m la problema noastr\u0103 aceast\u0103 experien\u0163\u0103 cunoscut\u0103 sau aceast\u0103 cuno\u015ftin\u0163\u0103 \u2014 luat\u0103 din experien\u0163\u0103 \u2014 despre metoda general\u0103 a facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire, este clar c\u0103 prin aceasta am g\u0103sit \u015fi solu\u0163ia, c\u0103ci nu am c\u0103utat altceva <i>dec\u00e2t metoda general\u0103 a facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire</i>.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a><i>Dac\u0103 dezvoltarea generalului din particular este metoda generic\u0103, dac\u0103 ea este \u00een genere felul prin care ra\u0163iunea produce cuno\u015ftin\u0163e, atunci este pe deplin dovedit c\u0103 ra\u0163iunea este capacitatea de a extrage generalul din particular</i>.</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>A g\u00e2ndi este o munc\u0103 corporal\u0103 care, ca \u015fi orice alt\u0103 munc\u0103, nu poate <i>fi</i> sau nu poate produce f\u0103r\u0103 material. Pentru a g\u00e2ndi am nevoie de o <i>materie</i> care poate fi g\u00e2ndit\u0103. Aceast\u0103 materie ne e dat\u0103 de fenomenele naturii \u015fi ale vie\u0163ii. Ele sunt ceea ce numim particularul. Am spus mai \u00eenainte c\u0103 totul sau toate sunt obiect al g\u00e2ndirii, ceea ce \u00eenseamn\u0103 acum c\u0103 materia activit\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire, obiectul ra\u0163iunii este infinit, infinit \u00een cantitate \u015fi nem\u0103rginit \u00een calitate. Materia care serve\u015fte facult\u0103\u0163ii noastre de g\u00e2ndire drept material este infinit\u0103 ca spa\u0163iul, ve\u015fnic\u0103 ca timpul \u015fi tot at\u00e2t de absolut felurit\u0103 cum e con\u0163inutul acestor dou\u0103 forme. Facultatea de g\u00e2ndire este o facultate universal\u0103 \u00een sensul c\u0103 se combin\u0103, adic\u0103 produce g\u00e2nduri, cu toate materiile, cu toate obiectele, cu toate fenomenele. Ea nu este \u00eens\u0103 absolutul, c\u0103ci existen\u0163a ei, activitatea ei, presupune lumea fenomenelor, materia. Materia este bariera spiritului; el nu o poate dep\u0103\u015fi. Ea ofer\u0103 fundalul pentru luminarea spiritului, dar nu se rezum\u0103 la aceast\u0103 luminare. Spiritul este un produs al materiei, dar materia este mai mult dec\u00e2t un produs al spiritului, ea ni se prezint\u0103 \u015fi prin intermediul celor cinci sim\u0163uri, ea este totodat\u0103 produsul activit\u0103\u0163ii sim\u0163urilor noastre. Denumim produse <i>reale, obiective</i>, lucruri \u201e\u00een sine\u201c numai acele produse care ni se eviden\u0163iaz\u0103 concomitent prin sim\u0163uri \u015fi spirit.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Ra\u0163iunea este un lucru adev\u0103rat, real numai \u00een m\u0103sura \u00een care e <i>senzorial\u0103</i>. Efectul senzorial al ra\u0163iunii se manifest\u0103 at\u00e2t \u00een mintea omului c\u00e2t \u015fi, obiectiv, \u00een lumea exterioar\u0103. Nu sunt oare palpabile efectele prin care ra\u0163iunea transform\u0103 natura \u015fi via\u0163a? Noi vedem cu ochii no\u015ftri rezultatele \u015ftiin\u0163ei \u015fi le pip\u0103im cu m\u00e2inile. E drept, \u015ftiin\u0163a sau ra\u0163iunea nu pot produce singure, din ele \u00eensele, aceste efecte materiale. Trebuie s\u0103 se mai adauge lumea senzorial\u0103, obiectele exterioare. Dar care lucru produce oare un efect \u201eprin el \u00eensu\u015fi\u201c? Ca lumina s\u0103 lumineze, soarele s\u0103 \u00eenc\u0103lzeasc\u0103 \u015fi s\u0103-\u015fi fac\u0103 mi\u015fcarea de revolu\u0163ie, trebuie s\u0103 existe spa\u0163iu \u015fi alte lucruri care sa se lase luminate, \u00eenc\u0103lzite, str\u0103b\u0103tute. \u00cenainte ca masa mea s\u0103 aib\u0103 culoare, trebuie s\u0103 existe lumina \u015fi ochiul, \u015fi tot ce este masa este numai \u00een contact cu altceva, iar existen\u0163a mesei este tot at\u00e2t de felurir\u0103 c\u00e2t de felurite sunt aceste contacte, aceste rela\u0163ii. Aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 lumea nu exist\u0103 dec\u00e2t \u00een corela\u0163ie. Desprins din corela\u0163ie, un lucru \u00eenceteaz\u0103 de a mai exista. Lucrul exist\u0103 pentru sine numai \u00eentruc\u00e2t exist\u0103 pentru altul, numai ac\u0163ion\u00e2nd sau manifest\u00e2ndu-se.</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>Dac\u0103 vom considera ca \u201elucru \u00een sine\u201c lumea, vom \u00een\u0163elege u\u015for c\u0103 lumea <i>\u201e\u00een sine\u201c</i> \u015fi lumea a\u015fa cum ne <i>apare</i> \u2014 fenomenele lumii \u2014 nu se deosebesc mai mult dec\u00e2t \u00eentregul de p\u0103r\u0163ile sale. Lumea \u00een sine nu este altceva dec\u00e2t suma fenomenelor ei. Tot astfel stau lucrurile \u015fi cu acea parte a fenomenelor lumii pe care o denumim ra\u0163iune, spirit, facultate de g\u00e2ndire. De\u015fi facem distinc\u0163ie \u00eentre facultatea de g\u00e2ndire \u015fi manifest\u0103rile sau efectele ei, facultatea de g\u00e2ndire \u201e\u00een sine\u201c, ra\u0163iunea <i>\u201epur\u0103\u201c</i>, nu exist\u0103 totu\u015fi <i>efectiv</i> dec\u00e2t ca sum\u0103 a fenomenelor ei. Vederea este existen\u0163a corporal\u0103 a facult\u0103\u0163ii v\u0103zului. Noi posed\u0103m \u00eentregul numai prin intermediul p\u0103r\u0163ilor sale \u015fi, ca orice alt lucru, posed\u0103m \u015fi ra\u0163iunea noastr\u0103 numai prin intermediul efectelor ei, prin intermediul diferitelor g\u00e2nduri. Dup\u0103 cum am spus, nu facultatea de g\u00e2ndire e prima \u00een ordine temporal\u0103; ea nu precede g\u00e2ndul. Invers, g\u00e2ndurile create pe baza obiectelor senzoriale servesc drept material din care se creeaz\u0103 no\u0163iunea de facultate de g\u00e2ndire. Tot astfel cum cunoa\u015fterea mi\u015fc\u0103rii universului ne-a \u00eenv\u0103\u0163at c\u0103 nu soarele se \u00eenv\u00e2rte\u015f\u0163e \u00een jurul p\u0103m\u00e2ntului, cunoa\u015fterea procesului de g\u00e2ndire ne \u00eenva\u0163\u0103 c\u0103 nu facultatea de g\u00e2ndire formeaz\u0103 g\u00e2ndurile, ci c\u0103, invers, no\u0163iunea de facultate de g\u00e2ndire e alc\u0103tuit\u0103 din diferitele g\u00e2nduri, deci c\u0103 tot astfel cum facultatea v\u0103zului exist\u0103 <i>practic</i> prin suma a ceea ce vedem, facultatea de g\u00e2ndire exist\u0103 <i>practic</i> numai ca sum\u0103 total\u0103 a g\u00e2ndurilor noastre.</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Aceste g\u00e2nduri, ra\u0163iunea practic\u0103, servesc drept material din care creierul nostru creeaz\u0103 ra\u0163iunea pur\u0103 <i>ca no\u0163iune</i>. \u00cen practic\u0103, ra\u0163iunea este \u00een mod obligatoriu impur\u0103, adic\u0103 se ocup\u0103 de un obiect <i>particular</i>. Ra\u0163iunea pur\u0103, ra\u0163iunea f\u0103r\u0103 con\u0163inut special, nu poate fi altceva dec\u00e2t ceea ce e <i>general</i> \u00een actele particulare ale ra\u0163iunii. Noi posed\u0103m acest general \u00een mod dublu: impur \u2014 practic sau concret \u2014 ca <i>sum\u0103 a fenomenelor reale</i>, \u015fi pur \u2014 teoretic sau abstract \u2014 <i>\u00een no\u0163iune</i>. Manifestarea ra\u0163iunii se deosebe\u015fte de ra\u0163iunea ca atare la fel cum animalele din via\u0163\u0103, din realitatea senzorial\u0103, se deosebesc de no\u0163iunea de animal.</p>", "<p><a id=\"p32\"></a>Oric\u0103rui act real al ra\u0163iunii sau al cunoa\u015fterii \u00eei serve\u015fte drept obiect un alt fenomen real, care, conform cu natura realului, e variat sau multiplu. Din acest obiect diversificat, facultatea de g\u00e2ndire desprinde omogenul sau generalul. \u015eoarecele \u015fi elefantul \u00ee\u015fi pierd deosebirea dintre ei \u00een no\u0163iunea omogen\u0103, general\u0103 de animal. No\u0163iunea cuprinde multiplul \u00een unitate, ea dezvolt\u0103 generalul din particular. Faptul c\u0103 \u00een\u0163elegerea formeaz\u0103 ceea ce e comun sau general \u00een toate actele ra\u0163iunii confirm\u0103 c\u0103 ra\u0163iunea \u00een general, sau esen\u0163a general\u0103 a facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire sau de cunoa\u015ftere, const\u0103 \u00een a abstrage \u2014 dintr-un fenomen dat, real, senzorial \u2014 esen\u0163a, generalul sau comunul, spiritualul sau genericul.</p>", "<p><a id=\"p33\"></a>Av\u00e2nd \u00een vedere c\u0103 f\u0103r\u0103 obiect ra\u0163iunea nu poare <i>exista efectiv</i>, nu poate fi eficient\u0103, se \u00een\u0163elege c\u0103 nu putem cunoa\u015fte ra\u0163iunea \u201epur\u0103\u201c, ra\u0163iunea \u201e\u00een sine\u201c, dec\u00e2t din practica ei. Tot at\u00e2t de pu\u0163in cum nu putem constata lumina f\u0103r\u0103 ochi, nu am putea constata nici ra\u0163iunea f\u0103r\u0103 obiectele \u00een contact cu care ea s-a manifestat. Tot at\u00e2t de felurite cum sunt aceste obiecte, sunt felurite \u015fi manifest\u0103rile (Erscheinungen) ra\u0163iunii. \u00cenc\u0103 o dat\u0103, ceea ce se manifest\u0103 (erscheint) nu e esen\u0163a ra\u0163iunii. Dimpotriv\u0103, din manifest\u0103ri form\u0103m no\u0163iunea de esen\u0163\u0103, de ra\u0163iune \u00een sine sau de ra\u0163iune pur\u0103.</p>", "<p><a id=\"p34\"></a>Actele spirituale ale g\u00e2ndirii se manifest\u0103 numai \u00een contact cu alte fenomene, senzoriale. Prin aceasta actele de g\u00e2ndire devin ele \u00eense\u015fi fenomene senzoriale, care, \u00een contact cu o func\u0163iune a creierului, creeaz\u0103 <i>no\u0163iunea</i> de \u201efacultate de g\u00e2ndire \u00een sine\u201c. Dac\u0103 vom analiza aceast\u0103 no\u0163iune vom vedea c\u0103 \u00een form\u0103 \u201epur\u0103\u201c ra\u0163iunea const\u0103 \u00een activitatea de a produce no\u0163iuni generale dintr-un material dat, din care fac parte \u015fi g\u00e2ndurile imateriale. Cu alte cuvinte, ra\u0163iunea se caracterizeaz\u0103 ca o activitate care \u00eempac\u0103 toate contrariile, care produce din diversitate unitatea, din neomogen omogenul. Toate acestea nu sunt dec\u00e2t cuvinte diferite pentru acela\u015fi lucru, \u015fi noi le spunem aici pentru ca cititorul s\u0103 nu primeasc\u0103 un cuv\u00e2nt gol, ci no\u0163iunea vie, esen\u0163a general\u0103 a diversit\u0103\u0163ii obiectului.</p>", "<p><a id=\"p35\"></a>Am spus c\u0103 <i>\u00een form\u0103 pur\u0103</i> ra\u0163iunea \u00eenseamn\u0103 dezvoltarea generalului din particular, g\u0103sirea generalului sau a abstractului din concret sau din senzorial. Iat\u0103 con\u0163inutul pur \u015fi complet al ra\u0163iunii, al cunoa\u015fterii, al cuno\u015ftin\u0163elor, al con\u015ftiin\u0163ei. Acest \u201epur\u201c \u015fi \u201ecomplet\u201c \u00eenseamn\u0103 \u00eens\u0103 numai c\u0103 \u00een felul acesta ne e dat con\u0163inutul comun al diferitelor acte de g\u00e2ndire, <i>forma general\u0103</i> a ra\u0163iunii. Pe l\u00e2ng\u0103 aceast\u0103 form\u0103 general\u0103, abstract\u0103, ra\u0163iunea mai are, ca \u015fi toate celelalte lucruri, <i>forma</i> ei concret\u0103, particular\u0103, <i>senzorial\u0103</i> pe care o seziz\u0103m <i>nemijlocit</i> prin experien\u0163\u0103. Sezisarea con\u015ftiin\u0163ei const\u0103, prin urmare, \u00een experien\u0163a ei senzorial\u0103, adic\u0103 \u00een sensibilitatea ei corporal\u0103 <i>\u015fi</i> \u00een cunoa\u015fterea ei. Cunoa\u015fterea este forma general\u0103 a lucrului.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Con\u015ftiin\u0163a este, dup\u0103 cum reiese din \u00eensu\u015fi sensul cuv\u00e2ntului, [Con\u015ftiin\u0163\u0103 \u2014 Bewusstsein. \u00cen limba german\u0103, cuv\u00e2ntul e compus din Bewusst = con\u015ftient, \u015fi sein = a fi, a exista.] o cuno\u015ftin\u0163\u0103 despre <i>existen\u0163\u0103</i>, prin urmare o form\u0103, o calitate care difer\u0103 de alte calit\u0103\u0163i ale existen\u0163ei prin aceea c\u0103 e con\u015ftient\u0103. <i>Calitatea</i> nu se poate <i>explica</i>, ci numai <i>afla prin experien\u0163\u0103</i>. Din experien\u0163\u0103 \u015ftim c\u0103 prin con\u015ftiin\u0163a, prin cuno\u015ftin\u0163a despre existen\u0163\u0103, sunt date \u015fi scindarea \u00een subiect \u015fi obiect, precum \u015fi deosebirea, opozi\u0163ia, contradic\u0163ia dintre g\u00e2ndire \u015fi existen\u0163\u0103, dintre form\u0103 \u015fi con\u0163inut, fenomen \u015fi esen\u0163\u0103, acciden\u0163\u0103 \u015fi substan\u0163\u0103, particular \u015fi general. Prin aceast\u0103 contradic\u0163ie imanent\u0103 a con\u015ftiin\u0163ei se explic\u0103 \u015fi denumirea ei contradictorie, ea fiind pe de o parte denumit\u0103 organ al generalului, facultate de generalizare sau de unificare, iar pe de alt\u0103 parte, cu egal\u0103 \u00eendrept\u0103\u0163ire, facultate de discriminare. Con\u015ftiin\u0163a generalizeaz\u0103 diversitatea, diversific\u0103 generalul. Natura con\u015ftiin\u0163ei este contradic\u0163ia, \u015fi aceast\u0103 natur\u0103 este at\u00e2t de contradictorie \u00eenc\u00e2t este \u00een acela\u015fi timp natura mijlocirii, a explic\u0103rii \u015fi a \u00een\u0163elegerii. Con\u015ftiin\u0163a <i>generalizeaz\u0103</i> contradic\u0163ia. Ea recunoa\u015fte c\u0103 \u00eentreaga natur\u0103, \u00eentreaga existen\u0163\u0103 tr\u0103ie\u015fte \u00een contradic\u0163ie, c\u0103 tot ce exista este ceea ce este numai datorit\u0103 concursului unui altceva, a unui contrariu. Dup\u0103 cum vizibilul nu e vizibil f\u0103r\u0103 vedere \u015fi, invers, vederea nu vede f\u0103r\u0103 s\u0103 existe ceva vizibil, tot astfel contradic\u0163ia trebuie considerat\u0103 ca un general, care st\u0103p\u00e2ne\u015fte g\u00e2ndirea \u015fi existen\u0163a. Prin generalizarea contradic\u0163iei, \u015ftiin\u0163a despre facultatea de g\u00e2ndire rezolv\u0103 toate contradic\u0163iile particulare.</p>"], "title": "II. Ra\u0163iunea pur\u0103 sau facultatea de g\u00e2ndire \u00een general", "idChr": "1.2"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>\u00centruc\u00e2t facultatea de cunoa\u015ftere este un obiect fizic, cuno\u015ftin\u0163a despre aceasta facilitate este o \u015ftiin\u0163\u0103 <i>fizic\u0103</i>. Cum \u00eens\u0103 prin intermediul acestei facult\u0103\u0163i noi <i>cunoa\u015ftem</i> toate <i>lucrurile</i>, \u015ftiin\u0163a despre aceast\u0103 facultate devine <i>meta</i>fizic\u0103. Dac\u0103 analiza \u015ftiin\u0163ific\u0103 a ra\u0163iunii r\u0103stoarn\u0103 concep\u0163ia obi\u015fnuit\u0103 despre esen\u0163a acesteia, atunci aceast\u0103 cuno\u015ftin\u0163\u0103 special\u0103 are drept consecin\u0163a necesar\u0103 o r\u0103sturnare general\u0103 a \u00eentregii noastre concep\u0163ii despre lume. Prin cunoa\u015fterea esen\u0163ei ra\u0163iunii se ob\u0163ine \u015fi mult c\u0103utata cunoa\u015ftere a \u201eesen\u0163ei lucrurilor\u201c.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>Ceea ce trebuie \u015ftiut, \u00een\u0163eles, cunoscut noi vrem sa-l seziz\u0103m nu ca <i>fenomen</i>, ci ca <i>esen\u0163\u0103</i>. Dincolo de ceea ce este aparent, \u015ftiin\u0163a caut\u0103 ceea ce este real, esen\u0163a lucrurilor. Orice lucru particular are esen\u0163a sa particular\u0103 care \u00eens\u0103 nu apare ochiului, urechii, m\u00e2inii, ci numai facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire. Facultatea de g\u00e2ndire cerceteaz\u0103 esen\u0163a tuturor lucrurilor, dup\u0103 cum ochiul cerceteaz\u0103 tot ce este vizibil. Tot astfel cum vizibilul \u00een general poate fi g\u0103sit \u00een teoria vederii, <i>esen\u0163a lucrurilor \u00een general</i> poate fi g\u0103sit\u0103 \u00een <i>teoria facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire</i>.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Sun\u0103 \u00eentr-adev\u0103r contradictoriu c\u00e2nd afirm\u0103m aici c\u0103 esen\u0163a unui lucru nu <i>apare</i> ochiului etc., ci facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire, c\u0103 deci <i>contrariul</i> fenomenului, <i>esen\u0163a, apare</i>. [Joc de cuvinte intraductibil: fenomen = Erscheinung (av\u00e2nd \u015fi sensul de \u201eapari\u0163ie, ar\u0103tare\u201c); a ap\u0103rea = erscheinen.] \u00cen acela\u015fi sens \u00eens\u0103 \u00een care am spus \u00een capitolul precedent c\u0103 spiritualul este senzorial, spunem aici c\u0103 esen\u0163a este un fenomen, \u015fi vom ar\u0103ta mai am\u0103nun\u0163it \u00een cele ce urmeaz\u0103 cum <i>orice</i> existen\u0163\u0103 este o aparen\u0163\u0103, cum orice aparen\u0163\u0103 este o existen\u0163\u0103 mai mult sau mai pu\u0163in esen\u0163ial\u0103.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Am v\u0103zut c\u0103, pentru a fi eficient\u0103, pentru a fi real\u0103, facultatea de g\u00e2ndire are nevoie de un obiect, de o materie, de un material. Efectul facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire se manifest\u0103 \u00een \u015ftiin\u0163\u0103, indiferent dac\u0103 lu\u0103m cuv\u00e2ntul \u015ftiin\u0163\u0103 \u00een accep\u0163ia sa \u00eengust\u0103, clasic\u0103, sau \u00een cea mai larg\u0103, \u00een care, f\u0103r\u0103 excep\u0163ie, <i>orice cuno\u015ftin\u0163\u0103</i> este o \u015ftiin\u0163\u0103. <i>Obiectul general sau materia \u015ftiin\u0163ei este fenomenul senzorial</i>. Dup\u0103 cum se \u015ftie, fenomenul senzorial este un ne\u00eencetat schimb de substan\u0163\u0103. Lumea, cu tot ce cuprinde ca, const\u0103 din modific\u0103ri concomitente \u015fi succesive ale materiei. Senzorialitatea (die Sinnlichkeit) sau universul este pretutindeni \u015fi \u00eentotdeauna <i>specific, nou, nemaiv\u0103zut</i>. El apare \u015fi dispare, dispare \u015fi apare sub ochii no\u015ftri. Nimic nu r\u0103m\u00e2ne neschimbat; constant\u0103 este numai schimbarea ve\u015fnic\u0103, dar \u015fi schimbarea e diferit\u0103. Orice parte a timpului \u015fi a spa\u0163iului aduce noi schimb\u0103ri. E drept c\u0103 materialistul afirm\u0103 constan\u0163a, ve\u015fnicia, nemurirea materiei. El ne \u00eenva\u0163\u0103 c\u0103 niciodat\u0103 nu s-a pierdut un gram din materia lumii, c\u0103 materia \u00ee\u015fi schimb\u0103 ve\u015fnic numai formele, dar c\u0103 \u00een sinea sa proprie ea supravie\u0163uie\u015fte vremurilor \u015fi nu poate fi distrus\u0103. Dar, cu toata aceast\u0103 distinc\u0163ie pe care o face \u00eentre materia ca atare \u015fi forma ei trec\u0103toare, materialistul este, pe de alt\u0103 parte, mai mult ca oricine \u00eenclinat s\u0103 accentueze identitatea dintre form\u0103 \u015fi materie. C\u00e2nd vorbe\u015fte cu ironie despre materie inform\u0103 \u015fi despre forme imateriale, iar apoi despre formele trec\u0103toare ale materiei ve\u015fnice, este clar c\u0103 materialismul ne poate l\u0103muri tot at\u00e2t de pu\u0163in ca \u015fi idealismul asupra raportului dintre form\u0103 \u015fi con\u0163inut, fenomen \u015fi esen\u0163\u0103. Unde g\u0103sim noi acea materie ve\u015fnic\u0103, nepieritoare, deci inform\u0103? \u00cen realitatea senzorial\u0103 \u00eent\u00e2lnim totdeauna numai materii de o anumit\u0103 form\u0103, pieritoare. Materia e \u00eentr-adev\u0103r pretutindeni. Unde dispare ceva, acolo \u015fi apare ceva. Nic\u0103ieri nu a fost \u00eens\u0103 descoperit\u0103 \u00een mod <i>practic</i> acea materie unitar\u0103, egal\u0103 sie\u015fi, care supravie\u0163uie\u015fte formei. Chiar \u015fi elementul care nu poate fi descompus pe cale chimic\u0103 este \u00een realitatea sa senzorial\u0103 numai o unitate <i>relativ\u0103</i>, fiind \u00eens\u0103 \u00een fond, at\u00e2t ca durat\u0103 c\u00e2t \u015fi ca \u00eentindere, ceva diferit, tot at\u00e2t de diferit \u2014 concomitent \u015fi succesiv \u2014 ca oricare individ organic, care \u015fi el \u00ee\u015fi schimb\u0103 numai formele, dar r\u0103m\u00e2ne \u00een privin\u0163\u0103 <i>esen\u0163ei, a generalului</i>, de la \u00eenceput p\u00e2na la sf\u00e2r\u015fit, invariabil acela\u015fi. Corpul meu \u00ee\u015fi schimb\u0103 f\u0103r\u0103 \u00eencetare carnea \u015fi oasele \u015fi tot ce \u00eel compune, \u015fi totu\u015fi r\u0103m\u00e2ne \u00eentotdeauna acela\u015fi. Din ce const\u0103 oare acest corp care difer\u0103 de fenomenele sale schimb\u0103toare? R\u0103spunsul este: din totalitatea, din suma feluritelor sale forme cuprinse \u00eentr-o unitate. Materia ve\u015fnica, substan\u0163a nepieritoare exist\u0103 <i>efectiv</i>, adic\u0103 practic, numai ca sum\u0103 a fenomenelor sale pieritoare. A afirma c\u0103 materia este nepieritoare nu poate \u00eensemna dec\u00e2t c\u0103 <i>\u00eentotdeauna \u015fi pretutindeni exista materie</i>. Tot at\u00e2t de bine cum spunem c\u0103 schimb\u0103rile se produc asupra materiei, c\u0103 <i>materia este ceea ce r\u0103m\u00e2ne</i>, c\u0103 numai schimb\u0103rile variaz\u0103, putem inversa problema \u015fi afirma c\u0103 <i>materia const\u0103 din schimb\u0103ri</i>, c\u0103 materia este ceea ce se schimb\u0103 \u015fi c\u0103 numai schimbarea e ceea ce r\u0103m\u00e2ne. Schimbarea material\u0103 \u015fi materia schimb\u0103toare nu sunt, \u00een definitiv, dec\u00e2t fraze diferite.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>\u00cen lumea <i>senzorial\u0103</i>, \u00een practic\u0103, nu exist\u0103 nimic constant, nimic egal, nimic esen\u0163ial, nici un \u201elucru \u00een sine\u201c. Totul e schimbare, modificare sau \u2014 dac\u0103 vre\u0163i \u2014 fantom\u0103. Fenomenele se succed. \u201eTotu\u015fi \u2014 spune <i>Kant</i> \u2014 lucrurile sunt \u015fi ceva \u00een sine, c\u0103ci altfel ar rezulta contradic\u0163ia absurd\u0103 c\u0103 ar exista fenomenul f\u0103r\u0103 s\u0103 existe ceea ce se manifest\u0103 \u00een fenomen\u201c. Dar nu! Fenomenul nu difer\u0103 mai mult de ceea ce se manifest\u0103 \u00een el dec\u00e2t difer\u0103 <i>con\u0163inutul</i> lung de zece mile al unui drum de <i>drumul</i> \u00eensu\u015fi, sau dec\u00e2t difer\u0103 de cu\u0163it m\u00e2nerul plus lama. De\u015fi deosebim la cu\u0163it m\u00e2ner \u015fi lam\u0103, cu\u0163itul nu e totu\u015fi nimic altceva dec\u00e2t m\u00e2ner plus lama. Esen\u0163a lumii este transformabilitate absolut\u0103. Fenomenele se manifest\u0103, voil\u00e0 tout.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>Contradic\u0163ia dintre \u201elucrul \u00een sine\u201c, dintre esen\u0163\u0103 \u015fi manifestarea ei \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte rezolvarea total\u0103 \u00eentr-o critic\u0103 total\u0103 a ra\u0163iunii, \u00een cuno\u015ftin\u0163a c\u0103 facultatea de g\u00e2ndire a omului concepe <i>orice num\u0103r de diversit\u0103\u0163i</i> senzoriale ca unitate spiritual\u0103, <i>ca o esen\u0163\u0103</i>, c\u0103 ea sezizeaz\u0103 \u00een particular sau deosebit omogenul sau generalul \u015fi c\u0103 \u00een\u0163elege deci <i>orice \u00eei iese \u00een cale</i> ca <i>parte a unui tot mai cuprinz\u0103tor</i>.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Cu alte cuvinte: forma absolut relativ\u0103 \u015fi trec\u0103toare a lumii sim\u0163urilor serve\u015fte func\u0163iunii creierului nostru ca material ce urmeaz\u0103 a fi sistematizat, or\u00e2nduit \u015fi reglementat pentru con\u015ftiin\u0163a noastr\u0103 prin abstractizare dup\u0103 criteriul asem\u0103n\u0103rii sau al genericului. Realitatea senzorial\u0103 infinit de divers\u0103 se perind\u0103 \u00een fa\u0163a spiritului, a unit\u0103\u0163ii subiective, iar spiritul compune din pluralitate unitatea, din p\u0103r\u0163i \u2014 \u00eentregul, din fenomene \u2014 esen\u0163a, din pieritor \u2014 nepieritorul, din acciden\u0163e \u2014 substan\u0163a. Realul, esen\u0163a sau lucrul \u00een sine este o crea\u0163ie ideal\u0103, spiritual\u0103. Con\u015ftiin\u0163a \u015ftie s\u0103 \u00eensumeze diversit\u0103\u0163ile \u00een unit\u0103\u0163i. Cuantumul acestei \u00eensum\u0103ri este arbitrar, \u00eentreaga multiplicitate a universului e conceput\u0103 teoretic ca unitate. Pe de alt\u0103 parte, orice mic\u0103 unitate abstract\u0103 se dizolv\u0103 <i>practic</i> \u00een diversitatea infinit\u0103 a fenomenului senzorial. Unde, \u00een afara min\u0163ii, g\u0103sim o unitate practic\u0103? <sup>2</sup>/<sub>2</sub>, <sup>4</sup>/<sub>4</sub>, <sup>8</sup>/<sub>8</sub>, un num\u0103r infinit de p\u0103r\u0163i separate, acesta este materialul din care mintea alc\u0103tuie\u015fte 1 matematic. Cartea sau paginile ei, literele sau p\u0103r\u0163ile lor sunt ele oare unit\u0103\u0163i? Unde \u00eencep \u015fi unde sf\u00e2r\u015fesc? Cu acela\u015fi drept pot denumi unitate biblioteca cu numeroasele ei volume, casa \u015fi curtea \u015fi, \u00een sf\u00e2r\u015fit, lumea. Nu este oare orice <i>lucru</i> o parte \u015fi <i>orice</i> parte un lucru? Este oare culoarea frunzei \u00een mai mic\u0103 m\u0103sur\u0103 un lucru dec\u00e2t \u00eens\u0103\u015fi frunza? Prefera\u0163i, poate, s\u0103 nu denumim culoarea dec\u00e2t calitate, iar frunza materie sau substan\u0163\u0103, deoarece frunza ar putea exista f\u0103r\u0103 culoare, \u00eens\u0103 culoarea nu f\u0103r\u0103 frunz\u0103. Tot at\u00e2t de sigur \u00eens\u0103 cum desfiin\u0163\u0103m o gr\u0103mad\u0103 de nisip sco\u0163\u00e2nd nisipul din ea, vom goli frunza de \u00eentreaga ei materie sau substan\u0163\u0103 sco\u0163\u00e2ndu-i propriet\u0103\u0163ile ei. Tot astfel cum culoarea nu este dec\u00e2t interac\u0163iunea \u00eensumat\u0103 a luminii, frunzei \u015fi ochiului, este \u015fi \u201ecealalt\u0103 materie\u201c a frunzei numai un agregat de diferite interac\u0163iuni. Dup\u0103 cum facultatea noastr\u0103 de g\u00e2ndire desprinde de frunz\u0103 proprietatea culorii \u015fi o fixeaz\u0103 ca un \u201elucru \u00een sine\u201c, putem desprinde de frunz\u0103 \u015fi multe alte propriet\u0103\u0163i, lipsind-o \u00eens\u0103 din ce \u00een ce mai mult de \u201emateria\u201c ei. Sub raportul calit\u0103\u0163ii, culoarea nu este \u00een mai mic\u0103 m\u0103sur\u0103 materie sau substan\u0163\u0103 dec\u00e2t frunza, iar aceasta din urm\u0103 nu e mai pu\u0163in proprietate pur\u0103 dec\u00e2t culoarea. Tot astfel cum culoarea este o proprietate a frunzei, frunza este o proprietate a pomului, pomul o proprietate a p\u0103m\u00e2ntului, p\u0103m\u00e2ntul o proprietate a lumii. Numai lumea este <i>substan\u0163\u0103</i> propriu-zis\u0103, materie \u00een general, fa\u0163\u0103 de care toate substan\u0163ele particulare nu sunt dec\u00e2t propriet\u0103\u0163i. La aceast\u0103 materie universal\u0103 apare \u00eens\u0103 evident c\u0103, <i>spre deosebire de fenomene, esen\u0163a</i> \u2014 <i>lucrul \u00een sine</i> \u2014 nu este dec\u00e2t un <i>lucru de g\u00e2ndire</i> (ein <i>Gedankending)</i>.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Str\u0103duin\u0163a general\u0103 a spiritului de a trece de la acciden\u0163e la substan\u0163\u0103, de la relativ la absolut, de la aparen\u0163\u0103 la adev\u0103r, la lucrul \u201e\u00een sine\u201c scoate \u00een cele din urma la iveal\u0103 c\u0103 rezultatul acestei str\u0103duin\u0163e, substan\u0163a, este o sum\u0103 de acciden\u0163e \u00eempreunate de g\u00e2ndire, \u015fi c\u0103, prin urmare, spiritul sau g\u00e2ndul este singura esen\u0163\u0103 substan\u0163ial\u0103, care din diversit\u0103\u0163ile senzoriale creeaz\u0103 unit\u0103\u0163i spirituale \u015fi care <i>prin conexare</i> concepe lucrurile pieritoare sau propriet\u0103\u0163ile lumii ca o esen\u0163\u0103 \u201e\u00een sine\u201c independent\u0103, ca un tot absolut. C\u00e2nd spiritul, nesatisf\u0103cut de propriet\u0103\u0163i, \u00eentreab\u0103 mereu de substan\u0163\u0103, c\u00e2nd \u00eenl\u0103tur\u0103 aparen\u0163a \u015fi caut\u0103 adev\u0103rul, esen\u0163a, lucrul \u00een sine, \u015fi c\u00e2nd, \u00een fine, acest adev\u0103r substan\u0163ial se prezint\u0103 ca suma de pretinse neadev\u0103ruri, ca totalitate a fenomenelor, el se manifest\u0103 ca creator al substan\u0163ei, dar nu creeaz\u0103 din nimic, ci creeaz\u0103 substan\u0163e din acciden\u0163e, adev\u0103ruri din aparen\u0163e.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Concep\u0163iei idealiste c\u0103 dincolo de fenomen se ascunde o esen\u0163\u0103 care se manifest\u0103 \u00een fenomen, noi \u00eei opunem cuno\u015ftin\u0163a ca aceast\u0103 esen\u0163\u0103 ascuns\u0103 nu tr\u0103ie\u015fte \u00een lumea exterioar\u0103, ci tr\u0103ie\u015fte <i>aparte</i> \u00een mintea omului. Cum mintea face \u00eens\u0103 distinc\u0163ie \u00eentre aparen\u0163\u0103 \u015fi esen\u0163\u0103, \u00eentre particular \u015fi general, mimai pe baza experien\u0163ei senzoriale nu se poate nega, pe de alt\u0103 parte, c\u0103 aceast\u0103 distinc\u0163ie este \u00eentemeiat\u0103, c\u0103 esen\u0163ele cunoscute exist\u0103 \u00een mod obiectiv, dac\u0103 nu <i>\u00eend\u0103r\u0103tul</i> fenomenului, totu\u015fi <i>prin intermediul</i> s\u0103u, c\u0103 facultatea noastr\u0103 de g\u00e2ndire este o facultate esen\u0163ial\u0103, real\u0103.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Nu numai pentru lucrurile fizice, dar \u015fi pentru cele spirituale, <i>sub raport metafizic</i> pentru <i>toate</i> lucrurile, este valabil c\u0103 sunt ceea ce sunt nu \u201e\u00een sine\u201c, nu \u00een esen\u0163\u0103, ci numai \u00een contact cu altceva, \u00een fenomen. \u00cen acest sens putem spune: lucrurile <i>nu sunt</i>, ci <i>se manifest\u0103</i> (erscheinen), \u015fi ele se manifest\u0103 \u00een mod tot at\u00e2t de infinit dc variat cum sunt de variate celelalte fenomene (Erscheinungen) cu care le pune \u00een contact spa\u0163iul \u015fi timpul. Propozi\u0163ia: \u201eLucrurile nu sunt, ci se manifest\u0103\u201c necesit\u0103 \u00eens\u0103, pentru evitarea oric\u0103rei confuzii, completarea: \u201eCeea ce <i>se manifest\u0103</i> este\u201c, \u00eens\u0103 numai \u00een m\u0103sura \u00een care se manifest\u0103. \u201eC\u0103ldura ca atare nu o putem percepe \u2014 spune fizica profesorului <i>Koppe</i>. \u2014 Numai din efectele ei deducem existen\u0163a acestui agens [agent, for\u0163\u0103 care ac\u0163ioneaz\u0103] \u00een natur\u0103\u201c. La aceast\u0103 concluzie ajunge cercet\u0103torul naturii care urm\u0103re\u015fte practic cunoa\u015fterea lucrului printr-o s\u00e2rguitoare cercetare inductiv\u0103 a efectelor, dar care \u00eenlocuie\u015fte lipsa sa de cuno\u015ftin\u0163e teoretice \u00een materie de logic\u0103 prin credin\u0163a speculativ\u0103 \u00eentr-un \u201elucru \u00een sine\u201c ascuns. Noi, dimpotriv\u0103, conchidem din imperceptibilitatea c\u0103ldurii <i>ca atare</i> neexisten\u0163a, la neexisten\u0163a \u00een sine (das Nichtansichsein) a acestui agens \u00een natur\u0103 \u015fi concepem <i>efectele</i> c\u0103ldurii ca material concret din care mintea omeneasc\u0103 a format <i>no\u0163iunea</i> de \u201ec\u0103ldur\u0103 ca atare\u201c. \u00centruc\u00e2t \u015ftiin\u0163a nu a putut \u00eenc\u0103 <i>analiza</i> aceast\u0103 no\u0163iune, profesorul spune c\u0103 nu <i>putem percepe</i> obiectul no\u0163iunii de c\u0103ldur\u0103. <i>Suma diferitelor ei efecte constituie \u00eens\u0103\u015fi c\u0103ldura, e c\u0103ldura ca atare</i>. <i>\u00cen no\u0163iune</i>, facultatea de g\u00e2ndire concepe aceast\u0103 diversitate ca unitate. Analiza no\u0163iunii, descoperirea a ceea ce este comun sau general \u00een diferitele fenomene sau efecte pe care le denumim calde, este de domeniul \u015ftiin\u0163ei inductive. C\u0103ldura, izolat\u0103 de efectele ei, este \u00eens\u0103 un lucru speculativ, ca \u015fi cu\u0163itul lui Lichtenberg, f\u0103r\u0103 m\u00e2ner \u015fi lam\u0103.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>\u00cen contact cu fenomenele lumii senzoriale, facultatea de g\u00e2ndire produce esen\u0163ele lucrurilor. \u00cens\u0103 tot at\u00e2t de pu\u0163in le produce singur\u0103, nejustificat sau subiectiv, cum ar putea ochiul, urechea sau oricare alt sim\u0163 s\u0103-\u015fi produc\u0103 impresiile f\u0103r\u0103 un obiect. Noi nu vedem \u015fi nu sim\u0163im lucrurile \u201e\u00eense\u015fi\u201c, ci numai efectul lor asupra ochilor no\u015ftri, asupra m\u00e2inilor noastre etc. Capacitatea creierului de a abstrage din <i>diferite</i> impresii vizuale <i>ceea ce le este comun</i> ne permite s\u0103 facem distinc\u0163ie \u00eentre vedere \u00een general \u015fi actele vizuale particulare. Facultatea de g\u00e2ndire distinge vederea singular\u0103 (einzelnes Gesicht) ca obiect al vederii \u00een general \u015fi mai face de asemenea distinc\u0163ie \u00eentre fenomenele vizuale subiective \u015fi cele obiective, adic\u0103 fenomene care sunt vizibile nu numai unui singur ochi, ci ochiului \u00een general. Chiar \u015fi viziunile vizionarului sau impresiile subiective pe care s\u00e2ngele agitat le provoac\u0103 ochiului \u00eenchis \u2014 fulgere, cercuri luminoase \u2014 constituie obiecte pentru con\u015ftiin\u0163a critic\u0103. Obiectul a\u015fezat la o dep\u0103rtare de zeci de kilometri \u015fi care str\u0103luce\u015fte \u00een lumina soarelui nu este <i>din punct de vedere calitativ</i> mai mult sau mai pu\u0163in exterior, mai mult sau mai pu\u0163in adev\u0103rat dec\u00e2t oricare iluzie optic\u0103. Omul, c\u0103ruia \u00eei \u0163iuie urechea a auzit ceva, chiar dac\u0103 nu a auzit sunet de clopo\u0163ei. Orice fenomen senzorial este obiect \u015fi orice obiect este fenomen senzorial. Un obiect subiectiv este un fenomen efemer \u015fi orice fenomen obiectiv nu este \u00een fond dec\u00e2t tot un subiect trec\u0103tor. Obiectul obiectiv poate fi mat exterior, mai \u00eendep\u0103rtat, mai stabil, mai general, dar nu este o esen\u0163a, un \u201elucru \u00een sine\u201c. El poate sa se manifeste nu numai ochilor mei, dar \u015fi altor ochi, nu numai v\u0103zului, dar \u015fi pip\u0103itului, auzului, gustului etc., nu numai omului, dar \u015fi altor obiecte; totu\u015fi el nu face dec\u00e2t <i>s\u0103 se manifeste</i> (erscheint). Aici e altfel dec\u00e2t acolo \u015fi m\u00e2ine nu e cum e azi. Orice existen\u0163\u0103 este relativ\u0103, st\u0103 \u00eentr-un raport cu altceva, se mi\u015fc\u0103 concomitent \u015fi succesiv \u00een cadrul diferitelor rela\u0163ii.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Orice impresie senzorial\u0103, orice fenomen este un obiect adev\u0103rat, real. Adev\u0103rul exist\u0103 \u00een mod senzorial \u015fi tot ce exist\u0103 este adev\u0103rat. Existen\u0163a \u015fi aparen\u0163a sunt numai rela\u0163ii \u015fi nu contrarii, a\u015fa cum \u00een genere toate contrariile dispar \u00een fa\u0163a facult\u0103\u0163ii noastre de generalizare sau de g\u00e2ndire, deoarece aceasta este tocmai capacitatea <i>care mediaz\u0103 toate contrariile</i>, care \u015ftie s\u0103 g\u0103seasc\u0103 \u00een <i>orice</i> diversitate unitatea. <i>Existen\u0163a</i>, substantivul verbului <i>a exista</i>, adic\u0103 adev\u0103rul general, este obiectul general, materialul general al facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire. Acest material ne este dat, \u00een forme diverse, prin intermediul sim\u0163urilor. Sim\u0163urile ne dau materia universului <i>\u00een mod absolut calitativ</i>, cu alte cuvinte calitatea materialului senzorial <i>este dat\u0103</i> facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire <i>\u00een mod absolut divers</i>, nu \u00een general, nu \u00een esen\u0163\u0103, ci numai relativ, numai \u00een fenomen. Din rela\u0163ie, din contactul \u00eentre fenomenul senzorial \u015fi facultatea noastr\u0103 de g\u00e2ndire se nasc <i>cantit\u0103\u0163i</i>, esen\u0163e, lucruri, cuno\u015ftin\u0163e adev\u0103rate sau adev\u0103ruri recunoscute.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Esen\u0163\u0103 \u015fi adev\u0103r sunt dou\u0103 cuvinte pentru acela\u015fi lucru. Adev\u0103rul sau esen\u0163a e de natur\u0103 teoretic\u0103. Dup\u0103 cum am ar\u0103tat, noi percepem lumea \u00een dou\u0103 feluri: senzorial \u015fi spiritual, practic \u015fi teoretic. Practica ne d\u0103 fenomenul, teoria \u2014 esen\u0163a lucrurilor. Practica e premisa teoriei, fenomenul e premisa esen\u0163ei sau a adev\u0103rului. Acela\u015fi adev\u0103r <i>se manifest\u0103</i> \u00een practic\u0103 concomitent \u015fi succesiv \u015fi exist\u0103 \u00een teorie ca no\u0163iune compact\u0103.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>Practica, fenomenul, <i>lumea senzorial\u0103 este absolut calitativ\u0103</i>, adic\u0103 <i>nu</i> posed\u0103 <i>cantitate</i>, nu are limite \u00een spa\u0163iu \u015fi \u00een timp; \u00een schimb \u00eens\u0103 calitatea ei este absolut divers\u0103. Tot at\u00e2t de nenum\u0103rate ca p\u0103r\u0163ile unui lucru sunt \u015fi propriet\u0103\u0163ile lui. <i>Facultatea de g\u00e2ndire, teoria, este</i> \u2014 <i>invers</i> \u2014 <i>absolut cantitativ\u0103</i>, creeaz\u0103 dup\u0103 bunul ei plac cantit\u0103\u0163i \u00een num\u0103r nelimitat, concepe <i>orice calitate</i> a fenomenului senzorial <i>ca o cantitate</i>, ca esen\u0163\u0103, ca adev\u0103r. Orice no\u0163iune are drept obiect un cuantum de fenomene senzoriale. Obiectul nu poate fi \u00een\u0163eles \u015fi conceput de c\u0103tre facultatea de g\u00e2ndire dec\u00e2t ca un cuantum, ca unitate, ca esen\u0163\u0103 sau adev\u0103r.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>\u00cen contact cu fenomenul senzorial, facultatea de \u00een\u0163elegere produce <i>ceea ce</i> se manifest\u0103, ceea ce este esen\u0163ial, adev\u0103rat, ceea ce este comun sau <i>general</i>. La \u00eenceput, <i>no\u0163iunea</i> o face numai <i>instinctiv</i>, iar no\u0163iunea <i>\u015ftiin\u0163ific\u0103</i> nu este dec\u00e2t <i>o repetare con\u015ftient\u0103 \u015fi voit\u0103</i> a acestei ac\u0163iuni. Ceea ce vrea s\u0103 cunoasc\u0103 \u015ftiin\u0163a c\u00e2nd cerceteaz\u0103 un obiect, de exemplu c\u0103ldura, <i>nu este fenomenul;</i> ea nu vrea s\u0103 aud\u0103 sau s\u0103 vad\u0103 cum tope\u015fte c\u0103ldura fierul sau ceara, cum are un efect c\u00e2nd binef\u0103c\u0103tor, c\u00e2nd r\u0103uf\u0103c\u0103tor, cum fierbe ou\u0103le \u015fi tope\u015fte ghea\u0163a, \u015fi nu vrea s\u0103 \u015ftie c\u00e2t de diferite sunt \u00eentre ele c\u0103ldura animal\u0103, c\u0103ldura soarelui \u015fi a sobei. \u00cen raport cu facultatea de g\u00e2ndire, toate acestea nu sunt dec\u00e2t efecte, fenomene, propriet\u0103\u0163i. Facultatea de g\u00e2ndire vrea <i>lucrul, esen\u0163a</i>, adic\u0103 numai <i>legea sumativ\u0103, general\u0103</i>, un scurt extras \u015ftiin\u0163ific al celor v\u0103zute, auzite, sim\u0163ite. Esen\u0163ele lucrurilor nu pot fi obiecte senzoriale, practice. Esen\u0163ele lucrurilor sunt obiecte ale teoriei, ale \u015ftiin\u0163ei, ale facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire. Cunoa\u015fterea c\u0103ldurii const\u0103 \u00een aceea c\u0103 \u00een fenomenele denumite calde noi sezis\u0103m ceea ce e comun, general: esen\u0163a sau adev\u0103rul. Practic, esen\u0163a c\u0103ldurii const\u0103 \u00een suma fenomenelor sale, teoretic \u00een no\u0163iunea ei, iar \u015ftiin\u0163ific \u00een analiza acestei no\u0163iuni. <i>A analiza no\u0163iunea de c\u0103ldura \u00eenseamn\u0103 a descoperi <span class=\"spt\">ceea ce e general</span> \u00een fenomenele de c\u0103ldur\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Generalul este adev\u0103rata existen\u0163\u0103 a unui lucru, este adev\u0103rata sa proprietate. Noi exprim\u0103m <i>mai mult adev\u0103r</i> definind ploaia ca ud\u0103 dec\u00e2t ca fertil\u0103, deoarece ea ud\u0103 mai multe, <i>mai general</i>, \u015fi nu are efecte de fertilitate dec\u00e2t pe alocuri \u015fi din c\u00e2nd \u00een c\u00e2nd. Adev\u0103ratul meu prieten este cel constant, cel care toata via\u0163a arc sentimente prietene\u015fti pentru mine, care le are <i>\u00een general</i>, at\u00e2t ieri c\u00e2t \u015fi m\u00e2ine. E drept c\u0103 nu trebuie s\u0103 credem \u00eentr-o prietenie cu totul general\u0103, absolut\u0103, cum nu trebuie s\u0103 credem nici \u00een vreun alt adev\u0103r absolut. E perfect adev\u0103rat c\u0103 cu totul general\u0103 este numai <i>existen\u0163a ca atare</i>, universul, <i>cantitatea absolut\u0103</i>. Lumea real\u0103 este, dimpotriv\u0103, absolut relativ\u0103, absolut trec\u0103toare, infinit aparent\u0103, o calitate <i>nelimitat\u0103</i>. Toate adev\u0103rurile nu sunt dec\u00e2t <i>p\u0103r\u0163i componente</i> ale acestei lumi, adev\u0103ruri par\u0163iale. Aparentul \u015fi realul trec dialectic unul \u00eentr-altul ca tare \u015fi moale, ca bun \u015fi r\u0103u, ca dreptare \u015fi nedreptate, f\u0103r\u0103 ca prin aceasta s\u0103 dispar\u0103 deosebirea dintre ele. Chiar dac\u0103 \u015ftiu c\u0103 nu exista o ploaie fertil\u0103 \u201e\u00een sine\u201c, un prieten adev\u0103rat \u201e\u00een sine\u201c, pot totu\u015fi, \u00een raport cu anumite sem\u0103n\u0103turi, s\u0103 numesc fertil\u0103 o anumit\u0103 ploaie \u015fi s\u0103 disting printre prietenii mei pe cei mai adev\u0103ra\u0163i \u015fi pe cei mai pu\u0163in adev\u0103ra\u0163i.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a><i>Generalul este adev\u0103rul</i>. Generalul este ceea ce e general, adic\u0103 existen\u0163a, senzorialitatea. Existen\u0163a este caracteristica general\u0103 a adev\u0103rului, deoarece generalul este caracteristica adev\u0103rului. Existen\u0163a nu exist\u0103 \u00eens\u0103 \u00een general, adic\u0103 generalul exist\u0103 \u00een realitate sau \u00een lumea senzorial\u0103 numai sub forma <i>particularului</i>. Senzorialul \u00ee\u015fi are adev\u0103rata existen\u0163\u0103 senzorial\u0103 \u00een fenomenele trec\u0103toare \u015fi felurite ale naturii \u015fi vie\u0163ii. Prin urmare, toate fenomenele se dovedesc a fi adev\u0103ruri relative, toate adev\u0103rurile \u2014 fenomene particulare, temporare. Ceea ce \u00een practic\u0103 e un fenomen e \u00een teorie un adev\u0103r, \u015fi invers, adev\u0103rul teoriei se manifest\u0103 \u00een practic\u0103 (erscheint in der Praxis). Contrariile se condi\u0163ioneaz\u0103 reciproc: adev\u0103rul \u015fi eroarea, existen\u0163a \u015fi aparen\u0163a, moartea \u015fi via\u0163a, lumina \u015fi \u00eentunericul, ca de altfel toate lucrurile \u00een lume, nu sunt deosebite dcc\u00e2t comparativ, din punct de vedere al m\u0103surii, al volumului sau al gradului. Toate lucrurile lumii fac bine\u00een\u0163eles parte din lume, adic\u0103 sunt din <i>aceea\u015fi</i> materie, de <i>aceea\u015fi</i> esen\u0163\u0103, de <i>acela\u015fi</i> gen, de aceea\u015fi calitate. Cu alte cuvinte: <i>orice volum de aparen\u0163\u0103 senzorial\u0103 formeaz\u0103, \u00een contact cu facultatea de g\u00e2ndire uman\u0103, o esen\u0163\u0103, un adev\u0103r, un general</i>. At\u00e2t <i>gr\u0103untele</i> de praf c\u00e2t \u015fi <i>norul</i> de praf, ca \u015fi orice alt\u0103 mas\u0103 <i>mai mare</i> a diversit\u0103\u0163ii terestre, este pentru con\u015ftiin\u0163\u0103, pe de o parte, un \u201elucru \u00een sine\u201c esen\u0163ial, iar pe de alt\u0103 parte e totu\u015fi numai o aparen\u0163\u0103 trec\u0103toare a obiectului absolut, a universului. Diferitele fenomene din\u0103untrul acestui univers noi le sistematiz\u0103m sau le generaliz\u0103m prin intermediul spiritului nostru, dup\u0103 bunul nostru plac, \u00een func\u0163ie de scopuri. Elementul chimic, ca \u015fi celula organic\u0103, este un sistem tot at\u00e2t de multilateral ca \u00eentregul regn vegetal. Esen\u0163a cea mai mic\u0103, la fel ca \u015fi cea mai mare, se \u00eemparte \u00een indivizi, specii, familii, clase etc. Aceast\u0103 sistematizare, aceast\u0103 generalizare, aceast\u0103 creare de esen\u0163e merge \u00een sus p\u00e2n\u0103 la infinitul \u00eentregului, iar \u00een jos p\u00e2n\u0103 la infinitul p\u0103r\u0163ilor. Pentru facultatea de g\u00e2ndire, toate propriet\u0103\u0163ile devin lucruri esen\u0163iale, toate lucrurile \u2014 propriet\u0103\u0163i relative.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Orice lucru, orice fenomen senzorial, oric\u00e2t de subiectiv sau de efemer ar fi, <i>este adev\u0103rat</i>, este un cuantum mai mic sau mai mare al adev\u0103rului. Cu alte cuvinte, adev\u0103rul exist\u0103 nu numai \u00een existen\u0163a general\u0103, ci fiecare existen\u0163\u0103 particular\u0103 are totodat\u0103 generalul s\u0103u sau adev\u0103rul s\u0103u particular. <i>Orice</i> obiect \u2014 at\u00e2t ideea cea mai efemer\u0103, sau mirosul eteric, c\u00e2t \u015fi materia palpabil\u0103 \u2014 este un cuantum de fenomene felurite. Facultatea de g\u00e2ndire face din diversitate <i>un</i> cuantum, percepe \u00een varietate similarul \u015fi \u00een multiplicitate unicitatea. Spiritul \u015fi materia au cel pu\u0163in <i>acest</i> lucru comun c\u0103 <i>exist\u0103</i>. Natura organic\u0103 coincide cu natura anorganic\u0103 cel pu\u0163in prin aceea c\u0103 e <i>material\u0103</i>. Omul, maimu\u0163a, elefantul \u015fi zoofitul legat de sol sunt desigur toto genere [complet] deosebite, dar noi subsum\u0103m diversit\u0103\u0163i \u015fi mai mari no\u0163iunii de organism. Oric\u00e2t de diferit\u0103 ar fi o piatr\u0103 de m\u00e2na omului, ra\u0163iunea g\u00e2nditoare percepe la ele o infinitate de asem\u0103n\u0103ri. Ele coincid cel pu\u0163in prin natura lor obiectiv\u0103, material\u0103; ambele sunt grele, vizibile, palpabile etc. Pe c\u00e2t de mare e deosebirea dintre ele, pe at\u00e2t de mare e \u015fi unitatea lor. Pe c\u00e2t de adev\u0103rat e ceea ce spune Solomon: \u201eNimic nou sub soare\u201c, pe at\u00e2t sunt de adev\u0103rate \u015fi vorbele lui Schiller: \u201eLumea \u00eemb\u0103tr\u00e2ne\u015fte \u015fi din nou \u00eentinere\u015fte\u201c. Care lucru abstract, care esen\u0163\u0103, care existen\u0163\u0103, care generalitate nu sunt \u00een existen\u0163a lor senzorial\u0103 felurite, individuale, f\u0103r\u0103 asem\u0103nare cu nimic? Nici m\u0103car dou\u0103 pic\u0103turi de ap\u0103 nu sunt egale \u00eentre ele! \u00cen momentul de fa\u0163\u0103 nu mai sunt deloc acela\u015fi care am fost acum o or\u0103, iar egalitatea dintre mine \u015fi fratele meu este numai cantitativ, numai ca grad mai mare dec\u00e2t egalitatea sau asem\u0103narea dintre un ceas de buzunar \u015fi o stridie. Pe scurt, facultatea de g\u00e2ndire este facultate absolut\u0103 de \u00eensumare (Gattungsverm\u00f6gen); ea cuprinde, f\u0103r\u0103 a cunoa\u015fte limite, orice diversitate cu o <i>singur\u0103</i> no\u0163iune, cuprinde \u015fi str\u00e2nge laolalt\u0103 totul f\u0103r\u0103 excep\u0163ie, \u00een timp ce senzorialul face ca <i>absolut totul</i> sa apar\u0103 diferit, nou, individual.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>Dac\u0103 aplic\u0103m aceast\u0103 metafizic\u0103 la tema noastr\u0103, la facultatea de cunoa\u015ftere, atunci func\u0163iunile acesteia, ca \u015fi toate celelalte lucruri, fac parce din fenomenele senzoriale, care, \u00een sine, sunt toate la fel de adev\u0103rate. La baza tuturor manifest\u0103rilor spiritului, la baza tuturor g\u00e2ndurilor, p\u0103rerilor, erorilor etc., st\u0103 un anumit adev\u0103r, toate con\u0163in un nucleu de adev\u0103r. La fel cum pictorul trebuie s\u0103 ia din lumea senzorial\u0103 toate formele crea\u0163iei sale, tot astfel toate g\u00e2ndurile sunt, \u00een mod obligatoriu, imagini ale unor lucruri adev\u0103rate, teorii ale unor obiecte adev\u0103rate. \u00cen m\u0103sura \u00een care o cunoa\u015ftere este cunoa\u015ftere, se \u00een\u0163elege de la sine c\u0103 prin orice cunoa\u015ftere se cunoa\u015fte ceva. \u00cen m\u0103sura \u00een care o cuno\u015ftin\u0163\u0103 e cuno\u015ftin\u0163\u0103, se \u00een\u0163elege de la sine c\u0103 prin orice cuno\u015ftin\u0163\u0103 se \u015ftie ceva. Acest lucru se bazeaz\u0103 pe principiul identit\u0103\u0163ii: a = a, sau \u00een egal\u0103 m\u0103sur\u0103 pe principiul contradic\u0163iei: 100 nu este 1.000.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Toate cuno\u015ftin\u0163ele sunt g\u00e2nduri. Se poate \u00eens\u0103 contesta c\u0103, invers, toate g\u00e2ndurile sunt cuno\u015ftin\u0163e. <i>\u201eA cunoa\u015fte\u201c</i> poate fi definit ca un fel special de g\u00e2ndire, ca g\u00e2ndire adev\u0103rat\u0103, obiectiv\u0103, spre deosebire de <i>a crede</i>, de <i>a fi de p\u0103rere</i> sau de <i>a visa</i>. Nu se poate \u00eens\u0103 trece cu vederea c\u0103, \u00een ciuda infinitei lor diversit\u0103\u0163i, <i>toate</i> g\u00e2ndurile au o <i>natur\u0103 comun\u0103</i>. \u00cen fa\u0163a facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire, g\u00e2ndirea are aceea\u015fi soart\u0103 ca toate celelalte lucruri: e uniformizat\u0103. Oric\u00e2t de deosebit\u0103 ar fi g\u00e2ndirea mea de azi fa\u0163\u0103 de cea de ieri, oric\u00e2t ar diferi g\u00e2ndurile diferitelor persoane \u015fi timpuri, oric\u00e2t de precis am distinge \u00eentre idee, no\u0163iune, judecat\u0103, silogism, reprezentare etc., prin faptul c\u0103 toate sunt manifest\u0103ri <i>spirituale</i> ele posed\u0103 o esen\u0163\u0103 egal\u0103, comun\u0103 \u015fi uniform\u0103.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>De aici rezult\u0103 c\u0103 diferen\u0163a dintre g\u00e2nduri <i>adev\u0103rate</i> \u015fi <i>eronate</i>, dintre a cunoa\u015fte \u015fi a nu cunoa\u015fte, ca \u015fi \u00een genere orice diferen\u0163\u0103, nu are dec\u00e2t o valabilitate relativ\u0103. Un g\u00e2nd nu este \u00een sine nici adev\u0103rat nici gre\u015fit, el este adev\u0103rat sau gre\u015fit <i>numai \u00een raport cu un anumit obiect dat</i>. G\u00e2nduri, no\u0163iuni, teorii, esen\u0163e, adev\u0103ruri concord\u0103 prin aceea c\u0103 apar\u0163in unui obiect. Am constatat c\u0103 obiectele ca atare sunt cantit\u0103\u0163i ale senzorialului felurit, ale \u201elumii din afar\u0103\u201c. C\u00e2nd cuantumul existen\u0163ei, obiectul care urmeaz\u0103 a fi cunoscut sau \u00een\u0163eles, este \u00een prealabil definit sau delimitat printr-o no\u0163iune, <i>atunci adev\u0103rul const\u0103 \u00een descoperirea generalului din aceast\u0103 cantitate senzorial\u0103 dat\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Cantit\u0103\u0163ile senzoriale, lucrurile lumii, posed\u0103 toate \u2014 \u00een afara aparen\u0163ei lor \u2014 \u015fi un adev\u0103r sau, dincolo de fenomen, o esen\u0163\u0103. Esen\u0163ele lucrurilor sunt tot at\u00e2t de nenum\u0103rate pe c\u00e2t de infinit\u0103 e divizibilitatea \u00een spa\u0163iu \u015fi timp a lumii sim\u0163urilor. Orice p\u0103rticic\u0103 a fenomenului are esen\u0163a sa proprie, orice aparen\u0163\u0103 particular\u0103 are adev\u0103rul s\u0103u general. Fenomenul se produce \u00een contact cu sim\u0163urile, esen\u0163ele sau adev\u0103rurile \u00een contact cu facultatea noastr\u0103 de cunoa\u015ftere. De aceea suntem pu\u015fi \u00een necesitatea de a vorbi aici, unde tema noastr\u0103 e esen\u0163a lucrurilor, despre facultatea de cunoa\u015ftere \u015fi, invers, s\u0103 trat\u0103m, o dat\u0103 cu facultatea de cunoa\u015ftere, esen\u0163a sau adev\u0103rul lucrurilor.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>Dup\u0103 cum am ar\u0103tat la \u00eenceput, criteriul adev\u0103rului con\u0163ine criteriul ra\u0163iunii. Ra\u0163iunea, ca \u015fi adev\u0103rul, const\u0103 \u00een dezvoltarea generalului, a teoriei abstracte dintr-un cuantum dat de senzorialitate. Deci nu adev\u0103rul \u00een general este criteriul unei cuno\u015ftin\u0163e adev\u0103rate, ci acea cuno\u015ftin\u0163\u0103 se nume\u015fte adev\u0103rat\u0103 <i>care produce adev\u0103rul</i>, adic\u0103 generalul, <i>unui anumit obiect</i>. Adev\u0103rul trebuie s\u0103 fie obiectiv, adic\u0103 trebuie s\u0103 fie adev\u0103rul obiectului s\u0103u special. Cuno\u015ftin\u0163ele nu pot fi adev\u0103rate \u00een sine, ci numai relativ, numai \u00een raport cu un anumit obiect, numai pe baza unor fapte exterioare. Sarcina lor const\u0103 \u00een dezvoltarea generalului din particular. <i>Particularul este m\u0103sura generalului, m\u0103sura adev\u0103rului</i>. Tot ce <i>este</i> e adev\u0103rat, indiferent c\u00e2t de mult sau de pu\u0163in ar fi. Din moment ce existen\u0163a e dat\u0103, rezult\u0103 din aceasta \u015fi natura ei general\u0103 ca adev\u0103r. Deosebirea dintre ceea ce este mai mult sau mai pu\u0163in general, dintre existen\u0163\u0103 \u015fi aparen\u0163\u0103, dintre adev\u0103r \u015fi eroare, se men\u0163ine \u00een\u0103untrul anumitor limite, presupune un raport fa\u0163\u0103 de un anumit obiect. Dac\u0103 o cuno\u015ftin\u0163\u0103 e sau nu <i>adev\u0103rat\u0103</i>, va depinde deci nu at\u00e2t de ea \u00eens\u0103\u015fi, c\u00e2t de limita, de scopul pe care \u015fi l-a pus sau care i-a fost impus din afar\u0103. <i>O cunoa\u015ftere deplin\u0103 nu este posibil\u0103 dec\u00e2t \u00een\u0103untrul anumitor limite</i>. Un adev\u0103r perfect este \u00eentotdeauna un adev\u0103r \u00eenso\u0163it de con\u015ftiin\u0163a imperfec\u0163iunii lui. C\u0103 toate corpurile sunt grele este perfect adev\u0103rat, deoarece no\u0163iunea de corp a fost \u00een prealabil limitat\u0103 la obiecte grele. Dup\u0103 ce ra\u0163iunea a format din diferitele greut\u0103\u0163i corpul \u00een genere, nu este de mirare siguran\u0163a sa apodictic\u0103 despre greutatea general\u0103, inevitabil\u0103 a corpului. Din moment ce admitem c\u0103 am extras no\u0163iunea de pas\u0103re exclusiv din animale zbur\u0103toare, putem fi siguri c\u0103 toate p\u0103s\u0103rile zboar\u0103, \u00een cer, pe p\u0103m\u00e2nt \u015fi \u00een alte locuri, chiar f\u0103r\u0103 a crede \u00een cuno\u015ftin\u0163e apriori, care s-ar deosebi de cele empirice prin criteriul necesit\u0103\u0163ii \u015fi al unei stricte generalit\u0103\u0163i. Adev\u0103rurile sunt valabile numai sub anumite premise, iar sub anumite premise erorile sunt adev\u0103rate. C\u0103 soarele str\u0103luce\u015fte este o cuno\u015ftin\u0163\u0103 adev\u0103rat\u0103 dac\u0103 \u00een\u0163elegem acest lucru din premisa unui cer senin. Nu e mai pu\u0163in adev\u0103rat c\u0103 \u00eentr-o ap\u0103 curg\u0103toare un b\u0103\u0163 drept devine fr\u00e2nt, dac\u0103 vom limita acest adev\u0103r la un adev\u0103r optic. <i>Generalul dintr-un anumit ciclu de fenomene senzoriale este adev\u0103r</i>. <i>A prezenta singularul sau particularul dintr-un cerc dat de fenomene senzoriale drept general \u00eenseamn\u0103 a gre\u015fi</i>. \u00cen genere, eroarea, contrariul adev\u0103rului, const\u0103 \u00een aceea c\u0103 facultatea de g\u00e2ndire sau con\u015ftiin\u0163a atribuie fenomenelor, \u00een mod nechibzuit, miop, f\u0103r\u0103 experien\u0163\u0103, o extindere mai general\u0103 dec\u00e2t o demonstreaz\u0103 sim\u0163urile sau lumea senzorial\u0103, atribuind de pild\u0103 \u00een mod pripit unei existen\u0163e optice reale, adev\u0103rate, \u015fi o pretins\u0103 existen\u0163\u0103 plastic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Judecata eronat\u0103 este o <i>pre</i>judecat\u0103. Adev\u0103rul \u015fi eroarea, cunoa\u015fterea \u015fi necunoa\u015fterea, \u00een\u0163elegerea \u015fi ne\u00een\u0163elegerea au sediul lor comun \u00een facultatea de g\u00e2ndire, \u00een organul \u015ftiin\u0163ei. Expresia general\u0103 a faptelor aflate prin sim\u0163uri este g\u00e2ndul ca atare, inclusiv erorile. Eroarea se deosebe\u015fte \u00eens\u0103 de adev\u0103r prin aceea c\u0103 pretinde c\u0103 un anumit fapt, a c\u0103rui expresie este ea, ar avea o existen\u0163\u0103 mai vast\u0103, mai larg\u0103, mai general\u0103 dec\u00e2t o indic\u0103 experien\u0163a senzorial\u0103. Preten\u0163ia este esen\u0163a erorii. Abia atunci devine fals\u0103 o perl\u0103 de sticl\u0103 c\u00e2nd pretinde ca e o perl\u0103 de scoic\u0103.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a><i>Schleiden</i> spune despre ochi: \u201eC\u00e2nd s\u00e2ngele agitat, umfl\u00e2nd vinele, apas\u0103 asupra nervilor, noi sim\u0163im acest lucru \u00een degete ca o durere \u015fi-l vedem \u00een ochi ca o fulgerare. Iar aici avem dovada categoric\u0103 c\u0103 reprezent\u0103rile noastre sunt crea\u0163ii libere ale spiritului nostru, c\u0103 noi nu percepem lumea exterioar\u0103 a\u015fa cum este, ci c\u0103 ac\u0163iunea ei asupra noastr\u0103 nu este dec\u00e2t prilejul pentru o activitate spiritual\u0103 specifica, ale c\u0103rei produse sunt adesea \u00eentr-o anumit\u0103 corela\u0163ie necesara cu lumea exterioar\u0103, dar care n-au de multe ori nici o leg\u0103tur\u0103 cu ea. Dac\u0103 ap\u0103s\u0103m asupra ochiului nostru, vedem un cerc luminos, de\u015fi nu exist\u0103 nici un corp luminos. E u\u015for de \u00een\u0163eles ce bogat \u015fi periculos izvor de tot felul de erori exist\u0103 aici. De la \u015f\u0103galnicele figuri ale peisajului nocturn, luminat de razele lunii, \u015fi p\u00e2n\u0103 la viziunile care amenin\u0163\u0103 s\u0103 \u00eennebuneasc\u0103 pe cel care crede c\u0103 vede spirite, se \u00eentinde o serie de n\u0103luci, care nu cad \u00een sarcina naturii sau a strictei ei legit\u0103\u0163i, ci \u0163in de domeniul activit\u0103\u0163ii libere \u2014 \u015fi, prin urmare, supus\u0103 erorii \u2014 a spiritului. E nevoie de mult\u0103 pricepere \u015fi de o educa\u0163ie multilateral\u0103 p\u00e2n\u0103 ce spiritul se libereaz\u0103 de toate erorile sale \u015fi \u00eenva\u0163\u0103 s\u0103 le domine complet. Cititul, \u00een sensul larg al cuv\u00e2ntului, ne pare at\u00e2t de u\u015for \u015fi este totu\u015fi o art\u0103 grea. Numai \u00eencetul cu \u00eencetul \u00eenv\u0103\u0163\u0103m c\u0103ror mesaje ale nervilor le putem acorda \u00eencredere, pentru a forma, pe baza lor, reprezent\u0103rile noastre. Chiar oameni de \u015ftiin\u0163\u0103 pot gre\u015fi \u00een aceast\u0103 privin\u0163\u0103; ei gre\u015fesc deseori, \u015fi cu at\u00e2t mai des cu c\u00e2t sunt mai pu\u0163in informa\u0163i unde trebuie s\u0103 caute sursa erorii... Privit\u0103 \u00een sine, lumina nu este nici luminoas\u0103, nici galben\u0103, albastr\u0103 sau ro\u015fie. Lumina este o mi\u015fcare a unei materii foarte fine, pretutindeni rasp\u00e2ndite, a eterului\u201c.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Frumoasa lume a luminii \u015fi a str\u0103lucirii, a culorilor \u015fi a figurilor nu ar fi deci o percepere a ceea ce exist\u0103 <i>\u00een realitate</i>. \u201ePrin desi\u015ful boltei de vi\u0163\u0103 se strecoar\u0103 o raz\u0103 de soare \u00een umbra t\u0103cut\u0103 \u015fi binef\u0103c\u0103toare. \u00ce\u0163i pare c\u0103 vezi \u00eens\u0103\u015fi raza de lumin\u0103, dar ceea ce percepi e departe de a fi raza, nu e dec\u00e2t o mul\u0163ime de firicele de praf\u201c. Adev\u0103rul luminii \u015fi al culorii sunt \u201eunde care, cu o vitez\u0103 de 40.000 de mile pe secund\u0103, gonesc \u00eentr-o succesiune neobosit\u0103 prin eter\u201c. Aceast\u0103 natur\u0103 adev\u0103rat\u0103, corporal\u0103 a luminii \u015fi a culorii poate fi at\u00e2t de pu\u0163in v\u0103zut\u0103, \u201e\u00eenc\u00e2t a fost nevoie de perspicacitatea celor mai mari genii pentru a ne dezv\u0103lui natura adev\u0103rat\u0103 a luminii... Constat\u0103m c\u0103 fiecare sim\u0163 al nostru nu recep\u0163ioneaz\u0103 dec\u00e2t anumite impresii exterioare \u015fi c\u0103 excitarea fiec\u0103rui sim\u0163 provoac\u0103 \u00een sufletul nostru imagini complet diferite. \u00centre lumea exterioar\u0103, lipsit\u0103 de suflet (vibra\u0163iile eterului), care ne e dezv\u0103luit\u0103 de \u015ftiin\u0163\u0103, \u015fi lumea frumoas\u0103 (real\u0103, senzorial\u0103) \u00een care tr\u0103im sub raport spiritual stau organele sim\u0163urilor ca intermediari\u201c.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Iat\u0103 deci ce spune Schleiden, care prin aceasta ne d\u0103 un exemplu c\u00e2t de neclar\u0103 mai este \u015fi ast\u0103zi \u00een\u0163elegerea celor dou\u0103 lumi, c\u00e2t de zadarnic se caut\u0103 o mijlocire \u00eentre lumea facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire, a cuno\u015ftin\u0163elor sau a \u015ftiin\u0163ei, reprezentat\u0103 \u00een cazul nostru prin vibra\u0163iile eterului, \u015fi lumea celor cinci sim\u0163uri ale noastre, reprezentat\u0103 prin luminile str\u0103lucitoare \u015fi colorate ale ochiului sau ale realit\u0103\u0163ii. Avem aici totodat\u0103 \u015fi un exemplu c\u00e2t de p\u0103s\u0103re\u015fte sun\u0103 \u00een gura unui cercet\u0103tor modern al naturii r\u0103m\u0103\u015fi\u0163ele unei concep\u0163ii speculative despre lume, preluate din trecut. Exprimarea confuz\u0103 a acestei situa\u0163ii distinge o \u201elume corporala a \u015ftiin\u0163ei\u201c \u00een care \u201etr\u0103im sub raport spiritual\u201c. Opozi\u0163ia dintre spirit \u015fi sim\u0163uri, dintre teorie \u015fi practic\u0103, dintre particular \u015fi general, dintre adev\u0103r \u015fi eroare a p\u0103truns \u00een con\u015ftiin\u0163a oamenilor, dar solu\u0163ia lipse\u015fte. Se \u015ftie ce trebuie c\u0103utat, dar nu unde trebuie c\u0103utat, \u015fi de aici provine confuzia.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>Biruirea specula\u0163iei, a \u015ftiin\u0163ei nesenzoriale, eliberarea sim\u0163urilor, fundamentarea empiriei \u2014 iat\u0103 marea fapt\u0103 \u015ftiin\u0163ific\u0103 a secolului nostru. A recunoa\u015fte <i>teoretic</i> aceast\u0103 fapt\u0103 \u00eenseamn\u0103 a \u00een\u0163elege sursa erorii. Pe c\u00e2nd filozofia speculativ\u0103 credea c\u0103 numai cu spiritul va g\u0103si adev\u0103rul, iar cu sim\u0163urile \u00een\u015fel\u0103ciunea, noi trebuie s\u0103 invers\u0103m aceast\u0103 p\u0103rere filozofic\u0103 \u015fi s\u0103 c\u0103ut\u0103m adev\u0103rul cu ajutorul sim\u0163urilor, iar sursa erorii \u00een spiritul pretins absolut. Credin\u0163a c\u0103 nu ne putem \u00eencrede dec\u00e2t \u00een anumite mesaje ale nervilor, acestea \u00eense\u015fi neput\u00e2nd fi cunoscute dec\u00e2t treptat, f\u0103r\u0103 a le putea descoperi tr\u0103s\u0103tura distinctiv\u0103 specific\u0103, este o supersti\u0163ie. Trebuie s\u0103 avem \u00eencredere \u00een <i>toate</i> m\u0103rturiile sim\u0163urilor. Aici nu este vorba de a separa autenticul de fals. Numai spiritul nesenzorial este ademenitorul, c\u00e2nd se \u00eencumet\u0103 s\u0103 anticipeze asupra sim\u0163urilor, c\u00e2nd el, care nu trebuie dec\u00e2t s\u0103 interpreteze sim\u0163urile, amplific\u0103 m\u0103rturiile lor \u015fi repet\u0103 ceva ce nu i s-a spus. C\u00e2nd din cauza s\u00e2ngelui agitat sau a unei ap\u0103s\u0103ri exterioare ochiul vede fulgere, s\u0103ge\u0163i sau cercuri luminoase, acestea sunt tot at\u00e2t de pu\u0163in erori ca atunci c\u00e2nd percepe orice alte fenomene ale lumii exterioare. Eroarea o comite con\u015ftiin\u0163a noastr\u0103 c\u00e2nd consider\u0103 \u201eapriori\u201c astfel de \u00eent\u00e2mpl\u0103ri <i>subiective</i> drept corpuri <i>obiective</i>. Vizionarul nu gre\u015fe\u015fte dec\u00e2t atunci c\u00e2nd prezint\u0103 viziunile sale personale drept viziuni <i>\u00een general</i>, drept <i>fenomen general</i>, c\u00e2nd \u00een mod pripit prezint\u0103 ca experien\u0163\u0103 ceea ce nu a aflat prin experien\u0163\u0103. Eroarea este un delict \u00eempotriva legii adev\u0103rului, care prescrie con\u015ftiin\u0163ei noastre s\u0103-\u015fi aminteasc\u0103 de premis\u0103, s\u0103 fie, \u00een baza acesteia, con\u015ftient\u0103 de limitele \u00een\u0103untrul c\u0103rora o cuno\u015ftin\u0163\u0103 este adev\u0103rat\u0103, adic\u0103 general\u0103. Eroarea transform\u0103 particularul \u00een general, predicatul \u00een subiect, aparen\u0163a \u00een lucru. Eroarea cunoa\u015fte apriori adev\u0103rul, contrariul erorii \u00eel cunoa\u015fte, dimpotriv\u0103, aposteriori.</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>Cele dou\u0103 feluri de cunoa\u015ftere \u2014 cea <i>apriori</i> \u015fi cea <i>aposteriori</i> \u2014 se afl\u0103 \u00een acela\u015fi raport ca <i>filozofia</i> \u015fi <i>\u015ftiin\u0163ele naturii</i>, acestea din urm\u0103 \u00een\u0163elese \u00een sensul cel mai larg al cuv\u00e2ntului ca \u015ftiin\u0163\u0103 \u00een genere. Opozi\u0163ia dintre <i>credin\u0163\u0103</i> \u015fi <i>cuno\u015ftin\u0163\u0103</i> se repet\u0103 \u00een opozi\u0163ia dintre filozofie \u015fi \u015ftiin\u0163ele naturii. Filozofia speculativ\u0103 tr\u0103ia, ca \u015fi religia, \u00een elementul credin\u0163ei. Lumea modern\u0103 a schimbat credin\u0163a \u00een \u015ftiin\u0163\u0103. C\u00e2nd reac\u0163ionarii politici cer o schimbare a \u015ftiin\u0163ei, ei \u00een\u0163eleg prin aceasta \u00eentoarcerea la credin\u0163\u0103. Con\u0163inutul credin\u0163ei este un achizit [bun c\u00e2\u015ftigat] <i>ob\u0163inut f\u0103r\u0103 trud\u0103</i>. Credin\u0163a cunoa\u015fte apriori. \u015etiin\u0163a este o <i>munc\u0103</i>, o cuno\u015ftin\u0163\u0103 dob\u00e2ndit\u0103 aposteriori. A renun\u0163a la credin\u0163\u0103 \u00eenseamn\u0103 a renun\u0163a la tr\u00e2nd\u0103vie. A limita \u015ftiin\u0163a la cunoa\u015fterea aposteriori \u00eenseamn\u0103 a o \u00eempodobi cu semnul caracteristic al timpului modern, cu <i>munca</i>.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Faptul ca Schleiden refuz\u0103 fenomenelor colorate ale luminii caracter de realitate \u015fi adev\u0103r, c\u0103 le zice fantasmagorii, pe care spiritul \u015fi le creeaz\u0103 \u00een mod liber, nu este un rezultat \u015ftiin\u0163ific, ci o abera\u0163ie filozofic\u0103. Credin\u0163a supersti\u0163ioas\u0103 \u00een specula\u0163ia filozofic\u0103 \u00eel face s\u0103 nesocoteasc\u0103 metoda \u015ftiin\u0163ific\u0103 a induc\u0163iei c\u00e2nd opune fenomenelor colorate ale luminii \u2014 drept natur\u0103 real\u0103 adev\u0103rat\u0103 a luminii \u015fi a culorii \u2014 \u201eunde care cu o vitez\u0103 de 43.000 de mile pe secund\u0103 gonesc \u00eentr-o succesiune neobosit\u0103 prin eter\u201c. Absurditatea devine evident\u0103 c\u00e2nd denume\u015fte lumea corporal\u0103 a ochilor o \u201ecrea\u0163ie a spiritului\u201c, iar vibra\u0163iile eterului \u2014 descoperite de \u201eperspicacitatea celor mai mari genii\u201c \u2014 \u201enatur\u0103 corporal\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>Adev\u0103rul \u015ftiin\u0163ei st\u0103 \u00een acela\u015fi raport cu fenomenul senzorial ca generalul cu particularul. Undele de lumin\u0103, a\u015fa-zisul adev\u0103r despre lumin\u0103 \u015fi culoare, reprezint\u0103 \u201eadev\u0103rata natur\u0103\u201c a luminii numai \u00een m\u0103sura \u00een care e generalul diverselor fenomene luminoase galbene, albastre etc. Lumea spiritului sau a \u015ftiin\u0163ei \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte \u00een lumea senzorial\u0103 materialul, premisa, fundamentarea, \u00eenceputul \u015fi limita.</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Am v\u0103zut c\u0103 esen\u0163a sau adev\u0103rul lucrurilor exist\u0103, respectiv este real, nu <i>dincolo</i> de manifestarea lor, ci numai <i>prin intermediul</i> acesteia, <i>nu \u201e\u00een \u015fi pentru sine\u201c</i>, <i>ci numai \u00een rela\u0163ie cu facultatea de cunoa\u015ftere</i>, numai pentru ra\u0163iune; c\u0103 numai no\u0163iunea izoleaz\u0103 esen\u0163a de fenomen. Pe de alta parte am v\u0103zut c\u0103 ra\u0163iunea nu ob\u0163ine no\u0163iunea din sine \u00eens\u0103\u015fi, ci numai \u00een contact cu fenomenul. Rezult\u0103 deci c\u0103 \u00een aceasta tem\u0103 despre \u201eesen\u0163a lucrurilor\u201c g\u0103sim confirmarea faptului c\u0103 esen\u0163a facult\u0103\u0163ii de cunoa\u015ftere este o no\u0163iune pe care am ob\u0163inut-o din manifestarea senzorial\u0103 a acestei facult\u0103\u0163i. A ne da scama c\u0103 facultatea de g\u00e2ndire, de\u015fi universal\u0103 \u00een alegerea obiectelor sale, este totu\u015fi limitat\u0103 prin faptul c\u0103 are nevoie de un obiect; a ne da seama c\u0103 actul de g\u00e2ndire corect, adev\u0103rat, c\u0103 g\u00e2ndul care duce la rezultate \u015ftiin\u0163ifice se deosebe\u015fte de g\u00e2ndirea ne\u015ftiin\u0163ific\u0103 prin aceea c\u0103 se leag\u0103 de bun\u0103voie \u015fi con\u015ftient de un anumit obiect exterior; a ne da seama c\u0103 adev\u0103rul sau generalul nu se poate cunoa\u015fte \u201e\u00een sine\u201c, ci numai pe baza unui obiect dat, aceasta propozi\u0163ie repetat\u0103 \u00een at\u00e2tea varia\u0163ii con\u0163ine esen\u0163a facult\u0103\u0163ii de cunoa\u015ftere. Ea reapare la sf\u00e2r\u015fitul fiec\u0103rui capitol, deoarece toate adev\u0103rurile particulare, toate capitolele particulare trebuie s\u0103 serveasc\u0103 numai la demonstrarea capitolului general despre adev\u0103rul general.</p>"], "title": "III. Esen\u0163a lucrurilor", "idChr": "1.3"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>De\u015fi \u015ftim c\u0103 \u015fi ra\u0163iunea este legat\u0103 de material senzorial, de obiecte fizice, \u015fi c\u0103 \u015ftiin\u0163a nu poate fi deci niciodat\u0103 altceva dec\u00e2t \u015ftiin\u0163a <i>fizicului</i>, putem totu\u015fi \u2014 a\u015fa cum face concep\u0163ia dominant\u0103 \u015fi de altfel \u00een conformitate cu limbajul curent \u2014 s\u0103 separ\u0103m fizica de logic\u0103 \u015fi de etic\u0103 \u015fi s\u0103 le distingem, ca forme deosebite ale \u015ftiin\u0163ei. Va trebui apoi s\u0103 dovedim c\u0103, at\u00e2t \u00een fizic\u0103 c\u00e2t \u015fi \u00een logic\u0103 \u015fi moral\u0103, cuno\u015ftin\u0163ele generale sau spirituale pot fi ob\u0163inute numai pe baza unor fapte particulare, adic\u0103 senzoriale.</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>\u00cen cercetarea fizic\u0103, aceast\u0103 practic\u0103 a ra\u0163iunii de a produce g\u00e2ndul din materie, cuno\u015ftin\u0163a din senzorial, generalul din particular este unanim recunoscut\u0103, de\u015fi numai <i>practic</i>. Oamenii procedeaz\u0103 \u00een mod inductiv \u015fi sunt con\u015ftien\u0163i de aceasta, dar ei nu-\u015fi dau seama c\u0103 esen\u0163a \u015ftiin\u0163elor naturii este esen\u0163a cuno\u015ftin\u0163ei, a ra\u0163iunii \u00een genere. <i>Oamenii \u00een\u0163eleg gre\u015fit procesul de g\u00e2ndire</i>. Le lipse\u015fte teoria. De aceea li se \u00eent\u00e2mpl\u0103 foarte des sa nu \u0163in\u0103 pasul cu practica. Pentru \u015ftiin\u0163a naturii facultatea de g\u00e2ndire tot mai este ceva necunoscut, misterios, mistic. Ori se confund\u0103 \u2014 \u00een mod materialist \u2014 func\u0163ia cu organul, spiritul cu creierul, ori se consider\u0103 \u2014 \u00een mod idealist \u2014 c\u0103 facultatea de g\u00e2ndire s-ar afla ca obiect nesenzorial \u00een afara domeniului \u015ftiin\u0163elor naturii. Vedem c\u0103 \u00een chestiuni fizice cercet\u0103torii moderni p\u0103\u015fesc de cele mai multe ori cu pa\u015fi siguri \u015fi \u00een perfect\u0103 armonie spre \u0163elul lor, dar c\u0103 \u201eb\u00e2jb\u00e2ie\u201c orbe\u015fte c\u00e2nd este vorba de aspectele mai abstracte ale acestor chestiuni. Metoda induc\u0163iei s-a \u00eencet\u0103\u0163enit \u00een practica \u015ftiin\u0163elor naturii \u015fi \u015fi-a creat o faim\u0103 prin succesele repurtate. Pe de alt\u0103 parte, metoda speculativ\u0103 s-a discreditat prin insuccesele ei. Oamenii sunt \u00eenc\u0103 departe de a \u00een\u0163elege con\u015ftient aceste dou\u0103 feluri deosebite de g\u00e2ndire. Vedem cum \u00een afara domeniului lor special, \u00een problemele generale, cercet\u0103torii \u015ftiin\u0163elor fizice proclam\u0103 \u2014 avoc\u0103\u0163e\u015fte \u2014 produse ale specula\u0163iei drept realit\u0103\u0163i \u015ftiin\u0163ifice. De\u015fi produc adev\u0103rurile speciale ale diferitelor discipline numai cu ajutorul fenomenului senzorial, ei cred totu\u015fi c\u0103 pot ob\u0163ine adev\u0103ruri speculative din ad\u00e2ncul propriului lor spirit.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>S\u0103-l ascult\u0103m pe Alexander von Humboldt cum se r\u0103fuie\u015fte, la \u00eenceputul <i>\u201eCosmosului\u201c</i> s\u0103u, cu specula\u0163ia. \u201eCel mai important rezultat al cercet\u0103rii fizice senzoriale este deci urm\u0103torul: de a recunoa\u015fte \u00een diversitate unitatea; de a cuprinde din individual tot ce ne ofer\u0103 descoperirile din ultimul timp, de a cerceta \u015fi sorta am\u0103nuntele f\u0103r\u0103 a ne \u00eeneca totu\u015fi \u00een masa lor; de a percepe, av\u00e2nd mereu \u00een minte m\u0103rea\u0163a misiune a omului, spiritul naturii care se ascunde sub \u00eenveli\u015ful fenomenelor. Pe aceast\u0103 cale str\u0103duin\u0163a noastr\u0103 trece dincolo de hotarele \u00eenguste ale lumii sim\u0163urilor \u015fi, \u00een\u0163eleg\u00e2nd natura, putem reu\u015fi s\u0103 domin\u0103m oarecum prin idei materialul brut al observa\u0163iei empirice. \u00cen cuget\u0103rile mele despre tratarea \u015ftiin\u0163ific\u0103 a unei descrieri generale a lumii nu este vorba de o unitate dedus\u0103 <i>din c\u00e2teva principii fundamentale date de ra\u0163iune</i>, ci <i>fenomenele observate pe cale empiric\u0103</i> sunt ra\u0163ional considerate ca \u00eentreg al naturii (Naturganzen). Eu nu m\u0103 aventurez pe un teren care mi-e str\u0103in. Ceea ce numesc descriere fizic\u0103 a lumii nu are deci preten\u0163ia la rangul de <i>\u015ftiin\u0163\u0103 ra\u0163ional\u0103 a naturii</i>... Credincios caracterului scrierilor mele precedente c\u00e2t \u015fi ocupa\u0163iei mele \u2014 dedicat\u0103 experien\u0163elor, m\u0103sur\u0103torilor, cercet\u0103rii faptelor \u2014, m\u0103 limitez \u015fi \u00een aceast\u0103 lucrare la observa\u0163ia empiric\u0103. Este singurul teren pe care m\u0103 mi\u015fc cu mai pu\u0163in\u0103 nesiguran\u0163\u0103\u201c. Humboldt spune concomitent, pe de o parte, c\u0103 \u201ef\u0103r\u0103 dorin\u0163a serioas\u0103 de a cunoa\u015fte singularul orice concep\u0163ie mare \u015fi general\u0103 despre lume nu poate fi dec\u00e2t o himer\u0103\u201c, iar pe de alta c\u0103 \u00een opozi\u0163ie cu \u015ftiin\u0163a sa empiric\u0103 \u201eo cunoa\u015ftere prin g\u00e2ndire (vrea s\u0103 spun\u0103 speculativ\u0103), o \u00een\u0163elegere ra\u0163ional\u0103 a universului ar fi un \u0163el \u015fi mai m\u0103re\u0163. Departe de mine g\u00e2ndul de a critica eforturi pe care nu am \u00eencercat s\u0103 le fac numai pentru c\u0103 succesul lor a r\u0103mas p\u00e2n\u0103 acum foarte \u00eendoielnic\u201c (vol. 1, pag. 68).</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>\u015etiin\u0163a despre natur\u0103 \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fe\u015fte cu Humboldt convingerea c\u0103 \u00een \u015ftiin\u0163ele <i>fizice</i> practica ra\u0163iunii const\u0103 exclusiv \u201e\u00een a recunoa\u015fte unitatea \u00een diversitate\u201c. Pe de alt\u0103 parte \u00eens\u0103, de\u015fi nu-\u015fi exprim\u0103 \u00eentotdeauna at\u00e2t de dar credin\u0163a \u00een specula\u0163ie, \u00een \u201ecunoa\u015fterea ra\u0163ional\u0103\u201c, \u015ftiin\u0163a despre natur\u0103 dovede\u015fte totu\u015fi, prin aplicarea metodei speculative la tratarea a\u015fa-ziselor teme filozofice \u2014 \u00een domeniul c\u0103rora se sper\u0103 s\u0103 se cunoasc\u0103 unitatea prin ra\u0163iune, \u015fi nu pornind de la diversitatea lumii senzoriale \u2014, prin lipsa absolut\u0103 de unanimitate \u015fi prin nesocotirea caracterului ne\u015ftiin\u0163ific al p\u0103rerilor divergente, c\u00e2t de gre\u015fit \u00een\u0163elege ea practica \u015ftiin\u0163ific\u0103 \u015fi \u00een ce m\u0103sur\u0103 mai crede nu numai \u00een \u015ftiin\u0163a fizic\u0103, ci \u015fi \u00eentr-o \u015ftiin\u0163\u0103 metafizic\u0103. Raporturile dintre fenomen \u015fi esen\u0163\u0103, dintre efect \u015fi cauz\u0103, materie \u015fi for\u0163\u0103, materie \u015fi spirit sunt, desigur, raporturi <i>fizice</i>. Dar ce concluzie unanim\u0103 trage \u015ftiin\u0163a de aici. Ergo [deci] cuno\u015ftin\u0163a sau \u015ftiin\u0163a este o munc\u0103 care, ca \u015fi gospod\u0103ria \u0163\u0103ranului, se duce numai \u00een mod practic, iar nu \u015ftiin\u0163ific, f\u0103r\u0103 o predeterminare a rezultatelor. \u00cen \u015ftiin\u0163ele fizice, oamenii \u015ftiu bine ce \u00eenseamn\u0103 cunoa\u015fterea, respectiv <i>ac\u0163iunea de cunoa\u015ftere;</i> cine ar putea nega acest lucru? Dar instrumentul acestei cunoa\u015fteri, tacultatea de cunoa\u015ftere, este gre\u015fit \u00een\u0163eles. Noi constat\u0103m c\u0103, \u00een loc s\u0103 foloseasc\u0103 ra\u0163iunea \u00een mod \u015ftiin\u0163ific, \u015ftiin\u0163a naturii experimenteaz\u0103 cu aceast\u0103 ra\u0163iune. De ce? Pentru c\u0103 neglijeaz\u0103 critica ra\u0163iunii, \u015ftiin\u0163a despre cuno\u015ftin\u0163e, adic\u0103 logica.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>Tot astfel cum m\u00e2nerul plus lama constituie con\u0163inutul generic al cu\u0163itului, am recunoscut drept con\u0163inut generic al ra\u0163iunii \u00eensu\u015fi genericul, generalul. \u015etim c\u0103 ra\u0163iunea produce acest con\u0163inut nu din ea \u00eens\u0103\u015fi, ci din obiectul dat, \u015fi cunoa\u015ftem acest obiect ca sum\u0103 a tot ce este natural sau fizic. Obiectul este deci un cuantum incomensurabil, nelimitat, absolut. Acest cuantum nelimitat <i>apare</i> \u00een cantit\u0103\u0163i limitate. C\u00e2nd se ocup\u0103 de cantit\u0103\u0163i relativ mici ale naturii, oamenii sunt con\u015ftien\u0163i de esen\u0163a ra\u0163iunii, de metoda \u015ftiin\u0163ei sau a cunoa\u015fterii. Ne mai r\u0103m\u00e2ne s\u0103 dovedim c\u0103 exact \u00een acela\u015fi fel pot fi cunoscute \u015fi marile raporturi naturale, a c\u0103ror tratare este discutabil\u0103. Asemenea lucruri fizice mari, vaste, generale sunt <i>cauza \u015fi efectul, spiritul \u015fi materia, for\u0163a \u015fi materia</i>. Vrem s\u0103 ar\u0103t\u0103m cum <i>cea mai general\u0103 opozi\u0163ie</i>, cea dintre ra\u0163iune \u015fi obiectul ei, ne d\u0103 cheia pentru cunoa\u015fterea marilor opozi\u0163ii.</p>", "<p>\u00a0</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_1\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p5\"></a>a) Cauz\u0103 \u015fi efect</h5>", "<p><a id=\"p6\"></a>\u201eEsen\u0163a \u015ftiin\u0163ei despre natur\u0103 \u2014 spune F. W. Bessel \u2014 const\u0103 \u00een aceea c\u0103 aceast\u0103 \u015ftiin\u0163\u0103 nu consider\u0103 fenomenele ca fapte existente \u00een sine, ci cerceteaz\u0103 cauzele ale c\u0103ror consecin\u0163e sunt aceste fenomene. \u00cen felul acesta, cunoa\u015fterea naturii este redus\u0103 la un num\u0103r foarte mic de fapte\u201c. Dar \u00eenc\u0103 \u00eenainte de era \u015ftiin\u0163elor naturii s-au c\u0103utat cauzele fenomenelor naturii. Caracteristica \u015ftiin\u0163elor naturii <i>nu</i> const\u0103 <i>at\u00e2t \u00een cercetarea cauzelor c\u00e2t \u00een felul specific, \u00een calitatea cauzelor</i> pe care le cerceteaz\u0103.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a><i>\u015etiin\u0163a inductiv\u0103 a modificat esen\u0163ial no\u0163iunea de cauz\u0103</i>. A men\u0163inut cuv\u00e2ntul, dar \u00een\u0163elege prin cauz\u0103 cu totul altceva dec\u00e2t a \u00een\u0163eles specula\u0163ia. Cercet\u0103torul naturii \u00een\u0163elege prin cauz\u0103 cu totul altceva \u00een cadrul specialit\u0103\u0163ii sale dec\u00e2t \u00een afara ei, unde se ded\u0103 la multiple specula\u0163ii, deoarece nu cunoa\u015fte \u015ftiin\u0163a \u015fi cauza ei <i>dec\u00e2t sub aspect particular, \u015fi nu sub aspect general</i>. Cauzele ne\u015ftiin\u0163ifice sunt de felul lor supranaturale, sunt spirite, zei, for\u0163e, spiridu\u015fi mari sau mici, extranaturali. No\u0163iunea ini\u0163ial\u0103 a cauzei este o no\u0163iune antropomorfic\u0103. \u00cen stadiul \u00een care \u00eei lipse\u015fte experien\u0163a, omul m\u0103soar\u0103 obiectivul cu o m\u0103sur\u0103 subiectiv\u0103, judec\u0103 lumea dup\u0103 eul s\u0103u. Tot astfel cum <i>el</i> creeaz\u0103 cu premeditare obiecte, el transpune asupra naturii felul s\u0103u uman, atribuind fenomenelor senzoriale o cauz\u0103 exterioar\u0103 \u015fi creatoare, dup\u0103 cum el \u00eensu\u015fi este cauza distinct\u0103 a propriilor sale crea\u0163ii. Acest fel de a proceda subiectiv este de vin\u0103 c\u0103 oamenii s-au str\u0103duit at\u00e2ta timp zadarnic s\u0103 ajung\u0103 la o cunoa\u015ftere obiectiv\u0103. Cauza ne\u015ftiin\u0163ific\u0103 este o specula\u0163ie, o \u015ftiin\u0163\u0103 \u201eapriori\u201c.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Dac\u0103 \u00eens\u0103 vrem s\u0103 l\u0103s\u0103m cunoa\u015fterii subiective denumirea de cunoa\u015ftere, atunci cunoa\u015fterea obiectiv\u0103 \u015ftiin\u0163ific\u0103 se deosebe\u015fte de ea prin aceea c\u0103 percepe cauzele nu prin credin\u0163\u0103 sau prin specula\u0163ie, ci prin experien\u0163\u0103, prin induc\u0163ie, nu apriori, ci aposteriori. \u015etiin\u0163a naturii \u00ee\u015fi caut\u0103 cauzele <i>nu \u00een afara</i> sau <i>\u00een dosul</i> fenomenelor, <i>ci \u00een</i> fenomene sau <i>prin intermediul</i> lor. Cercetarea modern\u0103 nu urm\u0103re\u015fte s\u0103 g\u0103seasc\u0103 \u00een cauze un creator exterior, ci <i>sistemul imanent</i>, <i>metoda sau felul \u015fi modul general al fenomenelor date \u00een succesiunea lor \u00een timp</i>. Cauza ne\u015ftiin\u0163ific\u0103 este un \u201elucru \u00een sine\u201c, un mic dumnezeu care creeaz\u0103 efectele \u00een mod de sine st\u0103t\u0103tor \u015fi se ascunde \u00een dosul lor. No\u0163iunea \u015ftiin\u0163ific\u0103 a cauzei, dimpotriv\u0103, nu urm\u0103re\u015fte dec\u00e2t <i>teoria efectului</i>, <i>genericul din fenomen</i>. A cerceta o cauz\u0103 \u00eenseamn\u0103 acum a generaliza fenomenele respective, a cuprinde diversitatea empiricului \u00eentr-o regul\u0103 \u015ftiin\u0163ific\u0103. \u201ePrin aceasta, cunoa\u015fterea naturii este redus\u0103 la un foarte mic num\u0103r de fapte\u201c.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Cuno\u015ftin\u0163ele cotidiene, simple, triviale nu se deosebesc de cele mai profunde, rare \u015fi recent descoperite cuno\u015ftin\u0163e nici mai mult, nici mai pu\u0163in dec\u00e2t se deosebe\u015fte orice supersti\u0163ie muiereasc\u0103 meschin\u0103 de supersti\u0163ia istoric\u0103 a unei \u00eentregi epoci. De aceea, \u00een treac\u0103t fie zis, ne putem \u015fi noi permite s\u0103 ne lu\u0103m exemplele din via\u0163a de toate zilele \u00een loc sa le c\u0103ut\u0103m \u00een a\u015fa-zisele sfere \u00eenalte ale unei \u015ftiin\u0163e abstracte. Ra\u0163iunea uman\u0103 obi\u015fnuit\u0103 a folosit de mult cauze inductive pentru explicarea fenomenelor naturii, \u00eenc\u0103 \u00eenainte ca \u015ftiin\u0163a s\u0103 fi descoperit c\u0103 trebuie s\u0103-\u015fi urm\u0103reasc\u0103 \u00eenaltele ci \u0163eluri \u00een acela\u015fi fel. Ca \u015fi cercet\u0103torul naturii, ra\u0163iunea uman\u0103 obi\u015fnuit\u0103 ajunge la credin\u0163a \u00een cauza misterioas\u0103 a ra\u0163iunii speculative numai c\u00e2nd vrea s\u0103 se ridice deasupra mediului s\u0103u imediat. <i>Pentru a ne men\u0163ine ferm pe terenul cuno\u015ftin\u0163elor reale trebuie s\u0103 \u015ftim cu to\u0163ii \u00een ce fel \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte ra\u0163iunea inductiv\u0103 cauzele</i>.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Pentru aceasta s\u0103 arunc\u0103m o scurt\u0103 privire retrospectiv\u0103 asupra rezultatului ob\u0163inut p\u00e2n\u0103 acum \u00een privin\u0163a esen\u0163ei ra\u0163iunii. \u015etim ca <i>facultatea</i> de cunoa\u015ftere nu este un lucru, un fenomen \u00een sau pentru sine, deoarece nu devine <i>real\u0103</i> dec\u00e2t \u00een contact cu altceva, cu un obiect. \u00cens\u0103 ceea ce se \u015ftie despre obiect nu se afl\u0103 numai prin obiect, ci totodat\u0103 \u015fi prin ra\u0163iune. Ca orice existen\u0163\u0103, con\u015ftiin\u0163a este relativ\u0103. <i>Cuno\u015ftin\u0163a este contact cu o diversitate</i>. O dat\u0103 cu cuno\u015ftin\u0163a este data \u015fi separarea, subiectul \u015fi obiectul, diversitatea \u00een unitate. Un lucru devine cauz\u0103, dup\u0103 cum devine \u015fi efect, numai datorit\u0103 altui lucru. \u00centreaga lume a fenomenelor, din care g\u00e2ndirea nu-i dec\u00e2t un anumit cuantum, o form\u0103, este un cerc absolut, \u00een care exist\u0103 \u2014 pretutindeni \u015fi nic\u0103ieri \u2014 \u00eenceput \u015fi sf\u00e2r\u015fit, esen\u0163\u0103 \u015fi fenomen, cauz\u0103 \u015fi efect, general \u015fi particular. Tot astfel cum <i>ansamblul</i> naturii este, \u00een ultim\u0103 instan\u0163\u0103, singura unitate generic\u0103, fa\u0163\u0103 de care toate unit\u0103\u0163ile particulare devin multiplicitate, tot astfel aceea\u015fi natur\u0103 \u2014 obiectivitatea, senzorialul sau oricum am denumi noi suma tuturor fenomenelor sau efectelor \u2014 este <i>cauza de ultim\u0103 instan\u0163\u0103</i> \u00een raport cu care toate celelalte cauze devin efecte. Nu avem \u00eens\u0103 voie s\u0103 ignor\u0103m c\u0103 aceast\u0103 <i>cauz\u0103 a tuturor cauzelor</i> nu este <i>dec\u00e2t suma tuturor efectelor</i>, nimic altceva \u015fi nimic mai mult. Orice cauz\u0103 e eficient\u0103 (wirkt), orice efect cauzeaz\u0103 (ursacht).</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>Din punct de vedere <i>corporal</i>, cauza poate fi tot at\u00e2t de pu\u0163in separat\u0103 de efectul ei ca vizibilul de v\u0103z, gustul de limb\u0103, ca \u00een genere generalul de particular. Totu\u015fi <i>facultatea de g\u00e2ndire</i> le separ\u0103. Trebuie s\u0103 ne d\u0103m \u00eens\u0103 seama c\u0103 aceast\u0103 separare nu e dec\u00e2t o <i>formalitate a ra\u0163iunii</i>, dar o formalitate necesar\u0103 pentru ca omul s\u0103 fie ra\u0163ional sau con\u015ftient, pentru a ac\u0163iona <i>\u015ftiin\u0163ific</i>. Practica \u015ftiin\u0163ei sau practica \u015ftiin\u0163ific\u0103 deduce particularul din general, lucrurile naturale din natur\u0103. Cine a aruncat \u00eens\u0103 o privire \u00een culisele facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire \u015ftie c\u0103, invers, generalul este indus din particular, iar no\u0163iunea de natur\u0103 din lucrurile naturale. <i>Teoria cuno\u015ftin\u0163ei</i> sau a \u015ftiin\u0163ei ne \u00eenva\u0163\u0103 c\u0103 ceea ce preced\u0103 este cunoscut din ceea ce urmeaz\u0103, iar cauza din efect, de\u015fi, conform cuno\u015ftin\u0163elor noastre <i>practice</i>, ulteriorul e consecin\u0163a anteriorului, iar efectul o consecin\u0163\u0103 a cauzei. Pentru facultatea de g\u00e2ndire ca organ al generalului, <i>contrariul</i>, particularul, datul, alteritatea (das Andere) <i>este secundar</i>, dar pentru <i>facultatea de g\u00e2ndire</i>, <i>care se concepe pe sine \u00eens\u0103\u015fi</i>, <i>este primar</i>. Practica cunoa\u015fterii nu trebuie \u015fi <i>nu</i> poate fi \u00eens\u0103 <i>modificat\u0103</i> prin teoria ei, ci prin teorie con\u015ftiin\u0163a trebuie s\u0103 ob\u0163in\u0103 siguran\u0163a \u00een ac\u0163iune. Agricultorul \u015ftiin\u0163ific nu se deosebe\u015fte de cel practic prin aceea c\u0103 are o teorie, o metod\u0103, c\u0103ci am\u00e2ndoi le posed\u0103, ci prin faptul c\u0103 primul cunoa\u015fte teoria, pe c\u00e2nd cel din urm\u0103 o aplic\u0103 instinctiv.</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>Mai departe: din diversitatea concret\u0103 <i>ca atare</i> ra\u0163iunea creeaz\u0103 <i>adev\u0103rul \u00een general;</i> din diversitatea <i>\u00een timp</i>, din schimb\u0103ri ea creeaz\u0103 <i>cauza adev\u0103rat\u0103</i>. La fel cum diversitatea absolut\u0103 este natura spa\u0163iului, variabilitatea absolut\u0103 este natura timpului. Orice parte a timpului este, ca orice parte a spa\u0163iului, nou\u0103, original\u0103, nemai\u00eent\u00e2lnit\u0103. Facultatea de g\u00e2ndire ne ajut\u0103 s\u0103 ne orient\u0103m \u00een aceast\u0103 variabilitate absolut\u0103, generaliz\u00e2nd at\u00e2t diversitatea spa\u0163iului cu ajutorul unor lucruri definite c\u00e2t \u015fi schimb\u0103rile timpului cu ajutorul unor cauze definite. \u00centreaga esen\u0163\u0103 a ra\u0163iunii const\u0103 \u00een a generaliza senzorialul, \u00een a sezisa generalul \u00een particular. Cel care, \u015ftiind c\u0103 ra\u0163iunea este un organ al generalului, nu \u00een\u0163elege totu\u015fi acest fapt <i>\u00een \u00eentregime</i> uit\u0103 c\u0103 pentru a concepe (zum Begreifen) este necesar un obiect care exist\u0103 \u00een afara no\u0163iunii. <i>Existen\u0163a</i> acestei facult\u0103\u0163i poate fi tot at\u00e2t de pu\u0163in conceput\u0103 ca \u015fi existen\u0163a \u00een genere. Sau, mai bine zis, am conceput existen\u0163a c\u00e2nd o consider\u0103m \u00een generalitatea ei. Nu existen\u0163a concret\u0103, ci generalul existen\u0163ei se percepe prin ra\u0163iune.</p>", "<p><a id=\"p13\"></a>S\u0103 ne reprezent\u0103m, de pild\u0103, procesul pe care \u00eel execut\u0103 ra\u0163iunea c\u00e2nd <i>\u00een\u0163elege</i> un lucru \u00eenc\u0103 ne\u00een\u0163eles. S\u0103 presupunem c\u0103 \u00eentr-un amestec oarecare se produce brusc \u015fi f\u0103r\u0103 vreo interven\u0163ie din afara o modificare chimic\u0103 ciudat\u0103, adic\u0103 nea\u015fteptat\u0103 \u015fi necunoscut\u0103. S\u0103 mai presupunem c\u0103 aceast\u0103 modificare se produce apoi mai frecvent, p\u00e2n\u0103 ce \u015ftim din experien\u0163\u0103 c\u0103 aceast\u0103 inexplicabil\u0103 modificare a amestecului e de fiecare dat\u0103 precedat\u0103 de un contact cu lumina soarelui. \u015etiind aceasta, <i>am \u015fi \u00een\u0163eles procesul</i>. Dac\u0103 vom mai presupune c\u0103 o experien\u0163\u0103 ulterioar\u0103 ne \u00eenva\u0163\u0103 c\u0103 \u015fi alte c\u00e2tcva substan\u0163e posed\u0103 proprietatea de a suferi modificarea respectiv\u0103 \u00een contact cu lumina soarelui, atunci fenomenul necunoscut <i>se \u00eencadreaz\u0103</i> \u00eentr-un num\u0103r mai mare de fenomene de acela\u015fi fel, adic\u0103 este \u00een\u0163eles mai cuprinz\u0103tor, mai profund, mai complet. Dac\u0103, \u00een fine, vom mai g\u0103si <i>o parte</i> a luminii soarelui sau un <i>anumit</i> element al amestecului care \u00eempreun\u0103 produc modificarea, atunci experien\u0163a este generalizat\u0103 \u00een form\u0103 pur\u0103 sau generalizarea este cunoscut\u0103 <i>\u00een form\u0103 pur\u0103</i>, adic\u0103 teoria este complet\u0103, ra\u0163iunea \u015fi-a rezolvat problema, de\u015fi \u00een fond n-a f\u0103cut totu\u015fi altceva dec\u00e2t atunci c\u00e2nd a \u00eemp\u0103r\u0163it regnul animal sau vegetal \u00een specii, familii, genuri etc. <i>A afla familia, genul, specia unui lucru \u00eenseamn\u0103 a-l \u00een\u0163elege</i>.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>La fel procedeaz\u0103 ra\u0163iunea c\u00e2nd cerceteaz\u0103 cauzele unor modific\u0103ri date. Noi nu sezis\u0103m senzorial cauzele prin v\u0103z, auz, pip\u0103it. Cauzele sunt produse ale facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire. E drept c\u0103 nu sunt produse <i>pure</i> ale acestei facult\u0103\u0163i, ci sunt z\u0103mislite de facultatea de g\u00e2ndire \u00eempreun\u0103 cu un material senzorial. Acest material senzorial d\u0103 deci cauzei astfel create o existen\u0163\u0103 obiectiv\u0103. Tot astfel cum pretindem adev\u0103rului s\u0103 fie adev\u0103rul unui fenomen obiectiv, pretindem \u015fi cauzei <i>s\u0103 fie real\u0103, sa fie cauza unui anumit efect obiectiv</i>.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Cunoa\u015fterea unei anumite <i>cauze particulare</i> este condi\u0163ionat\u0103 de observarea empiric\u0103 a <i>materialului</i> ci, iar cunoa\u015fterea <i>cauzei \u00een general</i>, de observarea <i>ra\u0163iunii</i>. La cunoa\u015fterea cauzelor particulare se schimb\u0103 de fiecare dat\u0103 materialul, obiectul; ra\u0163iunea \u00eens\u0103 este permanent sau \u00een general prezent\u0103. <i>Cauza \u00een general</i> este o <i>no\u0163iune pur\u0103</i>, c\u0103reia i-au servit drept material diversitatea cunoa\u015fterii cauzelor particulare sau diversele cuno\u015ftin\u0163e despre unele cauze particulare. Pentru a analiza deci aceast\u0103 no\u0163iune suntem nevoiti s\u0103 ne \u00eentoarcem la materialul ei \u015fi, \u00een special, la cunoa\u015fterea cauzelor.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>C\u00e2nd piatra c\u0103zut\u0103 \u00een ap\u0103 produce unde concentrice, ea nu este \u00een mai mare m\u0103sur\u0103 cauza acestora dec\u00e2t starea lichid\u0103 a apei. C\u00e2nd cade pe un corp solid, piatra nu produce unde. Piatra care cade \u00een contact cu lichidul \u2014 <i>cooperarea</i> ambelor elemente \u2014 cauzeaz\u0103 undele concentrice. Cauza este ea \u00eens\u0103\u015fi efect, iar efectul \u2014 mi\u015fcarea undelor \u2014 devine cauza arunc\u00e2nd la mal dopul care plute\u015fte. Dar \u015fi de data aceasta, ca \u015fi \u00een alte cazuri, cauza nu este dec\u00e2t un efect comun, o cooperare a undelor cu u\u015furimea dopului.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Piatra c\u0103zut\u0103 \u00een ap\u0103 nu este cauz\u0103 \u00een genere sau \u00een sine. Dup\u0103 cum am spus, la <i>aceasta din urm\u0103</i> cauz\u0103 ajungem numai prin aceea c\u0103 facultatea de g\u00e2ndire folose\u015fte cauzele particulare ca material \u015fi creeaz\u0103 din ele <i>no\u0163iunea pur\u0103</i> a cauzei ca arare. Piatra c\u0103zut\u0103 \u00een ap\u0103 este cauz\u0103 numai \u00een raport cu mi\u015fcarea ulterioar\u0103 a undelor, \u015fi anume pe baza experien\u0163ei c\u0103 mi\u015fcarea undelor \u00eei <i>succede \u00een general</i>.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>Numim <i>cauz\u0103</i> ceea ce <i>preced\u0103 \u00een general</i> un anumit fenomen, iar <i>efect</i> ceea ce \u00eei <i>succed\u0103 \u00een general</i>. Numai fiindc\u0103 mi\u015fcarea undelor urmeaz\u0103 pretutindeni sau \u00een genere pietrei c\u0103zute \u00een ap\u0103 \u015ftim c\u0103 aceasta este cauza lor. Cum \u00eens\u0103, invers, mi\u015fcarea undelor nu este \u00eentotdeauna precedat\u0103 de o piatr\u0103 c\u0103zut\u0103 \u00een ap\u0103, aceast\u0103 mi\u015fcare are generaliter [\u00een general] o alt\u0103 cauz\u0103. \u00centruc\u00e2t elasticitatea apei este acel <i>general</i> care preced\u0103 <i>mi\u015fc\u0103rii undelor ca atare</i>, ea este cauza acesteia. Undele concentrice, o parte special\u0103, un fel al mi\u015fc\u0103rii undelor sunt, poate, <i>\u00een mod general precedate</i> de un corp c\u0103zut care prin aceasta devine cauza lor. Cauza se schimb\u0103 \u00eentotdeauna c\u00e2nd se schimb\u0103 <i>cuantumul</i> fenomenului care e luat \u00een considera\u0163ie.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Cauzele nu pot fi aliate numai cu ra\u0163iunea; ele nu pot fi scoase din mintea noastr\u0103. Trebuie s\u0103 mai existe \u015fi substan\u0163\u0103, material, fenomen senzorial. Iar pentru o cauz\u0103 determinat\u0103 e necesar\u0103 \u015fi o materie determinat\u0103, adic\u0103 un cuantum determinat al fenomenului senzorial. \u00cen unitatea abstract\u0103 a naturii, diversitatea materiilor devine o diversitate de cuantumuri naturale. Un astfel de cuantum exist\u0103 \u00een timp, \u00eenainte sau dup\u0103, respectiv ca un anterior \u015fi un ulterior. <i>Generalul antecedentului se nume\u015fte cauz\u0103; generalul consecventului, efect</i>.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>C\u00e2nd v\u00e2ntul mi\u015fca p\u0103durea, cauza e \u00een egal\u0103 m\u0103sur\u0103 putin\u0163a de a oscila a p\u0103durii \u015fi puterea v\u00e2ntului de a o \u00eencovoia. Cauza unui lucru este conexiunea lui. Faptul c\u0103 acela\u015fi v\u00e2nt care \u00eencovoaie pomii las\u0103 nemi\u015fcate st\u00e2ncile \u015fi zidurile dovede\u015fte c\u0103 cauza nu este calitativ diferit\u0103 de efect, ci c\u0103 este numai un <i>efect total</i>. Dac\u0103 totu\u015fi cuno\u015ftin\u0163a sau \u015ftiin\u0163a descoper\u0103 \u00eentr-o schimbare, adic\u0103 \u00eentr-un fenomen care succed\u0103 altuia, ceva special drept cauz\u0103, aceasta din urm\u0103 nu este totu\u015fi creatorul extern, ci numai modul general, <i>metoda imanent\u0103 a succesivit\u0103\u0163ii</i>. O <i>anumit\u0103</i> cauz\u0103 se poate stabili numai atunci c\u00e2nd cercul, seria sau num\u0103rul schimb\u0103rilor ale c\u0103ror cauze urmeaz\u0103 a se stabili, respectiv <i>cuantumul</i>, <i>este limitat</i> sau determinat. \u00cen\u0103untrul unui anumit cerc de fenomene care se succed, <i>antecedentul general</i> este cauz\u0103.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>C\u00e2nd v\u00e2ntul mi\u015fc\u0103 p\u0103durea, el se deosebe\u015fte, <i>\u00een calitate de cauz\u0103</i>, de acest <i>efect</i> al s\u0103u numai fiindc\u0103 este un <i>efect mai general</i>, care \u00eentr-un loc url\u0103, \u00eentr-altul ridic\u0103 praful, iar \u00een al treilea are alt\u0103 ac\u0163iune, \u00een special aceea de a zgudui copacii. V\u00e2ntul este aici cauz\u0103 numai fiindc\u0103 manifestarea lui preced\u0103 \u00een general mi\u015fcarea p\u0103durii. Deoarece \u00eens\u0103, invers, <i>soliditatea</i> st\u00e2ncilor \u015fi a zidurilor preced\u0103 \u00eentotdeauna v\u00e2ntului, ea este cauza durabilit\u0103\u0163ii lor, de\u015fi \u00eentr-un <i>cerc mai larg</i> de fenomene de furtun\u0103, chiar \u015fi v\u00e2ntul slab devine o cauz\u0103 prin stabilitatea obiectelor amintite.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>\u00cen func\u0163ie <i>de cantitatea sau de num\u0103rul</i> lucrurilor variaz\u0103 denumirea cauzei. C\u00e2nd un grup oarecare de oameni se \u00eentoarce obosit dintr-o plimbare, mersul nu e \u00een mai mare m\u0103sur\u0103 cauza schimb\u0103rii survenite dec\u00e2t sl\u0103biciunea celor care au f\u0103cut plimbarea. Aceasta \u00eenseamn\u0103 c\u0103 \u00een sine fenomenul nu are o cauz\u0103 diferit\u0103 de fenomen. Tot ce s-a manifestat \u00een fenomen a contribuit la fenomen: at\u00e2t firea, calitatea, constitu\u0163ia celor care s-au plimbat c\u00e2t \u015fi felul \u015fi natura mersului sau al drumului. Dac\u0103 se pune totu\u015fi ra\u0163iunii problema de a determina cauza <i>particular\u0103</i> a schimb\u0103rii respective, nu i se cere dec\u00e2t s\u0103 descopere factorul care a contribuit <i>cel mai mult</i> la oboseal\u0103. Ca \u00eentotdeauna, activitatea ra\u0163iunii va consta \u015fi \u00een exemplul de fa\u0163\u0103 \u00een dezvoltarea generalului din particular: \u00een a desprinde din num\u0103rul dat de oboseli ceea ce preced\u0103 <i>\u00een general</i> oboselii. C\u00e2nd to\u0163i sau majoritatea se simt obosi\u0163i, lucrul sau cauza care preced\u0103 \u00een general fenomenul va fi mersul, iar c\u00e2nd numai unii resimt oboseala, va fi constitu\u0163ia slab\u0103 a persoanelor respective.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Dac\u0103, pentru a da un alt exemplu, \u00eempu\u015fc\u0103tura face ca p\u0103s\u0103rile s\u0103 se \u00eempr\u0103\u015ftie, acest lucru va fi un efect total al \u00eempu\u015fc\u0103turii \u015fi al spaimei. Dac\u0103 va zbura majoritatea, cauza va fi \u00eempu\u015fc\u0103tura, iar dac\u0103 va zbura minoritatea, cauza va fi spaima.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Efectele sunt consecin\u0163e. Deoarece totul \u00een natur\u0103 se succede \u015fi totul are un predecesor sau este o consecin\u0163\u0103, putem denumi naturalul, senzorialul, realul <i>efect absolut</i>, c\u0103ruia \u00een sine nu i se poate g\u0103si nic\u0103ieri o cauz\u0103, afar\u0103 numai dac\u0103 facultatea noastr\u0103 de g\u00e2ndire nu <i>sistematizeaz\u0103</i> acest material prin c\u0103utare de cauze. Cauzele sunt generaliz\u0103ri spirituale ale unor schimb\u0103ri senzoriale. Pretinsul raport dintre cauz\u0103 \u015fi efect este o minune, o crea\u0163ie din nimic. De aceea a fost \u015fi \u00eenc\u0103 mai este un obiect al specula\u0163iei. Cauza speculativ\u0103 \u00ee\u015fi <i>creeaz\u0103</i> efectele. \u00cen realitate \u00eens\u0103 efectele sunt materialul din care mintea sau \u015ftiin\u0163a <i>formeaz\u0103</i> cauze. Cauza este un produs al spiritului, dar nu al spiritului pur, ci al spiritului asociat cu senzorialul.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Kant sus\u0163inea c\u0103 teza: \u201eorice schimbare are o cauz\u0103\u201c este o cuno\u015ftin\u0163\u0103 apriori, pe care nu o putem afla din experien\u0163\u0103, deoarece este imposibil ca cineva s\u0103 afle din experien\u0163\u0103 toate schimb\u0103rile, \u015fi totu\u015fi to\u0163i sunt \u00een mod apodictic convin\u015fi de adev\u0103rul <i>necesar</i> \u015fi <i>general</i> al tezei. Acum \u00een\u0163elegem \u00eens\u0103 c\u0103 prin aceste cuvinte se exprim\u0103 numai experien\u0163a, c\u0103 fenomenul pe care-l numim ra\u0163iune percepe \u00een orice diversitate unitatea sau, mai bine zis, c\u0103 dezvoltarea generalului din particular este denumit\u0103 ra\u0163iune, g\u00e2ndire sau spirit. Certitudinea c\u0103 orice schimbare are o cauz\u0103 nu este dec\u00e2t certitudinea ca suntem oameni care g\u00e2ndesc. Cogito, ergo sum. Chiar dac\u0103 n-am analizat \u015ftiin\u0163ific esen\u0163a ra\u0163iunii noastre, am <i>aflat-o</i> totu\u015fi \u00een mod instinctiv din experien\u0163\u0103. Suntem tot at\u00e2t de siguri de capacitatea ra\u0163iunii de a descoperi cauza oric\u0103rei schimb\u0103ri, cum suntem siguri c\u0103 <i>orice</i> cerc este rotund, c\u0103 a = a. Noi \u015ftim c\u0103 <i>generalul</i> este un produs al ra\u0163iunii, pe care aceasta \u00eel z\u0103misle\u015fte \u00eempreun\u0103 cu un obiect oarecare, adic\u0103 cu <i>orice</i> obiect dat. Cum \u00eens\u0103 toate obiectele sunt \u201e\u00eenainte\u201c \u015fi \u201edup\u0103\u201c, exist\u0103 \u00een timp sau sunt schimb\u0103ri, toate schimb\u0103rile pe care, ca fiin\u0163e ra\u0163ionale, le \u00eent\u00e2lnim trebuie s\u0103 aib\u0103 un antecedent <i>general</i>, adic\u0103 o cauz\u0103.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Scepticul englez Hume sim\u0163ise c\u0103 adev\u0103rata cauz\u0103 difer\u0103 esen\u0163ial de cauza presupus\u0103. Dup\u0103 el, no\u0163iunea de cauz\u0103 nu con\u0163ine nimic altceva dec\u00e2t experien\u0163a a ceea ce <i>preced\u0103 \u00een mod obi\u015fnuit</i> unui fenomen. Kant obiecteaz\u0103, pe bun\u0103 dreptate, c\u0103 no\u0163iunea de cauz\u0103 \u015fi efect exprim\u0103 un raport mult mai intim dec\u00e2t cel al unei succesiuni simple, \u00eent\u00e2mpl\u0103toare, c\u0103, dimpotriv\u0103, \u00een no\u0163iunea de cauz\u0103 efectul respectiv e cuprins ca o necesitate \u015fi o strict\u0103 generalitate, deci ca ceva ce nu poate fi aflat prin experien\u0163e, ceva ce dep\u0103\u015fe\u015fte chiar orice experien\u0163\u0103, ceva ce trebuie s\u0103 existe apriori \u00een minte.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a><i>Materiali\u015ftilor</i>, care neag\u0103 orice autonomie a spiritului, care cred c\u0103 pot g\u0103si cauzele cu ajutorul experien\u0163ei, li se poate obiecta c\u0103 necesitatea \u015fi generalitatea pe care le presupune raportul de cauz\u0103 \u015fi efect sunt o <i>experien\u0163a imposibil\u0103</i>. Pe de alt\u0103 parte trebuie ar\u0103tat <i>ideali\u015ftilor</i> c\u0103, de\u015fi mintea cerceteaz\u0103 cauze care nu pot fi aflate din experien\u0163\u0103, aceast\u0103 cercetare nu poate avea totu\u015fi loc apriori, ci numai aposteriori, \u00een baza unor efecte date \u00een mod empiric. Este drept ca numai spiritul descoper\u0103 generalitatea nesenzorial\u0103, abstract\u0103, <i>dar face acest lucru numai \u00een\u0103untrul unui cerc dat de fenomene senzoriale</i>.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_2\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p28\"></a>b) Spirit \u015fi materie</h5>", "<p><a id=\"p29\"></a>\u00cen\u0163elegerea dependen\u0163ei generale a facult\u0103\u0163ii de cunoa\u015ftere <i>de premise materiale senzoriale</i> va repune realitatea obiectiv\u0103 \u00een drepturile ei, care i-au fost p\u00e2n\u0103 acum prea mult timp refuzate de idei \u015fi opinii. Himerele filozofice \u015fi religioase \u00eenl\u0103turaser\u0103 natura, cu multiplele ei fenomene concrete, din aten\u0163ia oamenilor. Ulterior, dezvoltarea \u015ftiin\u0163elor moderne ale naturii a scos-o, <i>bucat\u0103 cu bucat\u0103</i> (im <i>einzelnen)</i>, din ascunzi\u015ful \u015ftiin\u0163ific \u00een care fusese \u00eempins\u0103; natura e \u00eens\u0103 recunoscut\u0103 <i>\u00eentr-o form\u0103 generat\u0103 teoretic\u0103</i> abia prin cunoa\u015fterea func\u0163iunii creierului. P\u00e2n\u0103 acum \u015ftiin\u0163a naturii \u015fi-a ales ca obiect numai materii speciale, cauze speciale, for\u0163e speciale, r\u0103m\u00e2n\u00e2nd ignorant\u0103 \u00een chestiunile generale, a\u015fa-zise natural-filozofice, despre cauz\u0103, materie, for\u0163\u0103 ca atare. Expresia concret\u0103 a acestei ignoran\u0163e este marea contradic\u0163ie dintre idealism \u015fi materialism care, asemenea unui fir ro\u015fu, trece prin operele \u015ftiin\u0163ei.</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>\u201eFie ca prin aceast\u0103 scrisoare s\u0103 reu\u015fesc a \u00eent\u0103ri convingerea c\u0103 chimia, ca \u015ftiin\u0163\u0103 de sine st\u0103t\u0103toare, este unul dintre cele mai puternice mijloace pentru o cultur\u0103 spiritual\u0103 superioar\u0103, c\u0103 studiul ei este folositor nu numai fiindc\u0103 promoveaz\u0103 <i>interesele materiale</i> ale oamenilor, ci fiindc\u0103 ne permite <i>cunoa\u015fterea</i> minunilor crea\u0163iei, de care cunoa\u015ftere sunt str\u00e2ns legate existen\u0163a, men\u0163inerea \u015fi dezvoltarea noastr\u0103\u201c.</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Prin aceste cuvinte, <i>Liebig</i> exprim\u0103 concep\u0163ia dominant\u0103 care s-a obi\u015fnuit a considera interesele materiale \u015fi cele spirituale \u00een opozi\u0163ie unele cu altele. Imposibilitatea de a sus\u0163ine o asemenea distinc\u0163ie pare s\u0103 \u00eenceap\u0103 a fi \u00eentrez\u0103rit\u0103 chiar \u015fi de men\u0163ionatul reprezentant al acestei concep\u0163ii, deoarece el opune intereselor materiale o cunoa\u015ftere spiritual\u0103 de care sunt str\u00e2ns legate <i>existen\u0163a, men\u0163inerea</i> \u015fi <i>dezvoltarea</i> noastr\u0103. Dar ce altceva sunt oare interesele materiale dec\u00e2t expresia abstract\u0103 a existen\u0163ei, men\u0163inerii \u015fi dezvolt\u0103rii noastre? Nu sunt oare acestea din urm\u0103 con\u0163inutul concret al intereselor materiale? Nu se spune oare explicit c\u0103 <i>cunoa\u015fterea</i> minunilor crea\u0163iei promoveaz\u0103 men\u0163ionatele interese materiale? Sau, invers, nu implic\u0103 promovarea intereselor noastre materiale cunoa\u015fterea minunilor crea\u0163iei? Cum se deosebesc deci \u00een fond interesele materiale de cunoa\u015fterea spiritual\u0103?</p>", "<p><a id=\"p32\"></a>Acel superior, spiritual, ideal pe care, \u00eeti concordan\u0163\u0103 cu lumea \u015ftiin\u0163elor naturii, Liebig \u00eel opune intereselor materiale nu e dec\u00e2t o <i>varietate special\u0103</i> a acestor interese; cunoa\u015fterea spiritual\u0103 \u015fi interesul material se deosebesc \u00eentre ele ca, de pild\u0103, cercul \u015fi p\u0103tratul: ele sunt opuse \u015fi totu\u015fi numai clase diferite ale no\u0163iunii mai generale de <i>form\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p33\"></a>\u00cen special de la apari\u0163ia cre\u015ftinismului, oamenii s-au obi\u015fnuit s\u0103 vorbeasc\u0103 cu dispre\u0163 despre lucrurile materiale, senzoriale, trupe\u015fti, care sunt roase de rugin\u0103 \u015fi molii. \u015ei acum se mai merge, din tradi\u0163ie, pe vechiul f\u0103ga\u015f, de\u015fi antipatia fa\u0163\u0103 de senzorial a disp\u0103rut de mult din inimi \u015fi din fapte. Opozi\u0163ia cre\u015ftin\u0103 dintre spirit \u015fi trup e <i>practic</i> dep\u0103\u015fit\u0103 \u00een era \u015ftiin\u0163ei naturii. Pentru a sc\u0103pa interesele materiale de proasta lor reputa\u0163ie, mai lipse\u015fte solu\u0163ia teoretica, mijlocirea, dovada c\u0103 spiritualul e senzorial \u015fi senzorialul spiritual.</p>", "<p><a id=\"p34\"></a>\u015etiin\u0163a modern\u0103 este, \u00een genere, o \u015ftiin\u0163\u0103 a <i>naturii</i>. Numai \u00een m\u0103sura \u00een care o \u015ftiin\u0163\u0103 este \u015ftiin\u0163\u0103 a naturii i se d\u0103 numele de \u015ftiin\u0163\u0103, adic\u0103 numai g\u00e2ndirea care are \u00een mod con\u015ftient drept obiect realul, senzorialul, naturalul \u00eenseamn\u0103 <i>a \u015fti</i>. Este deci imposibil ca reprezentan\u0163ii \u015fi admiratorii \u015ftiin\u0163ei s\u0103 fie ostili naturii sau materiei. \u015ei, \u00eentr-adev\u0103r, nici nu sunt ostili. C\u0103 natura, senzorialul, materia sau substan\u0163a nu sunt suficiente, o dovede\u015fte, pe de alt\u0103 parte, <i>\u00eens\u0103\u015fi existen\u0163a</i> \u015ftiin\u0163ei. \u015etiin\u0163a sau g\u00e2ndirea al c\u0103ror obiect e practica material\u0103 sau existen\u0163a nu urm\u0103resc acest obiect \u00een integritatea sa, nu urm\u0103resc natura sa <i>senzorial\u0103, material\u0103</i>, c\u0103ci aceasta e dat\u0103 \u015fi f\u0103r\u0103 ele. Dac\u0103 \u015ftiin\u0163a ar urm\u0103ri acest lucru, dac\u0103 n-ar urm\u0103ri nimic nou, ea ar fi de prisos. Numai prin aceea c\u0103 adaug\u0103 substan\u0163ei, materiei un element <i>nou</i> merit\u0103 ea o apreciere <i>special\u0103</i>. Ceea ce e important pentru \u015ftiin\u0163\u0103 nu e materialul, ci cunoa\u015fterea, \u015fi anume <i>cunoa\u015fterea materialului</i>, a <i>generalului</i> din materie, a adev\u0103rului, a genericului, \u201ea polului stabil \u00een succesiunea fenomenelor\u201c. Dep\u0103\u015firea diversit\u0103\u0163ii, ascensiunea spre generic, spre general este ceea ce religia opune \u00een mod afectiv p\u0103m\u00e2ntescului, iar \u015ftiin\u0163a materiei ca ceva nobil, divin, spiritual.</p>", "<p><a id=\"p35\"></a>Interesele mai nobile, spirituale, nu difer\u0103 toto genere, calitativ de cele materiale. Latura pozitiv\u0103 a idealismului modern nu const\u0103 \u00een aceea c\u0103 repudiaz\u0103 m\u00e2ncarea \u015fi b\u0103utura, pasiunea de bunuri pam\u00e2nte\u015fti \u015fi de femei, ci \u00een faptul c\u0103, <i>pe l\u00e2ng\u0103 aceste</i> desf\u0103t\u0103ri, pune \u00een eviden\u0163\u0103 <i>\u015fi alte</i> desf\u0103t\u0103ri materiale, de exemplu ale ochiului \u015fi urechii, ale artei \u015fi \u015ftiin\u0163ei, pe scurt omul <i>\u00een totalitatea sa</i>. S\u0103 nu te dedai patimii \u00eenseamn\u0103 s\u0103 nu ai \u00een vedere o desf\u0103tare unilateral\u0103, ci men\u0163inerea ta <i>general\u0103</i>, <i>\u00eentreaga</i> ta dezvoltare, s\u0103 \u0163ii seama de existen\u0163a ta \u00een toat\u0103 amploarea ei generic\u0103. Este o insuficien\u0163\u0103 a principiului materialist c\u0103 nu recunoa\u015fte deosebirea dintre particular \u015fi general, c\u0103 pune pe aceea\u015fi treapt\u0103 individualul \u015fi genericul. El nu vrea s\u0103 admit\u0103 superioritatea <i>cantitativ\u0103</i>, genialitatea cuprinz\u0103toare a spiritului fa\u0163\u0103 de lumea corporal\u0103 a sim\u0163urilor. Pe de alt\u0103 parte, idealismul uit\u0103, din cauza deosebirilor cantitative, de unitatea calitativ\u0103. El este exaltat \u015fi transform\u0103 separarea relativ\u0103 \u00eentr-una absolut\u0103. Contradic\u0163ia dintre cele dou\u0103 concep\u0163ii se \u00eenv\u00e2rte\u015fte \u00een jurul raportului gre\u015fit \u00een\u0163eles dintre ra\u0163iunea noastr\u0103 \u015fi obiectul sau materialul ei. Idealistul vede izvorul cunoa\u015fterii exclusiv \u00een ra\u0163iune, materialistul \u00een lumea dat\u0103 senzorial. Pentru rezolvarea contradic\u0163iei se cere numai cuno\u015ftin\u0163a condi\u0163ion\u0103rii reciproce a acestor dou\u0103 surse de cunoa\u015ftere. Idealismul vede numai <i>deosebirea</i>, materialismul numai <i>unitatea</i> dintre corp \u015fi spirit, fenomen \u015fi esen\u0163\u0103, con\u0163inut \u015fi form\u0103, materie \u015fi for\u0163\u0103, senzorial \u015fi moral. Toate aceste deosebiri apar\u0163in <i>unei singure specii comune</i>, \u015fi anume <i>deosebirii dintre particular \u015fi general</i>.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Materiali\u015ftii consecven\u0163i sunt <i>practicieni puri</i>, f\u0103r\u0103 \u015ftiin\u0163\u0103. Cum \u00eens\u0103 cuno\u015ftin\u0163a sau g\u00e2ndirea este dat\u0103 omului \u00een fapt indiferent de con\u015ftiin\u0163a sa de partid, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n1\">[1]</a> nu pot exista practicieni puri. Dup\u0103 cum am mai spus, cea mai elementar\u0103 \u201eart\u0103 a experiment\u0103rii\u201c, care ac\u0163ioneaz\u0103 \u00een baza unor reguli cunoscute din practic\u0103, nu se deosebe\u015fte dec\u00e2t prin cuantum sau grad de practica \u015ftiin\u0163ific\u0103, care se bazeaz\u0103 pe principii teoretice. Pe de alt\u0103 parte, ideali\u015fti <i>consecven\u0163i</i> sunt tot at\u00e2t de pu\u0163in posibil ca \u015fi practicieni puri. Ei vor generalul f\u0103r\u0103 particular, spiritul f\u0103r\u0103 materie, for\u0163a f\u0103r\u0103 materie, \u015ftiin\u0163a f\u0103r\u0103 experien\u0163\u0103 sau material, absolutul f\u0103r\u0103 relativ. Cum pot fi ideali\u015fti g\u00e2nditorii care au drept obiect adev\u0103rul, existen\u0163a sau relativul, id est [adic\u0103] cercet\u0103torii naturii? Ei sunt ideali\u015fti numai \u00een afara profesiunii lor, nu \u00een cadrul ei. Spiritul modern, spiritul \u015ftiin\u0163elor naturii este imaterial numai \u00een sensul c\u0103 e ceea ce <i>cuprinde toate materiile</i>. Este drept c\u0103 astronomul <i>M\u00e4dler</i> consider\u0103 at\u00e2t de pu\u0163in ridicol\u0103 speran\u0163a general\u0103 \u00eentr-o considerabil\u0103 sporire a for\u0163elor noastre spirituale dup\u0103 \u201eeliberarea\u201c lor \u201edin c\u0103tu\u015fele materiei\u201c, \u00eenc\u00e2t crede c\u0103 nu o poate \u00eenlocui cu nimic mai bun \u015fi pretinde c\u0103 a reu\u015fit s\u0103 defineasc\u0103 \u201ec\u0103tu\u015fele materiei\u201c \u00een <i>atrac\u0163ia material\u0103</i>. \u00centr-adev\u0103r, dac\u0103 prin spirit se mai \u00een\u0163elege o stafie religioas\u0103, speran\u0163a c\u0103 eliberarea din c\u0103tu\u015fele materiei va duce la o \u00eent\u0103rire a lui e mai cur\u00e2nd trist\u0103 dec\u00e2t ridicol\u0103. Dac\u0103 spirit \u00eenseamn\u0103 \u00eens\u0103 spiritul \u015ftiin\u0163ific modern, capacitatea de g\u00e2ndire a omului, atunci trebuie s\u0103 \u00eenlocuim <i>credin\u0163a</i> tradi\u0163ional\u0103 prin ceva mai bun, prin <i>explica\u0163ia \u015ftiin\u0163ific\u0103</i>. Prin c\u0103tu\u015fele materiei nu trebuie \u00een\u0163eleas\u0103 <i>gravita\u0163ia</i>, ci <i>diversitatea</i> fenomenului senzorial; materia e \u201ec\u0103tu\u015f\u0103\u201c pentru spirit numai at\u00e2t timp c\u00e2t nu a fost biruit\u0103 multiplicitatea sau diversitatea ei. M\u00e2nuirea spiritului de c\u0103tu\u015fele materiei const\u0103 \u00een dezvoltarea generalului din particular.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_3\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p37\"></a>c) For\u0163\u0103 \u015fi materie</h5>", "<p><a id=\"p38\"></a>Cine a urm\u0103rit p\u00e2n\u0103 aici \u00eenv\u0103\u0163\u0103tura noastr\u0103 principal\u0103, care trebuie acum din nou l\u0103murit\u0103, va anticipa c\u0103 problema for\u0163ei \u015fi materiei \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte rezolvarea \u00een \u00een\u0163elegerea raportului dintre general \u015fi particular. \u00cen ce raport st\u0103 abstractul fa\u0163\u0103 de concret? Astfel se pune, cu alte cuvinte, problema comun\u0103, pe de o parte, a celor ce cred c\u0103 pot g\u0103si impulsul lumii, esen\u0163a lucrurilor, acel non plus ultra al \u015ftiin\u0163ei \u00een substan\u0163a material\u0103 \u015fi, pe de alt\u0103 parte, a celor care cred c\u0103 \u00eel pot g\u0103si \u00een for\u0163a spiritual\u0103.</p>", "<p><a id=\"p39\"></a>Liebig, c\u0103ruia \u00eei place \u00een mod deosebit s\u0103 alunece de la \u015ftiin\u0163a sa inductiv\u0103 la specula\u0163ie, spune \u00een spirit idealist: \u201eFor\u0163a nu se poate vedea, nu o putem pip\u0103i cu m\u00e2inile noastre; pentru a o cunoa\u015fte \u00een esen\u0163a \u015fi \u00een specificul ei, trebuie s\u0103-i cercet\u0103m efectele\u201c. C\u00e2nd materialistul r\u0103spunde: \u201eMateria este for\u0163\u0103, for\u0163a e materie, nici o materie f\u0103r\u0103 for\u0163\u0103, nici o for\u0163\u0103 f\u0103r\u0103 materie\u201c, este evident c\u0103 ambii determin\u0103 raportul numai negativ. La reprezenta\u0163iile de iarmaroc, st\u0103p\u00e2nul \u00eel \u00eentreab\u0103 pe arlechin: Arlechin, unde-ai fost? \u2014 La ceilal\u0163i. \u2014 Unde-au fost ceilal\u0163i? \u2014 La mine. \u2014 Tot astfel cum aici avem <i>dou\u0103</i> r\u0103spunsuri cu <i>un singur</i> con\u0163inut, avem acolo dou\u0103 partide care se ceart\u0103 cu cuvinte diferite \u00eentr-o chestiune necontestat\u0103. Cu c\u00e2t cearta e luat\u0103 mai \u00een serios, cu at\u00e2t e mai ridicol\u0103. C\u00e2nd primul face distinc\u0163ie \u00eentre for\u0163\u0103 \u015fi materie, el nu vrea s\u0103 nege c\u0103 manifestarea real\u0103 a for\u0163ei este inseparabil legat\u0103 de materie. C\u00e2nd materialistul afirm\u0103 c\u0103 nu exist\u0103 materie f\u0103r\u0103 for\u0163\u0103, nici for\u0163\u0103 f\u0103r\u0103 materie, el nu vrea s\u0103 nege ceea ce afirm\u0103 adversarul, c\u0103 for\u0163a \u015fi materia sunt diferite.</p>", "<p><a id=\"p40\"></a>Cearta are un motiv serios, are un obiect, dar acest obiect nu iese la iveal\u0103 \u00een ceart\u0103. El este instinctiv ascuns de cele dou\u0103 p\u0103r\u0163i pentru a nu fi nevoite s\u0103-\u015fi recunoasc\u0103 <i>reciproc</i> ignoran\u0163a. Fiecare vrea s\u0103-i dovedeasc\u0103 celuilalt c\u0103 explica\u0163iile lui nu sunt suficiente \u2014 o dovad\u0103 pe care ambii au f\u0103cut-o destul de satisf\u0103c\u0103tor. \u00cen concluziile la \u201eFor\u0163\u0103 \u015fi materie\u201c, <i>B\u00fcchner</i> recunoa\u015fte c\u0103 materialul empiric nu este suficient pentru a se da r\u0103spunsuri precise \u00eentreb\u0103rilor transcendente, pentru a putea r\u0103spunde pozitiv acestor \u00eentreb\u0103ri; dar, spune el mai departe, \u201eeste complet suficient pentru a r\u0103spunde <i>negativ</i> \u015fi a \u00eenl\u0103tura ipoteza\u201c. Ceea ce \u00eenseamn\u0103, cu alte cuvinte, c\u0103 \u015ftiin\u0163a materialistului e suficient\u0103 pentru a dovedi c\u0103 adversarul nu \u015ftie nimic.</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>Spiritualistul sau idealistul <i>crede</i> \u00eentr-o esen\u0163\u0103 spiritual\u0103, adic\u0103 fantomatic\u0103, inexplicabil\u0103, a for\u0163ei. Cercet\u0103torii materiali\u015fti sunt <i>necredincio\u015fi</i>. O argumentare \u015ftiin\u0163ific\u0103 a credin\u0163ei sau a necredin\u0163ei nu exist\u0103 nic\u0103ieri. Superioritatea materialismului const\u0103 \u00een aceea c\u0103 nu caut\u0103 transcendentalul, esen\u0163a, cauza, for\u0163a <i>dincolo</i> de fenomen, <i>\u00een afara</i> materiei. Ignor\u00e2nd \u00eens\u0103 deosebirea dintre for\u0163\u0103 \u015fi materie, neg\u00e2nd aceast\u0103 problem\u0103, el r\u0103m\u00e2ne \u00een urma idealismului. Materialistul se bazeaz\u0103 pe inseparabllitatea de fapt dintre for\u0163\u0103 \u015fi materie \u015fi nu vrea s\u0103 recunoasc\u0103 pentru separarea lor dec\u00e2t un \u201emotiv exterior, rezultat din nevoia spiritului nostru de a sistematiza\u201c. <i>B\u00fcchner</i> spune, \u00een <i>\u201eNatur\u0103 \u015fi spirit\u201c</i>, pag. 66: \u201eLuate separat, for\u0163a \u015fi materia nu sunt pentru mine dec\u00e2t lucruri g\u00e2ndite, fantezii, idei f\u0103r\u0103 con\u0163inut, ipoteze, care pentru o concep\u0163ie s\u0103n\u0103toas\u0103 despre natur\u0103 nici nu exist\u0103, deoarece printr-o astfel de separare toate fenomenele naturii devin imediat obscure \u015fi de ne\u00een\u0163eles\u201c. C\u00e2nd B\u00fcchner se ocup\u0103 \u00eens\u0103, \u00een loc de vorb\u0103ria \u201enatural-filozofic\u0103\u201c, de o anumit\u0103 disciplin\u0103 \u015ftiin\u0163ific\u0103, practica sa dovede\u015fte imediat c\u0103 separarea for\u0163ei de materie nu e o necesitate \u201eexterioar\u0103\u201c, ci una l\u0103untric\u0103, adic\u0103 esen\u0163ial\u0103, singura care ne permite s\u0103 l\u0103murim \u015fi s\u0103 \u00een\u0163elegem fenomenele naturii. De\u015fi autorul <i>\u201eFor\u0163ei \u015fi materiei\u201c</i> \u00ee\u015fi alege ca motto: \u201eNow what I want is facts\u201c [\u201eCeea ce vreau acum sunt fapte\u201c], afirm\u0103m totu\u015fi c\u0103 deviza sa e mai degrab\u0103 o fraz\u0103 goal\u0103 dec\u00e2t o p\u0103rere serioas\u0103. Materialismul nu e at\u00e2t de grosolan \u00eenc\u00e2t s\u0103 pun\u0103 pre\u0163 <i>exclusiv pe fapte</i>. Fapte ne ofer\u0103 <i>natura</i> \u00een cantit\u0103\u0163i nelimitate. Acele facts pe care le caut\u0103 <i>B\u00fcchner</i> nu reprezint\u0103 o caracteristica specific\u0103 a ceea ce urm\u0103re\u015fte. Astfel de fapte caut\u0103 \u015fi idealistul. <i>Nici un</i> cercet\u0103tor al naturii nu vrea ipoteze. Ceea ce doresc to\u0163i oamenii de \u015ftiin\u0163\u0103 sunt nu at\u00e2t faptele c\u00e2t <i>explica\u0163ia sau cunoa\u015fterea</i> faptelor. Nici materialistul nu va voi s\u0103 nege c\u0103 ceea ce intereseaz\u0103 \u015ftiin\u0163a, inclusiv \u201eFilozofia naturii\u201c a lui B\u00fcchner, nu sunt materiile fizice, ci for\u0163ele spirituale, c\u0103 pentru \u015ftiin\u0163\u0103 materia nu e dec\u00e2t un lucru secundar cu ajutorul c\u0103ruia s\u0103 poat\u0103 cunoa\u015fte for\u0163ele. Separarea for\u0163ei de materie \u201ea rezultat din nevoia spiritului nostru de a sistematiza\u201c. Foarte adev\u0103rat! Aceasta \u00eens\u0103 \u00een sensul \u00een care, \u00een genere, \u015ftiin\u0163a rezult\u0103 din nevoia spiritului nostru de a sistematiza.</p>", "<p><a id=\"p42\"></a>Opozi\u0163ia dintre for\u0163\u0103 \u015fi materie este tot at\u00e2t de veche ca opozi\u0163ia dintre idealism \u015fi materialism. Prima media\u0163ie a \u00eenf\u0103ptuit-o fantezia prin <i>credin\u0163a \u00een spirite</i>, pe care le-a substituit tuturor fenomenelor naturale ca esen\u0163a cauzal\u0103 secret\u0103 a lor. \u00cen ultimul timp, \u015ftiin\u0163a a alungat multe spirite speciale, \u00eenlocuind demonii fantastici prin explica\u0163ii \u015ftiin\u0163ifice, adic\u0103 generice. O dat\u0103 ce am reu\u015fit s\u0103 explic\u0103m demonul spiritului <i>pur</i>, nu ne va fi greu s\u0103 izgonim spiritul particular al for\u0163ei ca atare, prin cunoa\u015fterea generic\u0103 a esen\u0163ei ei, \u015fi s\u0103 mijlocim astfel <i>\u00een mod \u015ftiin\u0163ific</i> \u015fi opozi\u0163ia \u00eentre spiritualism \u015fi materialism.</p>", "<p><a id=\"p43\"></a>\u00cen <i>obiectul</i> \u015ftiin\u0163ei, \u00een <i>obiectul</i> spiritului, for\u0163a \u015fi materia sunt neseparate. \u00cen senzorialitatea corporal\u0103, for\u0163a e materie, materia for\u0163\u0103. \u201eFor\u0163a nu se poate vedea\u201c. Ba da! \u00cens\u0103\u015fi vederea este for\u0163\u0103 pur\u0103. Vederea e \u00een aceea\u015fi m\u0103sur\u0103 efectul obiectului c\u00e2t \u015fi efectul ochiului, e un efect dublu, iar efectele sunt for\u0163e. Noi nu vedem lucrurile \u00eense\u015fi, ci efectele lor asupra ochilor no\u015ftri: vedem for\u0163ele lor. Iar for\u0163a poate fi nu numai v\u0103zut\u0103, ea poate fi \u015fi auzit\u0103, mirosit\u0103, gustat\u0103, sim\u0163it\u0103. Cine va nega c\u0103 poate sim\u0163i for\u0163a c\u0103ldurii, a frigului, a greut\u0103\u0163ii? Am citat mai sus cuvintele profesorului <i>Koppe:</i> \u201eC\u0103ldura ca atare nu o putem percepe; numai din efectele ei deducem existen\u0163a acestui agens \u00een natura\u201c. Aceasta \u00eenseamn\u0103, cu alte cuvinte, ca noi vedem, auzim, sim\u0163im nu lucrurile, ci efectele sau for\u0163ele lor.</p>", "<p><a id=\"p44\"></a>Cu aceea\u015fi \u00eendrept\u0103\u0163ire cu care pot spune c\u0103 simt materia, \u015fi nu for\u0163a, se poate spune, invers, c\u0103 simt for\u0163a, \u015fi nu materia. \u00centr-adev\u0103r, a\u015fa cum am mai spus, \u00een obiect ele nu sunt separate. Gra\u0163ie facult\u0103\u0163ii de g\u00e2ndire, noi separam \u00eens\u0103 \u00een fenomenele simultane \u015fi succesive generalul de particular. Astfel, de pild\u0103, din diferitele fenomene ale vederii noastre, noi desprindem <i>no\u0163iunea general\u0103</i> de vedere ca atare \u015fi o deosebim de diferitele obiecte sau materii ale vederii, ca <i>for\u0163\u0103</i> a vederii (Seh<i>kraft)</i>. Din diversitatea senzorial\u0103 dezvolt\u0103m, cu ajutorul ra\u0163iunii, <i>generalul</i>. Ceea ce este general \u00een diversele fenomene ale apei este <i>for\u0163a apei</i> distinct\u0103 de <i>materia apei</i>. C\u00e2nd p\u00e2rghii de aceea\u015fi lungime, dar de materii diferite, au aceea\u015fi for\u0163\u0103, este evident c\u0103 aici for\u0163a e diferit\u0103 de materie numai \u00een sensul c\u0103 reprezint\u0103 <i>ceea ce e comun</i> \u00een diferitele materii. Calul nu trage f\u0103r\u0103 for\u0163\u0103, iar for\u0163a nu trage f\u0103r\u0103 cal. <i>\u00cen fapt</i>, \u00een practic\u0103, calul este for\u0163a, for\u0163a este calul. Putem totu\u015fi deosebi for\u0163a de trac\u0163iune ca ceva separat de celelalte propriet\u0103\u0163i ale calului sau putem desprinde ceea ce e comun diferitelor presta\u0163ii ale calului, ca for\u0163a calului \u00een general, f\u0103r\u0103 ca prin aceasta s\u0103 recurgem la alt\u0103 ipotez\u0103 dec\u00e2t atunci c\u00e2nd deosebim soarele de p\u0103m\u00e2nt, de\u015fi \u00een realitate soarele nu exist\u0103 f\u0103r\u0103 p\u0103m\u00e2nt, iar p\u0103m\u00e2ntul nu exist\u0103 f\u0103r\u0103 soare.</p>", "<p><a id=\"p45\"></a>Senzorialitatea ne este dat\u0103 numai prin con\u015ftiin\u0163\u0103, dar con\u015ftiin\u0163a presupune totu\u015fi senzorialitatea. \u00cen func\u0163ie de felul cum privim natura, fie din punctul de vedere al con\u015ftiin\u0163ei ca unitate absolut\u0103, fie din punctul de vedere al senzorialita\u0163ii ca diversitate absolut\u0103, ca este infinit de unit\u0103 \u015fi infinit de separat\u0103. Ambele sunt adev\u0103rate: \u015fi unitatea, \u015fi multiplicitatea, \u00eens\u0103 fiecare numai sub anumite premise, adic\u0103 relativ. Totul depinde de punctul de vedere pe care ne situ\u0103m, al generalului sau al particularului, dac\u0103 privim cu ochii spiritului sau ai corpului. Privit\u0103 cu ochii spiritului, materia este for\u0163\u0103. Privit\u0103 cu ochii corpului, for\u0163a este materie. Materia abstract\u0103 este for\u0163\u0103, for\u0163a concret\u0103 este materie. Materiile sunt obiecte ale m\u00e2inii, ale practicii, for\u0163ele sunt obiecte ale cunoa\u015fterii, ale \u015ftiin\u0163ei.</p>", "<p><a id=\"p46\"></a>\u015etiin\u0163a nu se limiteaz\u0103 la a\u015fa-zisa lume \u015ftiin\u0163ific\u0103. Ea se extinde dincolo de toate clasele particulare; ea apar\u0163ine vie\u0163ii \u00een toat\u0103 vastitatea \u015fi profunzimea ei. \u015etiin\u0163a apar\u0163ine <i>omului g\u00e2nditor ca atare</i>. Tot astfel \u015fi separarea dintre for\u0163\u0103 \u015fi materie. Numai patima cea mai stupid\u0103 o poate ignora <i>\u00een practic\u0103</i>. Avarul, care acumuleaz\u0103 bani f\u0103r\u0103 a-\u015fi \u00eembog\u0103\u0163i procesul vie\u0163ii sale, uit\u0103 c\u0103 elementul pre\u0163ios este for\u0163a banului, diferit\u0103 de materia lui; el uit\u0103 c\u0103 nu bog\u0103\u0163ia ca atare, nu materia vulgar\u0103 a argintului, ci con\u0163inutul ei spiritual, capacitatea inerent\u0103 ei de a cump\u0103ra alimente este ceea ce face <i>ra\u0163ional\u0103</i> n\u0103zuin\u0163a spre posesiunea ei. Orice practic\u0103 \u015ftiin\u0163ific\u0103, adic\u0103 orice ac\u0163iune \u00eentreprins\u0103 cu un rezultat predeterminat, cu materii cunoscute, este o m\u0103rturie c\u0103 separarea for\u0163ei de energie, de\u015fi realizat\u0103 prin g\u00e2ndire, \u015fi deci un obiect g\u00e2ndit, nu e totu\u015fi o fantezie goal\u0103, o ipotez\u0103, ci o <i>idee foarte esen\u0163ial\u0103</i>. C\u00e2nd agricultorul \u00ee\u015fi \u00eengra\u015f\u0103 ogorul, el are de-a face cu for\u0163a de \u00eengr\u0103\u015fate pur\u0103, \u00een sensul c\u0103 e indiferent \u00een care materie \u2014 gunoi, f\u0103in\u0103 de oase sau guano \u2014 se materializeaz\u0103 aceast\u0103 for\u0163\u0103. La c\u00e2nt\u0103rirea unui balot de marf\u0103 nu se manipuleaz\u0103 materia greut\u0103\u0163ilor, nu fierul, cuprul sau piatra, ci <i>gravita\u0163ia</i> exprimat\u0103 \u00een kilograme.</p>", "<p><a id=\"p47\"></a>E drept, nici for\u0163\u0103 f\u0103r\u0103 materie, nici materie f\u0103r\u0103 for\u0163\u0103. Materii f\u0103r\u0103 for\u0163\u0103 \u015fi for\u0163e f\u0103r\u0103 materie sunt absurdit\u0103\u0163i. Dac\u0103 cercet\u0103torii ideali\u015fti ai naturii cred \u00eentr-o existen\u0163\u0103 imaterial\u0103 a for\u0163elor care s-ar ascunde \u00een materie ca ni\u015fte spiridu\u015fi, pe care nu-i vedem \u015fi senzorial nu-i <i>percepem</i>, dar \u00een care trebuie totu\u015fi s\u0103 credem, ei nu sunt, din acest punct de vedere, cercet\u0103tori ai naturii, ci numai oameni speculativi, adic\u0103 oameni care v\u0103d spirite. Tot at\u00e2t de nechibzuit\u0103 este, pe de alt\u0103 parte, afirma\u0163ia materialistului care consider\u0103 separarea intelectual\u0103 a for\u0163ei de materie drept o ipotez\u0103.</p>", "<p><a id=\"p48\"></a>Pentru ca aceast\u0103 separare sa fie apreciat\u0103 a\u015fa cum se cuvine, pentru ca con\u015ftiin\u0163a noastr\u0103 s\u0103 nu volatilizeze for\u0163a dup\u0103 maniera spiritualist\u0103 \u015fi nici s\u0103 o renege dup\u0103 maniera materialist\u0103, ci <i>s-o \u00een\u0163eleag\u0103 \u015ftiin\u0163ific</i>, nu e nevoie dec\u00e2t s\u0103 \u00een\u0163elegem facultatea de a discerne (Unterscheidungsverm\u00f6gen) \u00een general sau ca atare, adic\u0103 s\u0103 cunoa\u015ftem forma sa abstract\u0103. Intelectul nu poate opera f\u0103r\u0103 material senzorial. Pentru a se face deosebire \u00eentre for\u0163\u0103 \u015fi materie, lucrurile trebuie s\u0103 fie date prin sim\u0163uri, trebuie cunoscute prin experien\u0163\u0103. \u00cen baza experien\u0163ei spunem c\u0103 materia e plin\u0103 de for\u0163\u0103 (kr\u00e4ftig), c\u0103 for\u0163a e material\u0103. Obiectul senzorial care urmeaz\u0103 a fi \u00een\u0163eles este deci o materie-for\u0163\u0103 (Kraftstoff), \u015fi, av\u00e2nd \u00een vedere c\u0103 toate obiectele sunt \u00een realitatea lor corporal\u0103 materii-for\u0163\u0103, distinc\u0163ia pe care o face facultatea de a discerne rezult\u0103 din felul \u00een care lucreaz\u0103 mintea \u00een general, din dezvoltarea generalului din particular. Deosebirea dintre materie \u015fi for\u0163\u0103 se \u00eencadreaz\u0103 \u00een deosebirea general\u0103 dintre concret \u015fi abstract. A nega valoarea acestei deosebiri \u00eenseamn\u0103 deci a ignora \u00een general valoarea deosebirii, a intelectului.</p>", "<p><a id=\"p49\"></a>Dac\u0103 denumim fenomenele senzoriale for\u0163e ale materiei generale, atunci aceast\u0103 materie omogen\u0103 nu este altceva dec\u00e2t generalitatea abstract\u0103. Dac\u0103 prin senzorialitate \u00een\u0163elegem diferitele materii, atunci generalul, care include, st\u0103p\u00e2ne\u015fte sau str\u0103bate diversitatea, este for\u0163a care produce particularul. Fie c\u0103-i spunem for\u0163\u0103 sau materie, nesenzorialul, adic\u0103 ceea ce \u015ftiin\u0163a nu pip\u0103ie cu m\u00e2inile, ci caut\u0103 cu mintea, esen\u0163ialul, cauzalul, idealul, spiritualul de ordin superior este <i>generalitatea care include particularul</i>.</p>"], "title": "IV. Practica ra\u0163iunii \u00een \u015ftiin\u0163a fizic\u0103", "idChr": "1.4"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_4\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p0\"></a>a) \u00cen\u0163eleptul, ra\u0163ionalul</h5>", "<p><a id=\"p1\"></a>\u00cen\u0163elegerea metodei cunoa\u015fterii, cunoa\u015fterea min\u0163ii este chemat\u0103 s\u0103 rezolve toate problemele religiei \u015fi filozofiei, s\u0103 l\u0103mureasc\u0103 temeinic nel\u0103muririle mari sau generale, astfel \u00eenc\u00e2t cercetarea \u015ftiin\u0163ific\u0103 s\u0103 se poat\u0103 ocupa exclusiv de menirea ei, adic\u0103 de cunoa\u015fterea rela\u0163iilor empirice de detaliu. Dac\u0103 vom \u00een\u0163elege c\u0103 e o lege a ra\u0163iunii ca activitatea ei s\u0103 presupun\u0103 un material senzorial, c\u0103 necesit\u0103 o cauz\u0103, c\u0103utarea cauzei primare sau generale devine implicit inutil\u0103. Ra\u0163iunea uman\u0103 este atunci recunoscut\u0103 drept cauz\u0103 prim\u0103 \u015fi ultim\u0103, drept cea din urm\u0103 cauz\u0103 a tuturor cauzelor particulare. Dac\u0103 vom considera ca lege faptul c\u0103 pentru activitatea sa ra\u0163iunea are neap\u0103rat nevoie de ceva dat, de un \u00eenceput de la care s\u0103 porneasc\u0103, problema primului \u00eenceput devine lipsit\u0103 de sens. Dac\u0103 \u00een\u0163elegem c\u0103 ra\u0163iunea dezvolt\u0103 unit\u0103\u0163i abstracte din diversit\u0103\u0163i concrete, c\u0103 ea construie\u015fte adev\u0103rul din fenomene, substan\u0163a din acciden\u0163e, c\u0103 percepe totul numai ca parte a unui \u00eentreg, ca individ al unei specii, ca proprietate a unui lucru, atunci problema \u201elucrului \u00een sine\u201c, a realului care s\u0103 constituie baza independent\u0103 a fenomenelor, devine o problem\u0103 care nu face dec\u00e2t s\u0103 \u00eencurce. Pe scurt, \u00een\u0163elegerea c\u0103 ra\u0163iunea nu e independent\u0103 ne face s\u0103 ne d\u0103m seama c\u0103 dorin\u0163a unei <i>cunoa\u015fteri independente</i> e nera\u0163ional\u0103.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Chiar dac\u0103 problemele principale ale metafizicii \u2014 cauza tuturor cauzelor, \u00eenceputul \u00eenceputurilor, esen\u0163a lucrurilor \u2014 nu preocup\u0103 dec\u00e2t \u00een mic\u0103 m\u0103sur\u0103 \u015ftiin\u0163a noastr\u0103 de azi, chiar dac\u0103 nevoile prezentului precump\u0103nesc asupra specula\u0163iei, aceast\u0103 <i>\u00eenl\u0103turare practic\u0103</i> nu este totu\u015fi suficient\u0103 pentru lichidarea consecin\u0163elor specula\u0163iei. C\u00e2t timp nu se va \u00een\u0163elege c\u0103 este o lege teoretic\u0103 ca \u00een <i>orice</i> practic\u0103 ra\u0163iunea s\u0103 necesite un obiect senzorial, nu se va putea renun\u0163a niciodat\u0103 la g\u00e2ndirea f\u0103r\u0103 obiect, la acest prost obicei al filozofiei speculative care vrea s\u0103 creeze cuno\u015ftin\u0163e f\u0103r\u0103 a se \u00eemperechea cu un obiect senzorial. Cercet\u0103torii naturii ne dovedesc foarte clar acest lucru de \u00eendat\u0103 ce trec de la obiectele lor palpabile la obiecte abstracte. Disputa \u00een problema \u00een\u0163elepciunii vie\u0163ii, a moralei, cearta despre ceea ce e \u00een\u0163elept, bun, drept sau r\u0103u, ne arat\u0103 c\u0103 am ajuns aici la limita unanimit\u0103\u0163ii \u015ftiin\u0163ifice. Cei mai preci\u015fi cercet\u0103tori p\u0103r\u0103sesc zilnic \u00een domeniul vie\u0163ii sociale metoda lor inductiv\u0103 \u015fi se pierd \u00een specula\u0163ii filozofice. Tot astfel cum \u00een fizic\u0103 cred \u00een adev\u0103ruri fizice nesenzoriale, \u00een \u201elucruri \u00een sine\u201c, ei cred aici \u00eentr-o ra\u0163iune, \u00een\u0163elepciune, dreptate, r\u0103u \u201e\u00een sine\u201c, \u2014 \u00een raporturi de via\u0163\u0103 absolute, adic\u0103 \u00een condi\u0163ii necondi\u0163ionate. Aici e necesar s\u0103 aplic\u0103m rezultatul la care am ajuns, adic\u0103 critica ra\u0163iunii pure.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>Din moment ce ne-am dat seama ca con\u015ftiin\u0163a, esen\u0163a cuno\u015ftin\u0163elor, activitatea spiritual\u0103 (\u00een forma ei general\u0103) sunt o dezvoltare a generalului din particular, nu e dec\u00e2t o perifraz\u0103 c\u00e2nd spunem c\u0103 ra\u0163iunea \u00ee\u015fi dezvolt\u0103 cuno\u015ftin\u0163ele din contrarii. Esen\u0163a spiritului const\u0103 \u00een a cunoa\u015fte la fenomene de amploare \u015fi de durat\u0103 diferit\u0103 existen\u0163a \u00een aparen\u0163\u0103 \u015fi aparen\u0163a \u00een existen\u0163\u0103, \u00een a discerne la nevoi de diferite urgen\u0163e esen\u0163ialul \u015fi necesarul cu ajutorul a ceea ce e mai pu\u0163in urgent \u015fi, invers, neesen\u0163ialul cu ajutorul necesarului, \u00een a m\u0103sura \u00een cadrul diferitelor m\u0103rimi ceea ce e mare prin ceea ce e mic \u015fi ceea ce e mic prin ceea ce e mare, pe scurt \u00een a m\u0103sura contrariile din lume unele prin celelalte, a le \u00eemp\u0103ca prin explicare. Limbajul curent folose\u015fte instinctiv pentru \u201ea cunoa\u015fte\u201c \u015fi expresia \u201ea m\u0103sura\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n2\">[2]</a> M\u0103surarea necesit\u0103 un anumit etalon (Masstab). Noi nu putem cunoa\u015fte obiecte care sunt \u201e\u00een sine\u201c mari sau mici, tari sau moi, limpezi sau tulburi. Pe c\u00e2t e de adev\u0103rat c\u0103 aceste predicate desemneaz\u0103 rela\u0163ii \u015fi c\u0103 ele presupun, \u00een mod necesar, un etalon \u00een baza c\u0103ruia are loc determinarea, pe at\u00e2t e de necesar ra\u0163iunii un etalon pentru aflarea ra\u0163ionalului.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>C\u00e2nd consider\u0103m nera\u0163ionale ac\u0163iunile, institu\u0163iile, concep\u0163iile, maximele altor timpuri, popoare sau persoane, acest lucru provine pur \u015fi simplu din aceea c\u0103 am aplicat un etalon gre\u015fit, fiindc\u0103 am neglijat premisele, rela\u0163iile \u00een baza c\u0103rora ra\u0163ionalul altora difer\u0103 de al nostru. C\u00e2nd oamenii difer\u0103 \u00een aprecierile lor spirituale, \u00een ideile lor, ei se comport\u0103 unul fa\u0163\u0103 de cel\u0103lalt ca termometrele <i>R\u00e9aumur</i> \u015fi <i>Celsius</i>, din care unul marcheaz\u0103 punctul de fierbere cu 80, iar cel\u0103lalt cu 100. Etalonul diferit este cauza rezultatului diferit. \u00cen a\u015fa-zisul domeniu moral lipse\u015fte unanimitatea \u015ftiin\u0163ific\u0103 care exist\u0103 \u00een domeniile fizice, deoarece ne lipse\u015fte etalonul unanim admis \u00een privin\u0163a c\u0103ruia \u015ftiin\u0163ele naturii au c\u0103zut de mult de acord. Oamenii vor s\u0103 cunoasc\u0103 ra\u0163ionalul, binele, dreptatea etc. <i>f\u0103r\u0103 experien\u0163\u0103</i>, f\u0103r\u0103 ajutorul empiricului, <i>\u00een mod speculativ</i>. Specula\u0163ia urm\u0103re\u015fte cauza tuturor cauzelor, cauza incomensurabil\u0103, adev\u0103rul \u201e\u00een sine\u201c, adev\u0103rul f\u0103r\u0103 premise, absolut, binele absolut, ra\u0163ionalul absolut etc. Principiul specula\u0163iei este incomensurabilitatea, iar practica ei e z\u0103p\u0103ceala (Zerfahrenheit) total\u0103, adic\u0103 dezacordul. C\u00e2nd adep\u0163ii unei religii pozitive oarecare sunt de acord \u00een privin\u0163a moralei, ei datoresc acest lucru etalonului pozitiv pe care dogmele, \u00eenv\u0103\u0163\u0103turile \u015fi poruncile \u00eel ofer\u0103 ra\u0163iunii lor. Iar atunci c\u00e2nd vrem sa ob\u0163inem cuno\u015ftin\u0163e prin ra\u0163iune <i>pur\u0103</i>, dependen\u0163a acesteia de un etalon oarecare va fi dovedit\u0103 prin cuno\u015ftin\u0163e <i>impure</i>, adic\u0103 individuale.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>M\u0103sura adev\u0103rului sau a \u015ftiin\u0163ei \u00een general este senzorialitatea. M\u0103sura adev\u0103rurilor fizice sunt fenomenele lumii exterioare, m\u0103sura adev\u0103rului moral este omul cu nevoile sale. Ac\u0163iunile omului \u00eei sunt dictate de nevoile sale. Setea te \u00eenva\u0163\u0103 s\u0103 bei, lipsurile s\u0103 te rogi. \u00cen sud nevoia se prezint\u0103 altfel dec\u00e2t \u00een nord, nevoia domin\u0103 timpul \u015fi spa\u0163iul, popoarele \u015fi indivizii, ea porunce\u015fte s\u0103lbaticului s\u0103 v\u00e2neze \u015fi gurmandului s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een chefuri. Nevoia uman\u0103 ofer\u0103 ra\u0163iunii m\u0103sura pentru aprecierea binelui, a drept\u0103\u0163ii, a r\u0103ului, a ra\u0163ionalului etc. Ceea ce corespunde nevoilor noastre este bine, ceea ce le contrazice e r\u0103u. <i>Senza\u0163iile fizice ale omului</i> sunt obiectul preceptelor moralei, obiectul \u201era\u0163iunii practice\u201c. Pe diversitatea contradictorie a nevoilor umane se bazeaz\u0103 diversitatea contradictorie a preceptelor morale. Pentru c\u0103 t\u00e2rgove\u0163ul breslelor medievale prosper\u0103 sub imperiul unei concuren\u0163e limitate, iar industria\u015ful modern sub cel al concuren\u0163ei libere, pentru c\u0103 interesele lor se contrazic, se contrazic \u015fi concep\u0163iile lor, \u015fi unul g\u0103se\u015fte pe bun\u0103 dreptate ra\u0163ional\u0103 aceea\u015fi institu\u0163ie care celuilalt \u00eei pare ira\u0163ional\u0103. C\u00e2nd ra\u0163iunea unei persoane \u00eencearc\u0103 s\u0103 determine ra\u0163ionalul ca atare exclusiv din sine \u00eens\u0103\u015fi, ea nu poate proceda altfel dec\u00e2t f\u0103c\u00e2nd din propria sa persoan\u0103 m\u0103sura \u00eentregii omeniri. Dac\u0103 atribuim ra\u0163iunii capacitatea de a poseda \u00een sinea ei sursa adev\u0103rului moral, c\u0103dem \u00een eroarea speculativ\u0103 de a voi s\u0103 producem cuno\u015ftin\u0163e f\u0103r\u0103 senzorial, f\u0103r\u0103 obiect. Din aceea\u015fi eroare rezult\u0103 concep\u0163ia care consider\u0103 ra\u0163iunea ca o autoritate <i>superioar\u0103</i> omului, concep\u0163ia care pretinde omului s\u0103 se supun\u0103 cerin\u0163elor ra\u0163iunii. Ea face din om un atribut al ra\u0163iunii, c\u00e2nd \u00een realitate ra\u0163iunea este, invers, un atribut al omului.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>\u00centrebarea dac\u0103 omul depinde de ra\u0163iune sau ra\u0163iunea de om este identic\u0103 cu \u00eentrebarea dac\u0103 cet\u0103\u0163eanul exist\u0103 pentru stat sau statul pentru cet\u0103\u0163ean. \u00cen ultim\u0103 \u015fi suprem\u0103 instan\u0163\u0103, \u00eent\u00e2ietatea o are cet\u0103\u0163eanul, iar statul se modific\u0103 dup\u0103 nevoile cet\u0103\u0163eanului. Din moment \u00eens\u0103 ce interesele dominante cele mai \u00eenalte au c\u0103p\u0103tat autoritate de stat, cet\u0103\u0163eanul va depinde ulterior \u00eentr-adev\u0103r de stat. Aceasta \u00eenseamn\u0103, cu alte cuvinte, ca \u00een chestiuni secundare omul se las\u0103 dominat de lucrul principal. El sacrific\u0103 cauzei mari, \u00eentregului, generalului ceea ce e mai pu\u0163in important, ceea ce e mic, particular; el subordoneaz\u0103 nevoii esen\u0163iale, necesare dorin\u0163ele care nu constituie dec\u00e2t un lux. Nu ra\u0163iunea ca atare, ci ra\u0163iunea unui corp sl\u0103b\u0103nog sau a unui portofel anemic te \u00eenva\u0163\u0103 s\u0103 renun\u0163i la pl\u0103cerile desfr\u00e2ului \u00een favoarea unui bine general. Nevoile senzoriale sunt materialul din care ra\u0163iunea confec\u0163ioneaz\u0103 adev\u0103rurile morale. <i>Sarcina ra\u0163iunii este</i> de a distinge \u00eentre nevoi senzoriale concrete de diferite urgen\u0163e sau amplori ceea ce e esen\u0163ial, adev\u0103rat de ceea ce e individual, <i>de a dezvolta generalul</i>. Deosebirea dintre ra\u0163ionalul aparent \u015fi cel real se reduce la deosebirea dintre particular \u015fi general.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>Ne amintim c\u0103, pentru a exista, pentru a ac\u0163iona, pentru a putea \u00een genere cunoa\u015fte, ra\u0163iunea presupune senzorialitate, necesit\u0103 un obiect <i>dat</i> care urmeaz\u0103 a fi cunoscut. Existen\u0163a este \u00een genere condi\u0163ia sau premisa cunoa\u015fterii. Dup\u0103 cum sarcina fizicii este cunoa\u015fterea <i>existen\u0163ei reale</i>, sarcina \u00een\u0163elepciunii este cunoa\u015fterea <i>existen\u0163ei ra\u0163ionale</i>. De altfel ra\u0163iunea trebuie s\u0103 cunoasc\u0103 ceea ce exist\u0103, \u015fi anume ca fizic\u0103 ceea ce este real, ca \u00een\u0163elepciune ceea ce este ra\u0163ional. Dup\u0103 cum \u201eadev\u0103rat\u201c corespunde cu \u201egeneral\u201c, tot astfel \u00een loc de \u201era\u0163ional\u201c se poate spune \u015fi \u201ecorespunz\u0103tor\u201c (zweckm\u00e4ssig), astfel \u00eenc\u00e2t \u201e\u00eentr-adev\u0103r ra\u0163ional\u201c \u00eenseamn\u0103 acela\u015fi lucru ca \u015fi <i>\u201ecorespunz\u0103tor \u00een general\u201c</i>. Am v\u0103zut mai sus c\u0103 un fenomen senzorial nu e adev\u0103rat \u201e\u00een sine\u201c, ci e numai relativ adev\u0103rat, c\u0103 nu poate fi numit adev\u0103rat sau general dec\u00e2t \u00een raport cu alte fenomene mai pu\u0163in generale. Tot astfel nici \u00een via\u0163a omului o ac\u0163iune nu poate fi ra\u0163ional\u0103 sau corespunz\u0103toare \u201e\u00een sine\u201c; ea poate fi corespunz\u0103toare numai \u00een raport cu alt\u0103 ac\u0163iune care urm\u0103re\u015fte acela\u015fi scop \u00eentr-un mod mai pu\u0163in corespunz\u0103tor, adic\u0103 necorespunz\u0103tor. Dup\u0103 cum adev\u0103rul, generalul presupune un raport fa\u0163\u0103 de un anumit obiect, fa\u0163\u0103 de un cuantum concret al fenomenului, deci anumite limite \u00een\u0103untrul c\u0103rora este adev\u0103rat sau general, tot astfel ra\u0163ionalul sau corespunz\u0103torul presupune anumite rela\u0163ii \u00een\u0103untrul c\u0103rora poate fi ra\u0163ional sau corespunz\u0103tor. Cuv\u00e2ntul se explic\u0103 prin el \u00eensu\u015fi: scopul este <i>m\u0103sura</i> a ceea ce e corespunz\u0103tor. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n3\">[3]</a> Numai \u00een baza unui scop dat se poate determina ce este corespunz\u0103tor. Scopul odat\u0103 determinat, denumim ra\u0163ional\u0103 acea ac\u0163iune care \u00eel realizeaz\u0103 \u00een modul cel mai vast, cuprinz\u0103tor, general, fa\u0163\u0103 de care orice alt\u0103 ac\u0163iune mai pu\u0163in corespunz\u0103toare devine nera\u0163ional\u0103.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>\u00cen baza legii ob\u0163inute prin analiza ra\u0163iunii pure, \u015fi anume c\u0103 orice cunoa\u015ftere, orice g\u00e2ndire se refer\u0103 la un obiect senzorial, la un cuantum al lumii senzoriale, este clar c\u0103 tot ce deosebe\u015fte capacitatea noastr\u0103 de discern\u0103m\u00e2nt este un cuantum, c\u0103, prin urmare, toate deosebirile sunt numai cantitative \u015fi nu absolute, de grad \u015fi nu de esen\u0163\u0103. Chiar \u015fi deosebirea dintre nera\u0163iune \u015fi ra\u0163iune, adic\u0103 dintre ceea ce e ra\u0163ional momentan sau individual \u015fi ceea ce e ra\u0163ional \u00een genere, este, ca orice deosebire, pur cantitativ\u0103, astfel \u00eenc\u00e2t orice lucru nera\u0163ional este \u00een anumite condi\u0163ii ra\u0163ional \u015fi numai ra\u0163ionalul absolut este nera\u0163ional.</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Dac\u0103 vom \u00een\u0163elege c\u0103 \u00een genere cunoa\u015fterea necesit\u0103 un obiect exterior, o m\u0103sur\u0103 exterioar\u0103, nu vom mai voi s\u0103 cunoa\u015ftem ra\u0163ionalul absolut sau ra\u0163ionalul ca atare. Va trebui s\u0103 ne mul\u0163umim, ca \u015fi \u00een toate celelalte cazuri, s\u0103 c\u0103utam ra\u0163ionalul \u00een <i>particular</i>. Rezultatul precis, exact, sigur, unanim admis al cunoa\u015fterii depinde de formularea precis\u0103 a problemei, de delimitarea exact\u0103 a cuantumului senzorial ce urmeaz\u0103 a fi cunoscut. Dac\u0103 vom cunoa\u015fte momentul, persoana, clasa, poporul, deci implicit \u015fi nevoia esen\u0163ial\u0103, scopul dominant \u015fi general, ra\u0163ionalul sau corespunz\u0103torul nu mai poate fi problematic. Putem, ce e drept, cunoa\u015fte \u015fi o ra\u0163ionalitate <i>general uman\u0103</i>, dar numai \u00een presupunerea c\u0103 drept etalon ne serve\u015fte omenirea <i>\u00een general</i>, \u015fi <i>nu o anumit\u0103 parte</i> a ei. \u015etiin\u0163a poate cunoa\u015fte nu numai structura corporal\u0103 a unui individ particular, ci \u015fi tipul general al corpului uman, dar numai cu condi\u0163ia s\u0103 supun\u0103 facult\u0103\u0163ii de cunoa\u015ftere un material general, \u015fi nu unul individual. Dac\u0103 \u015ftiin\u0163a naturii \u00eemparte \u00eentreaga omenire \u00een patru sau cinci rase, stabilind oarecum legea ei fizionomiei, iar ulterior se \u00eent\u00e2lnesc \u00een realitate persoane sau triburi care, datorit\u0103 propriet\u0103\u0163ilor lor rar \u00eent\u00e2lnite, nu se \u00eencadreaz\u0103 \u00een nici o categorie bine determinat\u0103, existen\u0163a acestor excep\u0163ii nu este totu\u015fi o crim\u0103 contra or\u00e2nduirii fizice a lumii, ci numai o dovad\u0103 a defectuozit\u0103\u0163ii \u00eemp\u0103r\u0163irii noastre \u015ftiin\u0163ifice. Dac\u0103, dimpotriv\u0103, concep\u0163ia dominant\u0103 declar\u0103 un oarecare mod de ac\u0163iune ca absolut ra\u0163ional sau nera\u0163ional, iar apoi se love\u015fte \u00een via\u0163\u0103 de o contradic\u0163ie, ea crede c\u0103 se poate lipsi de munca de cunoa\u015ftere, neg\u00e2nd adversarului dreptul de cet\u0103\u0163enie \u00een or\u00e2nduirea moral\u0103 a lumii. \u00cen loc ca existen\u0163a unor pozi\u0163ii contradictorii s\u0103-i conving\u0103 pe oameni de valabilitatea limitat\u0103 a regulii, ei \u00eei asigura acesteia caracterul absolut prin proscrierea contradic\u0163iei. Acest procedeu este o negare dogmatic\u0103, o practic\u0103 negativ\u0103, care ignoreaz\u0103 obiectul ca nepotrivit (ungeh\u00f6rig), nu \u00eens\u0103 o cunoa\u015ftere pozitiv\u0103, nu o cuno\u015ftin\u0163\u0103 bazat\u0103 pe \u00een\u0163elegere, care se caracterizeaz\u0103 tocmai prin mijlocirea contradic\u0163iilor.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>Dac\u0103 sarcina noastr\u0103 ar cere deci s\u0103 afl\u0103m ra\u0163ionalul omenesc <i>ca atare</i>, atunci acest predicat <i>l-ar merita numai ac\u0163iuni care sunt corespunz\u0103toare pentru to\u0163i oamenii f\u0103r\u0103 excep\u0163ie, pentru toate timpurile \u015fi toate \u00eemprejur\u0103rile</i>, prin urmare generalit\u0103\u0163i care nu por fi contrazise, deci insipide, lipsite de precizie. C\u0103 din punct de vedere fizic \u00eentregul este mai marc dec\u00e2t partea, c\u0103 din punct de vedere moral binele trebuie preferat r\u0103ului sunt astfel de cuno\u015ftin\u0163e generale, deci f\u0103r\u0103 \u00eensemn\u0103tate, nepractice. Obiectul ra\u0163iunii este generalul, dar generalul unui obiect particular. \u00cen practic\u0103, ra\u0163iunea are de-a face cu individualul \u015fi particularul, cu contrariul generalului, cu anumite cuno\u015ftin\u0163e speciale. A cunoa\u015fte \u00een fizic\u0103 ce este un \u00eentreg \u015fi ce e o parte presupune anumite fenomene sau obiecte. Stabilirea a ceea ce este, din punct de vedere moral, binele care trebuie preferat \u015fi a ceea ce este r\u0103ul presupune un anumit <i>cuantum</i> special de nevoi umane. Ra\u0163iunea general\u0103, inclusiv adev\u0103rurile ei generale, ve\u015fnice, este o n\u0103scocire a ignoran\u0163ei, care \u00eenc\u0103tu\u015feaz\u0103 dreptul individualit\u0103\u0163ii \u00een lan\u0163uri din care nu exist\u0103 sc\u0103pare. Ra\u0163iunea real\u0103, adev\u0103rat\u0103 este individual\u0103; ea nu poate produce dec\u00e2t cuno\u015ftin\u0163e individuale, care nu sunt generale dec\u00e2t \u00een m\u0103sura \u00een care la baza lor st\u0103 un material general. Ra\u0163ional \u00een general este numai ceea ce e recunoscut de <i>orice</i> ra\u0163iune. C\u00e2nd ra\u0163iunea unei epoci, a unei clase sau a unei persoane este denumit\u0103 ra\u0163ional\u0103, pe c\u00e2nd \u00een alte cazuri se recunoa\u015fte contrariul ca ra\u0163ional, c\u00e2nd nobilul rus consider\u0103 iob\u0103gia, iar burghezul englez libertatea muncitorului s\u0103u drept o institu\u0163ie ra\u0163ional\u0103, atunci nici una dintre ele nu este absolut ra\u0163ional\u0103, ci fiecare e ra\u0163ional\u0103 numai <i>relativ</i>, \u00een cercul ei mai mult sau mai pu\u0163in restr\u00e2ns.</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>E inutil s\u0103 mai afirm\u0103m c\u0103 prin aceasta nu s-a contrazis marea importan\u0163\u0103 a ra\u0163iunii noastre. Chiar dac\u0103 ra\u0163iunea nu poate descoperi singur\u0103 \u015fi \u00een mod absolut obiectele cercet\u0103rii speculative, obiectele lumii morale, adev\u0103rul, frumosul, dreptatea, r\u0103ul, ra\u0163ionalul etc., ea va \u015fti, totu\u015fi, cu ajutorul rela\u0163iilor senzoriale date s\u0103 deosebeasc\u0103 \u00een mod relativ generalul de particular, existen\u0163a de aparen\u0163\u0103, nevoile necesare de poftele care nu sunt dec\u00e2t un lux. Chiar dac\u0103 renun\u0163\u0103m la credin\u0163a \u00een \u201era\u0163ionalul \u00een sine\u201c \u015fi nu suntem deci adep\u0163i absolu\u0163i ai p\u0103cii, vom denumi totu\u015fi r\u0103zboiul, \u00een raport cu interesele pa\u015fnice ale timpului sau poporului nostru, un r\u0103u f\u0103r\u0103 seam\u0103n. Abia c\u00e2nd vom \u00eenceta \u00eencercarea zadarnic\u0103 de a descoperi adev\u0103rul general, vom reu\u015fi s\u0103 g\u0103sim adev\u0103rul \u00een spa\u0163iu \u015fi \u00een timp. Tocmai con\u015ftiin\u0163a valabilit\u0103\u0163ii relative a cuno\u015ftin\u0163elor noastre este cea mai puternic\u0103 p\u00e2rghie a progresului, Concep\u0163ia celor care cred \u00een adev\u0103rul absolut nu e dec\u00e2t o schem\u0103 monoton\u0103 de oameni one\u015fti \u015fi de institu\u0163ii ra\u0163ionale. Ei se opun, din aceast\u0103 cauz\u0103, tuturor formelor umane \u015fi istorice care nu se \u00eencadreaz\u0103 \u00een norma lor \u015fi pe care, totu\u015fi, realitatea le produce f\u0103r\u0103 a \u0163ine seama de mintea lor. Adev\u0103rul absolut este cauza primar\u0103 a intoleran\u0163ei. Din con\u015ftiin\u0163a valabilit\u0103\u0163ii reduse a \u201eadev\u0103rurilor eterne\u201c rezult\u0103, invers, toleran\u0163a. \u00cen\u0163elegerea ra\u0163iunii pure, adic\u0103 cunoa\u015fterea dependen\u0163ei generale a spiritului, este drumul adev\u0103rat spre ra\u0163iunea practic\u0103.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_5\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p12\"></a>b) Ce este drept din punct de vedere moral</h5>", "<p><a id=\"p13\"></a>\u00cen esen\u0163\u0103, lucrarea noastr\u0103 se limiteaz\u0103 la a dovedi c\u0103 ra\u0163iunea pur\u0103 este o absurditate, c\u0103 ra\u0163iunea este totalitatea diferitelor acte de cunoa\u015ftere \u015fi con\u0163ine cuno\u015ftin\u0163e numai pretins pure, adic\u0103 generale, care \u00een realitate \u015fi \u00een mod necesar sunt \u00eens\u0103 \u00eentotdeauna numai cuno\u015ftin\u0163e practice, adic\u0103 particulare. Am analizat filozofia, pretinsa \u015ftiin\u0163\u0103 a cuno\u015ftin\u0163elor pure sau absolute. Scopul ei se dovede\u015fte a fi zadarnic, \u00eentruc\u00e2t evolu\u0163ia filozofic\u0103 reprezint\u0103 un act de continu\u0103 dezam\u0103gire, sistemele necondi\u0163ionate sau absolute dovedindu-se a fi condi\u0163ionate \u00een spa\u0163iu \u015fi \u00een timp. Expunerea noastr\u0103 a ar\u0103tat \u00eensemn\u0103tatea relativ\u0103 a adev\u0103rurilor eterne. Am v\u0103zut c\u0103 ra\u0163iunea depinde de senzorialitate \u015fi am constatat c\u0103 anumite limite sunt o condi\u0163ie necesar\u0103 a adev\u0103rului. \u00cen ceea ce prive\u015fte \u00een mod special filozofia vie\u0163ii, am v\u0103zut cum cuno\u015ftin\u0163ele pe care le-am dob\u00e2ndit despre facultatea de cunoa\u015ftere \u201epur\u0103\u201c sunt confirmate \u00een practica de faptul c\u0103 ceea ce e \u00een\u0163elept sau ra\u0163ional depinde de rela\u0163ii senzoriale date. Daca vom extinde aceast\u0103 teorie la moral\u0103, luat\u0103 \u00een sens mai restr\u00e2ns, va trebui s\u0103 se poat\u0103 ajunge \u015fi aici \u2014 unde binele \u015fi r\u0103ul sunt discutabile \u2014 la o unanimitate \u015ftiin\u0163ifica prin folosirea metodei \u015ftiin\u0163ifice.</p>", "<p><a id=\"p14\"></a>Morala p\u0103g\u00e2n\u0103 e alta dec\u00e2t cea cre\u015ftin\u0103. Morala feudal\u0103 difer\u0103 de morala modern\u0103 burghez\u0103 ca vitejia de solvabilitate. Pe scurt, faptul c\u0103 diferitele epoci \u015fi diferitele popoare au o moral\u0103 diferit\u0103 nu necesit\u0103 o expunere am\u0103nun\u0163it\u0103. Aceste schimb\u0103ri trebuie \u00een\u0163elese ca necesare, ca o superioritate a speciei umane, ca o dezvoltare istoric\u0103; prin urmare, credin\u0163a \u00een \u201eadev\u0103rul etern\u201c, cum prezint\u0103 \u00eentotdeauna clasa dominant\u0103 poruncile ei egoiste, trebuie \u00eenlocuit\u0103 cu cuno\u015ftin\u0163a faptului c\u0103 <i>dreptul ca atare</i> nu este dec\u00e2t o <i>no\u0163iune</i> pur\u0103, pe care, gra\u0163ie puterii de g\u00e2ndire, o desprindem din diferitele drepturi. Dreptul \u00een general nu \u00eenseamn\u0103 nici mai mult nici mai pu\u0163in dec\u00e2t orice denumire generic\u0103, de exemplu cap. Orice cap <i>real</i> este un cap special al unui om sau al unui animal, lat sau lung, slab sau gras, adic\u0103 de form\u0103 specific\u0103 sau individual\u0103. Dar orice cap individual are totu\u015fi propriet\u0103\u0163i generale, propriet\u0103\u0163i comune tuturor capetelor, de exemplu aceea de a fi c\u0103petenia corpului. Da, orice cap are tot at\u00e2tea propriet\u0103\u0163i comune c\u00e2te are individuale, nu are mai multe calit\u0103\u0163i individuale dec\u00e2t comune. Facultatea de g\u00e2ndire ia de la diferitele capete reale ceea ce e general \u015fi astfel \u00ee\u015fi creeaz\u0103 no\u0163iunea de cap, adic\u0103 capul \u00een general. Dup\u0103 cum capul \u00een general \u00eenseamn\u0103 ceea ce e comun tuturor capetelor, dreptul \u00een general \u00eenseamn\u0103 ceea ce e comun tuturor drepturilor. Ambele sunt no\u0163iuni, \u015fi nu obiecte.</p>", "<p><a id=\"p15\"></a>Orice drept real este un drept particular, este drept numai \u00een anumite \u00eemprejur\u0103ri, \u00een anumite timpuri, la un anumit popor. \u201eS\u0103 nu ucizi\u201c este drept \u00een timp de pace, nedrept \u00een timp de r\u0103zboi; e drept pentru majoritatea societ\u0103\u0163ii noastre care consider\u0103 necesar s\u0103-\u015fi sacrifice pasiunile unei nevoi majore a ei, \u00eens\u0103 nedrept pentru s\u0103lbaticul care nu e at\u00e2t de evoluat \u00eenc\u00e2t s\u0103 pre\u0163uiasc\u0103 o via\u0163\u0103 pa\u015fnic\u0103, social\u0103, \u015fi care din aceast\u0103 cauz\u0103 resimte dreptatea men\u0163ionat\u0103 ca o \u00eengr\u0103dire nedreapt\u0103 a libert\u0103\u0163ii sale. Pentru dragostea de via\u0163\u0103 omorul este o oroare, pentru r\u0103zbunare \u2014 un balsam. Astfel, jaful este drept pentru t\u00e2lhar \u015fi nedrept pentru cel jefuit. De altfel \u00een acest caz nu se poate vorbi dec\u00e2t \u00een sens relativ despre o nedreptate ca atare. Ac\u0163iunea e nedreapt\u0103 <i>\u00een general</i> numai \u00een m\u0103sura \u00een care e \u00een general reprobat\u0103. Ea este nedreapt\u0103 pentru marea majoritate, deoarece genera\u0163ia noastr\u0103 e mai interesat\u0103 \u00eentr-un trai burghez dec\u00e2t \u00een aventuri de jaf.</p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Pentru ca o lege, o \u00eenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103, o ac\u0163iune s\u0103 fie absolut dreapt\u0103, s\u0103 \u00eensemne drept \u00een general, ea ar trebui s\u0103 corespund\u0103 binelui tuturor oamenilor, \u00een toate \u00eemprejur\u0103rile \u015fi \u00een toate epocile. Acest bine este \u00eens\u0103 tot at\u00e2t de diferit ca \u015fi oamenii, ca \u015fi \u00eemprejur\u0103rile \u015fi timpul \u00een care tr\u0103iesc. Ceea ce e bine pentru mine e r\u0103u pentru altul, ceea ce \u00een general prie\u015fte e \u00een cazuri excep\u0163ionale nociv, ceea ce \u00eentr-o anumit\u0103 epoc\u0103 e progres devine \u00eentr-alta fr\u00e2n\u0103. Legea care ar pretinde s\u0103 exprime dreptul ca atare n-ar trebui s\u0103 fie niciodat\u0103 \u00een contradic\u0163ie cu nimeni. Nici o moral\u0103, nici o datorie, nici un imperativ categoric, nici o idee a binelui nu-l poate \u00eenv\u0103\u0163a pe om ce este bine sau r\u0103u, drept sau nedrept. Bun este ceea ce corespunde nevoii noastre, r\u0103u ceea ce \u00eei contravine. Dar ce este oare bun \u00een genere? Totul \u015fi nimic! Nici lemnul drept nu este bun, nici cel str\u00e2mb. Nimic nu e bun, \u015fi orice lucru e bun c\u00e2nd am nevoie de el. \u015ei noi avem nevoie de totul, g\u0103sim \u00een orice lucru o latura bun\u0103. Noi nu ne limit\u0103m la un singur lucru. Noi nu cunoa\u015ftem limite, suntem universali, avem nevoie de toate. De aceea interesele noastre sunt nenum\u0103rate, inexprimabile, de aceea nici o lege nu este suficient\u0103, c\u0103ci nu are \u00een vedere dec\u00e2t un bine particular, un interes izolat. De aceea nici un drept nu este drept sau sunt drepte toate drepturile: s\u0103 ucizi \u015fi s\u0103 nu ucizi.</p>", "<p><a id=\"p17\"></a>Deosebirea dintre nevoi bune \u015fi rele, drepte \u015fi nedrepte \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte rezolvarea \u2014 ca \u015fi cea dintre adev\u0103r \u015fi eroare, dintre ra\u0163iune \u015fi nera\u0163iune \u2014 \u00een deosebirea dintre particular \u015fi general. Ra\u0163iunea poate tot at\u00e2t de pu\u0163in descoperi din sinea sa drepturi pozitive, maxime absolut morale, cum nu poate descoperi nici vreun alt adev\u0103r speculativ. Numai dup\u0103 ce i se ofer\u0103 material senzorial va \u015fti ea s\u0103 aprecieze din punct de vedere al cantit\u0103\u0163ii generalul \u015fi particularul, iar din cel al intensit\u0103\u0163ii esen\u0163ialul \u015fi neesen\u0163ialul. Cunoa\u015fterea a ceea ce e drept sau moral urm\u0103re\u015fte, ca \u015fi orice cunoa\u015ftere, generalul. Generalul nu este \u00eens\u0103 posibil dec\u00e2t \u00een\u0103untrul unor anumite limite bine determinate, ca general al unui obiect senzorial dat, determinat. Ori de c\u00e2te ori transform\u0103m o maxim\u0103, o lege sau un drept oarecare \u00een drept \u201e\u00een sine\u201c, \u00een drept \u00een genere sau \u00een general, uit\u0103m de aceast\u0103 limitare necesar\u0103. Dreptul \u00een general este deocamdat\u0103 o no\u0163iune goal\u0103, care cap\u0103t\u0103 un vag con\u0163inut abia c\u00e2nd este \u00een\u0163eles ca <i>drept al omului \u00een general</i>. Morala, determinarea a ceea ce e drept, are \u00eens\u0103 un scop practic. Dac\u0103 vom considera ca drept moral dreptul general uman, dreptul care nu intr\u0103 cu nimeni \u00een contradic\u0163ie, atunci \u00een mod necesar scopul practic nu va fi atins. O ac\u0163iune sau o modalitate de ac\u0163iune care \u00een general, adic\u0103 pretutindeni, este dreapt\u0103 se impune de la sine \u015fi nu are deci nevoie de o dispozi\u0163ie legal\u0103. Numai legea bine determinat\u0103, adaptat\u0103 unor anumite persoane, clase, popoare, unor anumite epoci \u015fi \u00eemprejur\u0103ri, are valoare <i>practic\u0103</i>, \u015fi este cu at\u00e2t mai practic\u0103 cu c\u00e2t e mai limitat\u0103, mai bine determinat\u0103, mai precis\u0103, cu c\u00e2t e mai pu\u0163in general\u0103.</p>", "<p><a id=\"p18\"></a>Dreptul cel mai general \u015fi mai recunoscut sau nevoia cea mai general\u0103 \u015fi mai recunoscut\u0103 nu sunt <i>calitativ</i> mai drepte, mai bune sau mai valoroase dec\u00e2t cel mai mic drept al unei clipe, dec\u00e2t nevoia momentan\u0103 a unei persoane. Chiar dac\u0103 <i>\u015ftim</i> c\u0103 soarele are o \u00eentindere de sute sau mii de mile, suntem totu\u015fi liberi <i>s\u0103-l vedem</i> numai c\u00e2t o farfurie de mare. Chiar dac\u0103 teoretic sau \u00een general recunoa\u015ftem un precept al moralei ca bun \u015fi sf\u00e2nt, suntem totu\u015fi \u00een practic\u0103 liberi s\u0103-l respingem \u00eentr-un anumit moment, \u00eentr-un anumit loc, \u00een mod individual, ca r\u0103u \u015fi nefolositor. Chiar \u015fi cel mai sublim, sf\u00e2nt \u015fi general drept nu este valabil dec\u00e2t \u00een\u0103untrul anumitor limite, iar \u00een\u0103untrul anumitor limite chiar \u015fi nedreptatea cea mai flagrant\u0103 devine un drept valabil. Exist\u0103 \u00eentr-adev\u0103r o etern\u0103 deosebire \u00eentre interese pretinse \u015fi adev\u0103rate, \u00eentre passiun \u015fi raison, \u00eentre nevoi \u015fi \u00eenclina\u0163ii esen\u0163iale, dominante, generale, care merit\u0103 s\u0103 fie recunoscute, \u015fi dorin\u0163e \u00eent\u00e2mpl\u0103toare, minore, particulare. Dar aceast\u0103 deosebire nu justific\u0103 dou\u0103 lumi deosebite, o lume a binelui \u015fi alta a r\u0103ului. Deosebirea nu e pozitiv\u0103, general\u0103, constant\u0103, absolut\u0103, ci are numai o valoare relativ\u0103. Ca \u015fi deosebirea dintre frumos \u015fi ur\u00e2t, ea e \u00een func\u0163ie de individualitatea aceluia care face deosebirea. Ceea ce aici e nevoie imperioas\u0103, adev\u0103rat\u0103 este \u00een alt\u0103 parte o dorin\u0163\u0103 secundar\u0103, minor\u0103, reprobabil\u0103.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a><i>Morala este no\u0163iunea general\u0103 sumativ\u0103 a unor legi morale foarte diferite \u015fi contradictorii, care urm\u0103resc scopul comun de a reglementa comportarea omului fa\u0163\u0103 de sine \u015fi de al\u0163ii \u00een a\u015fa fel, \u00eenc\u00e2t s\u0103 fie luat \u00een seam\u0103 nu numai prezentul, dar \u015fi viitorul, nu numai un singur om, dar \u015fi ceilal\u0163i, nu numai individul, dar \u015fi spe\u0163a. Omul izolat este defectuos, insuficient, limitat. Pentru a se completa are nevoie de altul, de societate, \u015fi trebuie deci, pentru a tr\u0103i, s\u0103-i lase \u015fi pe ceilal\u0163i s\u0103 tr\u0103iasc\u0103. Luarea \u00een seam\u0103 a necesit\u0103\u0163ilor celorlal\u0163i ce rezult\u0103 din aceast\u0103 nevoie pe care o au oamenii unii de al\u0163ii este ceea ce denumim moral\u0103</i>.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>Insuficien\u0163a omului izolat, nevoia de societate, e temeiul sau cauza considera\u0163iei ce o avem pentru aproapele nostru, e cauza sau motivul moralei. Dup\u0103 cum purt\u0103torul acestei nevoi \u2014 omul \u2014 este \u00eentotdeauna \u015fi \u00een mod necesar individual, este \u00een mod necesar individual\u0103 \u015fi nevoia, o dat\u0103 mai intens, alt\u0103 dat\u0103 mai pu\u0163in intens. Tot astfel cum \u00een mod necesar aproapele nostru e diferit de noi, sunt \u00een mod necesar diferite \u015fi considera\u0163iile pe care trebuie s\u0103 le avem fa\u0163\u0103 de el. Omul concret are o moral\u0103 concret\u0103. Tot at\u00e2t de abstract\u0103 \u015fi de lipsit\u0103 de con\u0163inut cum este omenirea \u00een general, este abstract\u0103 \u015fi lipsit\u0103 de con\u0163inut \u015fi morala general\u0103, sunt nepractice \u015fi zadarnice \u015fi legile etice pe care oamenii caut\u0103 s\u0103 le deduc\u0103 din aceast\u0103 idee vag\u0103. Omul este o personalitate vie, care are propriul s\u0103u bine \u015fi scop, care \u2014 \u00eentre el \u015fi lume \u2014 are drept intermediari nevoia \u015fi interesul \u015fi care nu datoreaz\u0103 nici unei legi, f\u0103r\u0103 nici o excep\u0163ie, mai mult\u0103 ascultare dec\u00e2t \u00eei dicteaz\u0103 interesul. Datoria moral\u0103 a unui individ nu dep\u0103\u015fe\u015fte niciodat\u0103 interesul s\u0103u. Ceea ce dep\u0103\u015fe\u015fte \u00eens\u0103 aceast\u0103 limit\u0103 este <i>for\u0163a material\u0103</i> a generalului asupra particularului.</p>", "<p><a id=\"p21\"></a>Dac\u0103 stabilim ca sarcin\u0103 a ra\u0163iunii g\u0103sirea a ceea ce e drept din punct de vedere moral, se poate ob\u0163ine un rezultat \u015ftiin\u0163ific unanim recunoscut, numai cu condi\u0163ia de a se c\u0103dea \u00een prealabil de acord asupra persoanelor sau rela\u0163iilor, asupra limitelor \u00een\u0103untrul c\u0103rora trebuie determinat ce e drept \u00een general, c\u0103ut\u00e2nd deci nu drepturi \u00een sine, ci drepturi bine determinate pentru anumite premise bine determinate, adic\u0103 preciz\u00e2nd problema. Determinarea contradictorie a moralei, solu\u0163iile discordante, se datoreaz\u0103 unei gre\u015fite \u00een\u0163elegeri a problemei. A c\u0103uta ceea ce e drept f\u0103r\u0103 un anumit cuantum de senzorialitate, f\u0103r\u0103 un material limitat, este un act al specula\u0163iei care crede \u00een genere c\u0103 poate cerceta natura f\u0103r\u0103 a recurge la sim\u0163uri. Dorin\u0163a de a ob\u0163ine din acte pure de cunoa\u015ftere sau exclusiv din ra\u0163iune o determinare pozitiv\u0103 a moralei este o manifestare a credin\u0163ei filozofice \u00een cuno\u015ftin\u0163e apriori.</p>", "<p><a id=\"p22\"></a>\u201eEste adev\u0103rat \u2014 spune Macaulay, vorbind \u00een \u201eIstoria Angliei\u201c despre r\u0103scoala \u00eempotriva c\u00e2rmuirii crude \u015fi nelegiuite a lui Iacob al II-lea \u2014 c\u0103 hotarul dintre o r\u0103scoal\u0103 dreapt\u0103 \u015fi una nedreapt\u0103 nu poate fi precis determinat. Aceast\u0103 imposibilitate rezult\u0103 din natura deosebirii care exist\u0103 \u00eentre drept \u015fi nedrept \u015fi o reg\u0103sim pretutindeni \u00een etic\u0103. Ac\u0163iunea bun\u0103 nu poate fi at\u00e2t de precis deosebit\u0103 de cea rea ca cercul de p\u0103trat. Exist\u0103 o limit\u0103 unde virtutea devine viciu \u015fi viceversa. Cine ar putea oare stabili exact deosebirea dintre curaj \u015fi temeritate, dintre pruden\u0163\u0103 \u015fi la\u015fitate, dintre d\u0103rnicie \u015fi risip\u0103? Cine poate determina c\u00e2t\u0103 mil\u0103 trebuie ar\u0103tat\u0103 crimei \u015fi unde \u00eenceteaz\u0103 s\u0103 merite numele de mil\u0103 \u015fi devine o sl\u0103biciune d\u0103un\u0103toare?\u201c</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>Imposibilitatea unei stricte determin\u0103ri a acestei limite nu provine, dup\u0103 cum crede Macaulay, din natura deosebirii dintre drept \u015fi nedrept, ci din concep\u0163ia preconceput\u0103 care crede \u00eentr-un drept nem\u0103rginit, \u00een virtu\u0163i pozitive \u015fi vicii, \u015fi care nu s-a ridicat \u00eenc\u0103 la \u00een\u0163elegerea c\u0103 bine \u015fi r\u0103u, drept \u015fi nedrept nu sunt niciodat\u0103 valabile dec\u00e2t \u00een cadrul unei rela\u0163ii a subiectului care judeca, \u015fi nu pentru obiectul \u00een sine. Pentru omul prudent curajul \u00eenseamn\u0103 temeritate, iar pruden\u0163a este \u00een ochii celui curajos la\u015fitate. Revolta \u00eempotriva unui guvern existent este \u00eentotdeauna dreapt\u0103 numai pentru r\u0103scula\u0163i; pentru cei ataca\u0163i este \u00eentotdeauna nedreapt\u0103. Nici o ac\u0163iune nu poate fi dreapt\u0103 \u00een general, absolut dreapt\u0103 sau absolut nedreapt\u0103.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>Acelea\u015fi \u00eensu\u015firi ale omului sunt, dup\u0103 nevoi \u015fi aplicare, dup\u0103 timp \u015fi loc, c\u00e2nd bune, c\u00e2nd rele. \u00centr-un caz e nevoie de f\u0103\u0163\u0103rnicie \u015fi de \u015firetenie, \u00eentr-altul de fidelitate, de sinceritate \u015fi de cinste. \u00centr-un caz \u0163elul poate fi atins prin mil\u0103 \u015fi bl\u00e2nde\u0163e, \u00eentr-altul prin asprime brutal\u0103 \u015fi s\u00e2ngeroas\u0103. <i>Cantitatea</i>, utilitatea (das Heilsame) <i>mai mare sau mai mic\u0103</i> a unei \u00eensu\u015firi umane determin\u0103 deosebirea dintre virtute \u015fi viciu.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Ra\u0163iunea poate deosebi ce e drept de ce e nedrept, virtutea de viciu numai \u00een m\u0103sura \u00een care poate aprecia cantitativ dreptatea unei calit\u0103\u0163i, a unei prescrip\u0163ii sau a unei ac\u0163iuni. Nici un imperativ categoric, nici o porunc\u0103 etic\u0103 nu motiveaz\u0103 dreptul practic real, ci, invers, etica \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte motivarea \u00een <i>existen\u0163a</i> material\u0103 real\u0103 a ceea ce e considerat drept. Pentru ra\u0163iunea ca atare, sinceritatea nu este o mai bun\u0103 \u00eensu\u015fire a caracterului dec\u00e2t viclenia. Numai fiindc\u0103 sinceritatea d\u0103 din punct de vedere cantitativ \u2014 adic\u0103 mai des, mai frecvent, mai general \u2014 rezultate mai bune dec\u00e2t viclenia, prima este de preferat. De aici rezult\u0103 c\u0103 o \u015ftiin\u0163\u0103 a dreptului poate servi practicii ca \u00eendreptar numai \u00een m\u0103sura \u00een care practica a servit \u015ftiin\u0163ei ca premis\u0103. \u015etiin\u0163a nu poate da practicii mai multe \u00eenv\u0103\u0163\u0103minte dec\u00e2t a primit ea \u00eens\u0103\u015fi de la practic\u0103. Ra\u0163iunea nu poate determina cu anticipa\u0163ie comportarea omului, deoarece ea nu poate dec\u00e2t <i>s\u0103 afle</i> realitatea, nu s-o anticipeze, deoarece fiecare om, fiecare situa\u0163ie e ceva nou, ini\u0163ial, original, ceva ce n-a mai fost \u00eenc\u0103 niciodat\u0103, deoarece posibilitatea ra\u0163iunii se limiteaz\u0103 la judec\u0103\u0163i aposteriori.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Dreptul \u00een general sau dreptul \u00een sine este un drept f\u0103r\u0103 nici un temei, o <i>dorin\u0163\u0103 speculativ\u0103</i>. Pentru a fi <i>\u015ftiin\u0163ific</i>, dreptul <i>general</i> necesit\u0103 anumite premise senzoriale pe baza c\u0103rora are loc determinarea generalului. \u015etiin\u0163a nu este o afirma\u0163ie dogmatic\u0103, care ar putea spune: acest lucru este drept fiindc\u0103 e recunoscut ca drept. Pentru a ob\u0163ine cuno\u015ftin\u0163ele ei, \u015ftiin\u0163a are nevoie de un temei exterior. Ea poate cunoa\u015fte dreptul numai \u00een m\u0103sura \u00een care acesta e drept. <i>Existen\u0163a</i> este materialul, premisa, condi\u0163ia, temeiul \u015ftiin\u0163ei.</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>Din cele spuse rezult\u0103 necesitatea ca morala s\u0103 fie cercetat\u0103 inductiv sau \u015ftiin\u0163ific, iar nu speculativ sau filozofic. Noi nu trebuie s\u0103 ne str\u0103duim a cunoa\u015fte drepturi absolut generale, ci numai relativ generale, iar sarcina moral\u0103 a ra\u0163iunii e numai de a determina drepturile rezult\u00e2nd din premise dinainte stabilire. \u00cen felul acesta credin\u0163a \u00eentr-o or\u00e2nduire moral\u0103 a lumii se dizolv\u0103 \u00een con\u015ftiin\u0163a libert\u0103\u0163ii umane. Cunoa\u015fterea ra\u0163iunii, a cuno\u015ftin\u0163ei sau a \u015ftiin\u0163ei include cunoa\u015fterea valabilit\u0103\u0163ii juridice limitate a tuturor maximelor etice.</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>Ceea ce a produs asupra omului impresia de binef\u0103c\u0103tor, de valoros, de divin a fost expus de el pe altarul credin\u0163ei drept bunul cel mai demn de venera\u0163ie, ca, de pild\u0103, pisica la egipteni \u015fi grija p\u0103rinteasc\u0103 la cre\u015ftini. C\u00e2nd pentru prima dat\u0103 nevoia l-a \u00eempins spre ordine \u015fi disciplin\u0103, omul a fost at\u00e2t de entuziasmat de binefacerile legii \u015fi a avut o p\u0103rere at\u00e2t de \u00eenalt\u0103 despre originea ei nobil\u0103, \u00eenc\u00e2t a luat propria sa crea\u0163ie drept un dar dumnezeiesc. Inventarea capcanei de \u015foareci sau alte inova\u0163ii binef\u0103c\u0103toare au \u00eenl\u0103turat pisica de pe piedestalul ei. C\u00e2nd omul devine propriul s\u0103u st\u0103p\u00e2n, c\u00e2nd se poate ap\u0103ra singur \u015fi are singur grij\u0103 de sine, orice providen\u0163\u0103 devine inutil\u0103, iar o dat\u0103 cu maturitatea omului tutela divin\u0103 devine sup\u0103r\u0103toare. Omul este un om intolerant. F\u0103r\u0103 a \u0163ine seama de nimic, el subordoneaz\u0103 totul intereselor sale: at\u00e2t pe dumnezeu c\u00e2t \u015fi legea! Oric\u00e2t de veche \u015fi de mare ar fi autoritatea pe care o dispozi\u0163ie ar fi c\u0103p\u0103tat-o prin serviciile ce le-a adus, nevoi noi \u015fi contradictorii coboar\u0103 porunca divin\u0103 la nivelul unei legi umane, iar dreptatea de ieri devine nedreptatea de azi. Plin de frivolitate, cre\u015ftinul a \u00eencetat s\u0103 mai aib\u0103 respect fa\u0163\u0103 de amenin\u0163\u0103rile cu pedepse exemplare, ca de pild\u0103 ochi pentru ochi, dinte pentru dinte, pe care vechii evrei le-au decretat \u015fi venerat ca garan\u0163i ai unei vie\u0163i morale. El a cunoscut binefacerile comport\u0103rii pa\u015fnice, a introdus \u00eendurarea smerit\u0103 \u00een \u0163ara sf\u00e2nt\u0103 \u015fi a a\u015fezat \u00een locul tabernacolului gol bl\u00e2ndul \u00eendemn de a \u00eentinde \u015fi obrazul st\u00e2ng c\u00e2nd cel drept s-a saturat de palme. Iar \u00een epoca noastr\u0103, cre\u015ftin\u0103 dup\u0103 nume, dar foarte anticre\u015ftin\u0103 \u00een fapt, \u00eendurarea mult venerat\u0103 a fost de mult scoas\u0103 din uz.</p>", "<p><a id=\"p29\"></a>Dup\u0103 cum fiecare credin\u0163\u0103 \u00ee\u015fi are dumnezeul s\u0103u particular, fiecare epoc\u0103 \u00ee\u015fi are dreptul s\u0103u particular. \u00cen aceste limite, religia \u015fi morala au dreptate cu cinstirea sfin\u0163eniilor lor; dar ele devin arogante, fiindc\u0103 vor s\u0103 se extind\u0103 mai mult dec\u00e2t li se cuvine, fiindc\u0103 vor s\u0103 impun\u0103 \u00een toate \u00eemprejur\u0103rile ca drept inegalabil, absolut, permanent, ceea ce \u00een anumite \u00eemprejur\u0103ri a fost divin \u015fi drept, fiindc\u0103 prezint\u0103 remediul bun pentru boala lor individual\u0103 drept medicament universal, fiindc\u0103 devin orgolioase \u015fi uit\u0103 de originea lor. Ini\u0163ial, legea e dictat\u0103 de o nevoie individual\u0103, dar pe urm\u0103 omul atotnevoia\u015f trebuie s\u0103 danseze pe s\u00e2rma acestei reguli. Ini\u0163ial, ceea ce e \u00eentr-adev\u0103r bun este drept, dar mai t\u00e2rziu numai dreptul impus e socotit a fi \u00eentr-adev\u0103r bun. Ceea ce e insuportabil e faptul c\u0103 legea, odat\u0103 stabilit\u0103, nu se mul\u0163ume\u015fte a \u00eensemna dreptate pentru o anumit\u0103 epoc\u0103, un anumit popor sau \u0163ar\u0103, o anumita clas\u0103 sau cast\u0103; ea vrea s\u0103 domine toat\u0103 lumea, s\u0103 fie drept \u00een general, ca \u015fi cum o pilul\u0103 ar vrea s\u0103 fie remediu \u00een general, bun pentru orice, bun pentru diaree \u015fi totodat\u0103 pentru constipa\u0163ie. A respinge aceste abuzuri \u00eenfumurate, a smulge coco\u015fului penele de p\u0103un, este misiunea progresului, care-l duce pe om dincolo de limita permis\u0103, care-i l\u0103rge\u015fte orizontul \u015fi recucere\u015fte intereselor sale \u00cengr\u0103dite libertatea care le fusese refuzat\u0103. Mutarea din Palestina \u00een Europa, unde consumul interzis al c\u0103rnii de porc nu mai atrage dup\u0103 sine gravele consecin\u0163e ale exemelor \u015fi r\u00e2iei, izb\u0103ve\u015fte libertatea noastr\u0103 natural\u0103 de o \u00eengr\u0103dire devenit\u0103 acum absurd\u0103, de\u015fi fusese pe vremuri o \u00eengr\u0103dire divin\u0103. Progresul nu smulge \u00eens\u0103 unui zeu sau unui drept galoanele pentru a le anina altora: aceasta ar \u00eensemna un schimb, nu un achizit. Dezvoltarea nu alung\u0103 din \u0163ar\u0103 sfin\u0163ii tradi\u0163ionali; ea \u00eei scoate doar de pe terenul uzurpat al <i>generalului</i> \u015fi-i trimite \u00een domeniul lor <i>particular</i>. Ea ridic\u0103 copilul \u015fi vars\u0103 apoi apa din baie. Fiindc\u0103 pisica \u015fi-a pierdut aureola \u015fi \u00eenceteaz\u0103 de a mai fi o divinitate, ea nu \u00eenceteaz\u0103 totu\u015fi s\u0103 prind\u0103 \u015foareci, iar dac\u0103 legile evreilor de purificare la anumite termene au disp\u0103rut de mult, cur\u0103\u0163enia se mai bucur\u0103 totu\u015fi de aten\u0163ia cuvenit\u0103. Numai administr\u0103rii grijulii a bunurilor agonisite \u00een trecut \u00eei dator\u0103m bog\u0103\u0163ia actual\u0103 a civiliza\u0163iei. Dezvoltarea e tot at\u00e2t de conservatoare pe c\u00e2t e de revolu\u0163ionar\u0103 \u015fi g\u0103se\u015fte \u00een orice lege tot at\u00e2ta dreptate c\u00e2t\u0103 nedreptate.</p>", "<p><a id=\"p30\"></a>Credincio\u015fii \u2014 ce e drept \u2014 simt c\u0103 exist\u0103 o diferen\u0163\u0103 \u00eentre dreptul moral \u015fi cel legal; dar p\u0103rtinirea lor interesat\u0103 nu le \u00eeng\u0103duie s\u0103-\u015fi dea seama c\u0103 ini\u0163ial orice lege este moral\u0103 \u015fi c\u0103, \u00een decursul dezvolt\u0103rii, orice precept de moral\u0103 decade, transform\u00e2ndu-se \u00eentr-o simpl\u0103 lege. Ei \u00een\u0163eleg alte timpuri \u015fi alte clase, numai pe ale lor proprii nu. \u00cen legile chinezilor \u015fi ale laponilor recunoa\u015ftem nevoile chinezilor \u015fi ale laponilor. Dar reglementarea vie\u0163ii burgheze e mult mai sublim\u0103! Actualele noastre institu\u0163ii \u015fi concep\u0163ii morale sunt fie adev\u0103ruri ve\u015fnice ale naturii \u015fi ra\u0163iunii, fie oracole permanente ale unei con\u015ftiin\u0163e curate. Ca \u015fi cum barbarul nu ar avea \u015fi o ra\u0163iune barbar\u0103 sau turcul o con\u015ftiin\u0163\u0103 turc\u0103, iar evreul una ebraic\u0103; ca \u015fi cum omul s-ar putea orienta dup\u0103 con\u015ftiin\u0163\u0103, pe c\u00e2nd, invers, con\u015ftiin\u0163a se orienteaz\u0103 dup\u0103 om!</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Cine limiteaz\u0103 menirea omului la dragostea de dumnezeu \u015fi la slujirea domnului \u00een vederea fericirii ve\u015fnice e liber s\u0103 recunoasc\u0103 cu evlavie autoritatea vechilor precepte ale moralei sale \u015fi s\u0103 le urmeze \u00een via\u0163\u0103! Cine \u00ee\u015fi vede \u00eens\u0103 scopul \u00een dezvoltare, \u00een cultur\u0103 \u015fi \u00een fericirea pe p\u0103m\u00e2nt nu va g\u0103si inutil s\u0103 se \u00eentrebe care e \u00eendrept\u0103\u0163irea acestei superiorit\u0103\u0163i. Numai con\u015ftiin\u0163a libert\u0103\u0163ii individuale d\u0103 na\u015ftere acelei lipse de considera\u0163ie pentru regulile stabilire de al\u0163ii, necesar\u0103 unui progres hot\u0103r\u00e2t, \u015fi ne izb\u0103ve\u015fte de n\u0103zuin\u0163a c\u0103tre un ideal iluzoriu, c\u0103tre o lume optim\u0103 \u00een general, red\u00e2ndu-ne intereselor concrete, practice ale timpului sau ale individualit\u0103\u0163ii noastre. Totodat\u0103 ne \u00eempac\u0103 cu lumea real\u0103 existent\u0103, pe care n-o mai privim ca o realizare neizbutit\u0103 a ceea ce <i>trebuie s\u0103 fie</i>, ci ca r\u00e2nduire a ceea ce <i>poate fi</i>. Lumea e \u00eentotdeauna dreapt\u0103. Ceea ce este trebuie s\u0103 fie \u015fi nu trebuie s\u0103 fie altfel \u00eenainte de a deveni altfel. Acolo unde e realitatea, acolo unde e puterea, e per se \u015fi dreptul, adic\u0103 formularea a ceea ce e drept. Neputin\u0163a nu are \u00een realitate alt drept dec\u00e2t de a tinde mai \u00eent\u00e2i spre suprema\u0163ie, pentru a asigura apoi nevoii sale recunoa\u015fterea care \u00eei fusese refuzat\u0103. Dup\u0103 cum \u00een\u0163elegerea istoriei religiilor ne \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 religiile, moravurile, institu\u0163iile \u015fi concep\u0163iile trecutului nu numai sub aspectul lor negativ, ridicol, \u00eenvechit, dar \u015fi sub cel pozitiv, ra\u0163ional, necesar, \u00eenv\u0103\u0163\u00e2ndu-ne de pild\u0103 s\u0103 \u00een\u0163elegem c\u0103 divinizarea animalelor e o recunoa\u015ftere entuziast\u0103 a utilit\u0103\u0163ii lor, tot astfel \u00een\u0163elegerea prezentului ne \u00eenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 nu numai deficien\u0163ele or\u00e2nduirii existente, ci ne-o prezint\u0103 \u015fi ca o concluzie ra\u0163ional\u0103, necesar\u0103 a unor premise anterioare.</p>", "<h5 id=\"sigil_toc_id_6\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p32\"></a>c) Sacrul</h5>", "<p><a id=\"p33\"></a>\u00cen cunoscuta tez\u0103: scopul sfin\u0163e\u015fte mijloacele, teoria moralei dezvoltat\u0103 mai sus \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte formularea practic\u0103. Echivoc \u00een\u0163eleas\u0103, maxima ne-ar putea fi repro\u015fat\u0103 at\u00e2t nou\u0103 c\u00e2t \u015fi iezui\u0163ilor. Ap\u0103r\u0103torii ordinului iezui\u0163ilor se str\u0103duiesc s-o prezinte drept o calomniere r\u0103uvoitoare a adep\u0163ilor lor. Noi nu vrem s\u0103 lu\u0103m partea nim\u0103nui, ci s\u0103 dam cuv\u00e2ntul \u00eens\u0103\u015fi problemei, s\u0103 dovedim c\u0103 teza e adev\u0103rat\u0103, ra\u0163ional\u0103 \u015fi s\u0103 \u00eencerc\u0103m s-o reabilit\u0103m \u00een fa\u0163a opiniei publice.</p>", "<p><a id=\"p34\"></a>Pentru \u00eenl\u0103turarea celei mai generale obiec\u0163ii ar trebui s\u0103 fie suficient s\u0103 se \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 at\u00e2t mijloacele c\u00e2t \u015fi scopurile sunt no\u0163iuni foarte relative, c\u0103 toate scopurile particulare sunt mijloace \u015fi toate mijloacele scopuri. Dup\u0103 cum nu exist\u0103 o deosebire pozitiv\u0103 \u00eentre mare \u015fi mic, drept \u015fi nedrept, virtute \u015fi viciu, nu putem face o deosebire pozitiv\u0103 nici \u00eentre mijloc \u015fi scop. Luat\u0103 izolat, ca un tot, orice ac\u0163iune este un scop \u00een sine, iar diversele momente \u00een care se subdivide chiar \u015fi cea mai scurt\u0103 ac\u0163iune sunt mijloacele ei. Privit\u0103 \u00een conexiune cu alte ac\u0163iuni, orice ac\u0163iune particular\u0103 este un mijloc care, \u00eempreun\u0103 cu altele de acela\u015fi fel, urm\u0103re\u015fte un scop general. \u00cen sine, ac\u0163iunile nu sunt nici mijloace, nici scopuri. Nimic nu exist\u0103 \u201e\u00een sine\u201c. Orice existen\u0163\u0103 este relativ\u0103. Lucrurile sunt ceea ce sunt numai \u00een \u015fi prin rela\u0163iile lor. \u00cemprejur\u0103rile modific\u0103 lucrul. \u00centruc\u00e2t al\u0103turi de orice ac\u0163iune mai exist\u0103 \u015fi alte ac\u0163iuni, ea este un mijloc \u015fi \u00ee\u015fi are scopul \u00een afara ei, \u00een comunitate; \u00eentruc\u00e2t \u00eens\u0103 orice ac\u0163iune reprezint\u0103 un tot \u00eenchegat, ea este un scop care include mijloacele sale. Noi m\u00e2nc\u0103m pentru a tr\u0103i; \u00eentruc\u00e2t \u00eens\u0103 tr\u0103im \u00een timp ce m\u00e2nc\u0103m, tr\u0103im pentru a m\u00e2nca. Scopul se afl\u0103 \u00een acela\u015fi raport fa\u0163\u0103 de mijloacele sale \u00een care se g\u0103se\u015fte via\u0163a fa\u0163\u0103 de func\u0163iunile ei. Dup\u0103 cum via\u0163a nu este dec\u00e2t totalitatea func\u0163iunilor vie\u0163ii, scopul nu este dec\u00e2t totalitatea mijloacelor sale. Deosebirea dintre mijloc \u015fi scop se reduce la deosebirea dintre particular \u015fi general. Toate deosebirile abstracte se reduc la aceast\u0103 unic\u0103 deosebire, deoarece \u00eens\u0103\u015fi facultatea de abstrac\u0163ie sau de discern\u0103ni\u00e2nt se reduce la capacitatea de a face distinc\u0163ie \u00eentre particular \u015fi general. Aceast\u0103 distinc\u0163ie presupune \u00eens\u0103 un material, ceva concret, un cerc de fenomene senzoriale, presupune ceva prin intermediul c\u0103ruia ac\u0163ioneaz\u0103. Dac\u0103 acest cerc de ac\u0163iuni sau de func\u0163iuni este dat, cu alte cuvinte dac\u0103 obiectul este un num\u0103r dinainte delimitat de diferite ac\u0163iuni, atunci denumim generalul scop, \u015fi orice parte mai mare sau mai mic\u0103 a cercului, orice func\u0163iune particular\u0103 o denumim mijloc. Dac\u0103 o anumit\u0103 ac\u0163iune este scop sau mijloc depinde de faptul dac\u0103 o consideram ca un tot, adic\u0103 \u00een raport cu propriile ei momente din care se compune, sau ca o parte, adic\u0103 \u00een raport cu corela\u0163ia ei cu alte moduri de ac\u0163iune. \u00cen general, adic\u0103 din punctul de vedere care \u00eembr\u0103\u0163i\u015feaz\u0103 <i>toate</i> ac\u0163iunile omene\u015fti \u00een ansamblu, care are drept obiect totalitatea ac\u0163iunilor umane, exist\u0103 numai <i>un singur</i> scop: <i>binele uman</i>. Acest bine este scopul tuturor scopurilor, scopul \u00een ultim\u0103 instan\u0163\u0103, scopul propriu-zis, adev\u0103rat, general, fa\u0163\u0103 de care toate scopurile particulare nu sunt dec\u00e2t mijloace.</p>", "<p><a id=\"p35\"></a>Afirma\u0163ia noastr\u0103 c\u0103 scopul sfin\u0163e\u015fte mijloacele nu poate fi <i>necondi\u0163ionat</i> valabil\u0103 dec\u00e2t pentru un scop <i>necondi\u0163ionat</i>. Toate scopurile particulare sunt \u00eens\u0103 limitate, condi\u0163ionate. Numai binele omenesc este un scop absolut, necondi\u0163ionat, un scop care sfin\u0163e\u015fte toate regulile \u015fi ac\u0163iunile, toate mijloacele c\u00e2t timp acestea i se subordoneaz\u0103, dar care le condamn\u0103 de \u00eendat\u0103 ce se \u00eendep\u0103rteaz\u0103 de el \u015fi nu-l mai servesc. At\u00e2t etimologic c\u00e2t \u015fi \u00een fapt, binele (das Heil) este originea \u015fi cauza a ceea ce e sacru (das Heilige). Sacrul e \u00eentotdeauna ceea ce e salutar (das Heilsame). Iar binele \u00een general, acel bine care sfin\u0163e\u015fte toate mijloacele, nu este dec\u00e2t o abstrac\u0163ie, al c\u0103rei con\u0163inut real e tot at\u00e2t de diferit ca \u015fi epocile, popoarele \u015fi persoanele care sunt \u00een c\u0103utarea binelui lor. Nu se poate ignora c\u0103 pentru determinarea a ceea ce e sacru sau salutar sunt necesare anumite condi\u0163ii, c\u0103 nici un mijloc, nici o ac\u0163iune nu e sacr\u0103 \u00een sine, ci c\u0103 devine sacr\u0103 abia prin rela\u0163iile date. Nu scopul ca atare, ci scopul sacru sfin\u0163e\u015fte mijloacele. Cum \u00eens\u0103 orice scop real, particular e numai relativ sacru, el nu poate sfin\u0163i mijloacele sale dec\u00e2t relativ.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Obiec\u0163iile care se ridic\u0103 \u00eempotriva maximei noastre sunt \u00eendreptate nu at\u00e2t \u00eempotriva acesteia, c\u00e2t \u00eempotriva unei gre\u015fite aplic\u0103ri a ei. A\u015fa-numitele scopuri sacre nu sunt recunoscute, nu li se recunosc dec\u00e2t mijloace limitate, deoarece \u00een ad\u00e2nc se ascunde con\u015ftiin\u0163a c\u0103 ele nu au dec\u00e2t o sfin\u0163enie limitat\u0103. Pe de alt\u0103 parte, enun\u0163\u00e2nd teza de mai sus, noi nu vrem s\u0103 afirm\u0103m dec\u00e2t c\u0103 diferitele mijloace \u015fi scopuri nominal sacre nu sunt sacre fiindc\u0103 sunt proclamate ca atare de o autoritate oarecare, fiindc\u0103 o carte, o con\u015ftiin\u0163\u0103 sau o ra\u0163iune le denume\u015fte sacre, ci sunt sacre numai \u00een m\u0103sura \u00een care corespund scopului comun al tuturor scopurilor \u015fi mijloacelor: binele omenesc. \u00cenv\u0103\u0163\u0103tura noastr\u0103 despre scop nu afirm\u0103 c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in c\u0103 trebuie s\u0103 sacrific\u0103m iubirea \u015fi fidelitatea (Lieb und Treu) de dragul sfintei credin\u0163e, dar nici invers, c\u0103 ar trebui s\u0103 sacrific\u0103m credin\u0163a de dragul iubirii \u015fi al fidelit\u0103\u0163ii. Ea exprim\u0103 numai faptul c\u0103, atunci c\u00e2nd scopul suprem este dat prin dispozi\u0163ii sau \u00eemprejur\u0103ri senzoriale, toate mijloacele care sunt \u00een contradic\u0163ie cu acest scop sunt rele \u015fi, invers, ca \u00een raport cu un bine momentan \u015fi individual mijloace \u00een general rele cap\u0103t\u0103 o sfin\u0163ire momentan\u0103 sau individual\u0103. Oriunde pacea este efectiv \u00eendr\u0103git\u0103 ca un scop salutar, r\u0103zboiul este un mijloc r\u0103u. Unde, invers, omul \u00ee\u015fi caut\u0103 binele \u00een r\u0103zboi, omorul \u015fi incendierea sunt mijloace sacre. Cu alte cuvinte, pentru a stabili definitiv ceea ce e sacru, ra\u0163iunea noastr\u0103 necesit\u0103 ca premis\u0103 anumite rela\u0163ii sau fapte senzoriale; ea nu poate stabili ceea ce e sacru <i>\u00een general</i>, apriori, filozofic, ci numai <i>\u00een special</i>, aposteriori, empiric.</p>", "<p><a id=\"p37\"></a>A \u00een\u0163elege c\u0103 binele omului este scopul tuturor scopurilor, c\u0103 acest bine e cel care sfin\u0163e\u015fte toate mijloacele, a face abstrac\u0163ie de toate determin\u0103rile particulare \u015fi de toate ideile personale despre acest bine \u015fi a recunoa\u015fte diversitatea real\u0103 a acestuia \u00eenseamn\u0103 \u00een acela\u015fi timp a \u00een\u0163elege c\u0103 mijloacele ca atare nu sunt mai sacre dec\u00e2t e scopul. Nici un mijloc \u015fi nici o ac\u0163iune nu sunt pozitiv sacre sau salutare. \u00cen func\u0163ie de \u00eemprejur\u0103ri \u015fi de rela\u0163ii, acela\u015fi mijloc este c\u00e2nd bun, c\u00e2nd r\u0103u. Un lucru e numai atunci bun c\u00e2nd consecin\u0163ele lui sunt bune \u015fi numai fiindc\u0103 binele este rezultatul \u015fi scopul lui. Minciuna \u015fi \u00een\u015fel\u0103toria sunt rele numai fiindc\u0103 consecin\u0163ele lor nu ne priesc, fiindc\u0103 nu vrem s\u0103 fim min\u0163i\u0163i \u015fi \u00een\u015fela\u0163i. C\u00e2nd este \u00eens\u0103 vorba de un scop sacru, orice manevr\u0103 bazat\u0103 pe minciun\u0103 \u015fi \u00een\u015fel\u0103torie cap\u0103t\u0103 numele de stratagem\u0103. Noi nu avem ce discuta cu cel care aprob\u0103 castitatea din credin\u0163\u0103, din porunca domnului. Cine respect\u0103 \u00eens\u0103 virtutea de dragul virtu\u0163ii \u015fi evit\u0103 viciul fiindc\u0103 e viciu, adic\u0103 din cauza consecin\u0163elor, acela admite \u00een acela\u015fi timp c\u0103 sacrific\u0103 poftele trupului de dragul unui scop denumit s\u0103n\u0103tate, cu alte cuvinte c\u0103 numai scopul sfin\u0163e\u015fte mijloacele.</p>", "<p><a id=\"p38\"></a>Pentru concep\u0163ia cre\u015ftin\u0103 poruncile religiei sunt necondi\u0163ionat, absolut bune, bune \u00een timp \u015fi \u00een eternitate, sunt bune fiindc\u0103 revela\u0163ia cre\u015ftin\u0103 le aprob\u0103. Aceast\u0103 concep\u0163ie nu \u015ftie, de pild\u0103, c\u0103 virtutea ei par excellence, virtutea specific cre\u015ftina a abstinen\u0163ei, \u015fi-a c\u0103p\u0103tat valoarea numai \u00een raport cu senzualitatea corupt\u0103 p\u0103g\u00e2n\u0103, dar c\u0103 \u00een raport cu pl\u0103ceri ra\u0163ionale, cump\u0103tate ea nu mai este deloc o virtute. Concep\u0163ia cre\u015ftin\u0103 consider\u0103 anumite mijloace drept bune, indiferent de scopul lor, iar altele le consider\u0103 rele, tot indiferent de scop. Din acest punct de vedere ea se ridic\u0103 pe drept cuv\u00e2nt \u00eempotriva maximei noastre. \u00een practic\u0103 \u00eens\u0103 cre\u015ftinismul modern, lumea de azi a terminat de mult eu aceast\u0103 credin\u0163\u0103. \u00cen vorbe, ea nume\u015fte sufletul chipul lui dumnezeu \u015fi corpul un sac puturos plin de viermi. Prin faptele ei, ea dovede\u015fte \u00eens\u0103 c\u00e2t de pu\u0163in ia \u00een serios aceste fraze religioase. Ea se \u00eengrije\u015fte foarte pu\u0163in de acea parte mai nobil\u0103 \u015fi acord\u0103 trupului hulit \u00eentreaga sa preocupare. \u015etiin\u0163a \u015fi arta, produsele tuturor \u0163\u0103rilor sunt folosite pentru pream\u0103rirea lui, pentru a-l \u00eembr\u0103ca \u00een haine minunate, a-l hr\u0103ni cu m\u00e2nc\u0103ruri alese, a-l \u00eengriji cu aten\u0163ie \u015fi a-l odihni \u00een culcu\u015f moale. De\u015fi \u00een compara\u0163ie cu via\u0163a ve\u015fnic\u0103 se vorbe\u015fte cu dispre\u0163 de via\u0163a p\u0103m\u00e2nteasc\u0103, \u00een practic\u0103 ne ocup\u0103m ne\u00eencetat timp de \u015fase zile pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de pl\u0103cerile ei, pe c\u00e2nd cerului i se rezerv\u0103 duminica numai o or\u0103 de aten\u0163ie neatent\u0103. Cu aceea\u015fi lips\u0103 de consecven\u0163\u0103, a\u015fa-zisa lume cre\u015ftin\u0103 atac\u0103 <i>\u00een vorbe</i> teza noastr\u0103, pe c\u00e2nd <i>\u00een fapte</i> sfin\u0163e\u015fte cele mai hulite mijloace de dragul propriei ei prosperit\u0103\u0163i, toler\u00e2nd ca argumentam ad hominem chiar prostitu\u0163ia subven\u0163ionat\u0103 de stat. C\u00e2nd camerele legislative ale statelor noastre \u0163in \u00een fr\u00e2u pe du\u015fmanii or\u00e2nduirii lor burgheze cu ajutorul legilor mar\u0163iale \u015fi al deport\u0103rilor, justific\u00e2nd aceast\u0103 crim\u0103 prin mult l\u0103udatul proverb \u201ece \u0163ie nu-\u0163i place, altuia nu-i face\u201c \u015fi prin binele public, sau c\u00e2nd \u00ee\u015fi motiveaz\u0103 legile de divor\u0163 prin binele privat, ele recunosc \u00een fapt implicit c\u0103 scopul sfin\u0163e\u015fte mijloacele. \u015ei chiar dac\u0103 cet\u0103\u0163enii conced statului drepturi pe care \u015fi le interzic lor \u00een\u015fi\u015fi, aceste drepturi sunt \u015fi \u00een interpretarea adversarilor no\u015ftri numai drepturi cedate de supu\u015fii s\u0103i.</p>", "<p><a id=\"p39\"></a>E drept c\u0103 cel care folose\u015fte \u00een lumea burghez\u0103 minciuna \u015fi \u00een\u015fel\u0103toria ca mijloc de \u00eembog\u0103\u0163ire, chiar dac\u0103 o face \u00een scop de binefacere, sau cel care, ca sf\u00e2ntul <i>Crispinus</i>, fur\u0103 piele pentru a coase ghete s\u0103racilor, nu sfin\u0163e\u015fte mijloacele prin scopul s\u0103u, deoarece pentru el scopul nu e sacru sau e sacru numai nominal, \u00een general, <i>nu \u00eens\u0103 \u015fi \u00een cazul special</i>, concret; \u00eentr-adev\u0103r, binefacerea este numai un scop de o sfin\u0163enie subordonat\u0103, care fa\u0163\u0103 de scopul principal \u2014 or\u00e2nduirea burghez\u0103 \u2014 nu poate fi dec\u00e2t un mijloc; c\u00e2nd vine \u00een contradic\u0163ie cu aceasta menire a sa, \u00ee\u015fi pierde numele de scop bun, \u015fi, dup\u0103 cum am spus, scopul care este sacru numai \u00een anumite condi\u0163ii nu poate sfin\u0163i mijloacele sale dec\u00e2t \u00een acelea\u015fi condi\u0163ii. Condi\u0163ia indispensabil\u0103 a tuturor scopurilor bune este caracterul lor salutar (Heilsamkeir), ceea ce, indiferent dac\u0103 scopurile sunt urm\u0103rite \u00een mod cre\u015ftin sau p\u0103g\u00e2n, feudal sau burghez, implic\u0103 \u00eentotdeauna cerin\u0163a ca ceea ce este neesen\u0163ial \u015fi mai pu\u0163in necesar s\u0103 fie subordonat esen\u0163ialului \u015fi necesarului; \u00een cazul nostru \u00eens\u0103 cinstea \u015fi onestitatea burghez\u0103, mai mult pre\u0163uite, ar fi sacrificate binefacerii, mai pu\u0163in pre\u0163uit\u0103. \u201eScopul sfin\u0163e\u015fte mijloacele\u201c \u00eenseamn\u0103, cu alte cuvinte, c\u0103 beneficiul trebuie \u2014 \u00een economie ca \u015fi \u00een etic\u0103 \u2014 s\u0103 corespund\u0103 capitalului investit. Astfel, faptul c\u0103 convertirea necredin\u0163ei este denumit\u0103 scop bun, iar violen\u0163ele comise de poli\u0163ie, mijloc r\u0103u, nu este o dovad\u0103 c\u0103 maxima nu ar fi adev\u0103rat\u0103, ci c\u0103 e gre\u015fit aplicat\u0103. Mijlocul nu este sacru deoarece scopul nu e bun, deoarece o convertire cu for\u0163a nu e un scop salutar, ci, dimpotriv\u0103, un scop nenorocit, f\u0103\u0163arnic; fiindc\u0103 e o convertire care nu merit\u0103 acest nume sau fiindc\u0103 violen\u0163a e un mijloc c\u0103ruia \u00een acest caz nu i se cuvine denumirea de mijloc. Dac\u0103 pentru noi o convertire cu for\u0163a \u015fi un fier de lemn sunt lucruri la fel de absurde, cu ce drept lupt\u0103m noi \u00eempotriva unui adev\u0103r \u2014 general recunoscut \u00een fapt \u2014 cu astfel de nonsensuri, de absurde r\u0103st\u0103lm\u0103ciri de cuvinte, de \u015firetlicuri dialectice \u015fi sofisme! Chiar \u015fi mijloacele iezui\u0163ilor \u2014 uneltiri \u015fi intrigi, otrav\u0103 \u015fi asasinate \u2014 sunt pentru noi nesacre numai fiindc\u0103 scopul iezui\u0163ilor \u2014 de exemplu extinderea, \u00eembog\u0103\u0163irea \u015fi glorificarea ordinului lor \u2014 e pentru noi un scop secundar, care se poate eventual folosi de o predic\u0103 inofensiv\u0103, nu \u00eens\u0103 un scop <i>necondi\u0163ionat</i>, sacru, un scop \u00e0 tout prix, c\u0103ruia s\u0103-i \u00eeng\u0103duim mijloace care ne-ar lipsi de scopuri mai esen\u0163iale, ca de pild\u0103 securitatea public\u0103 sau cea a persoanei noastre. Ca ac\u0163iuni individuale, asasinatul \u015fi omuciderea sunt imorale, deoarece nu sunt mijloace ale scopului nostru, c\u0103ci noi nu suntem pentru r\u0103zbunare \u015fi jaf, nici pentru arbitrar \u015fi exercitarea samavolnic\u0103 a func\u0163iei de judec\u0103tor, ci suntem pentru legalitate \u015fi pentru hot\u0103r\u00e2rile mai impar\u0163iale ale statului. C\u00e2nd ne constituim \u00eens\u0103 \u00een curte cu jura\u0163i \u015fi folosim \u015ftreangul \u015fi securea pentru a-i face inofensivi pe criminalii periculo\u015fi, nu \u00eenseamn\u0103 oare aceasta tocmai c\u0103 scopul sfin\u0163e\u015fte mijloacele?</p>", "<p><a id=\"p40\"></a>Vom constata c\u0103 aceia\u015fi oameni care se laud\u0103 c\u0103 au rupt de secole cu Aristotel, adic\u0103 cu credin\u0163a \u00een autoritate \u015fi care, \u00een consecin\u0163\u0103, au \u00eenlocuit adev\u0103rul mort, mo\u015ftenit, cu adev\u0103rul viu, aflat de ei \u00een\u015fi\u015fi, sunt \u00een cazul exemplului nostru \u00een total\u0103 contradic\u0163ie cu tendin\u0163a lor. Fa\u0163\u0103 de o \u00eent\u00e2mplare hazlie, chiar dac\u0103 e povestit\u0103 de un martor c\u00e2t se poate de demn de crezare, r\u0103m\u00e2nem totu\u015fi credincio\u015fi principiului libert\u0103\u0163ii de con\u015ftiin\u0163\u0103, adic\u0103 ceea ce povestitorul consider\u0103 amuzant \u015fi caraghios poate fi considerat de ascult\u0103tor ca serios \u015fi funest. Noi \u015ftim s\u0103 facem deosebire \u00eentre \u00eent\u00e2mplare \u015fi impresia subiectiv\u0103 pe care a produs-o, aceasta din urm\u0103 caracteriz\u00e2ndu-l mai degrab\u0103 pe povestitor dec\u00e2t obiectul povestirii sale. C\u00e2nd este \u00eens\u0103 vorba de scopuri bune \u015fi de mijloace rele, nu vrem s\u0103 \u0163inem seama de diferen\u0163a dintre obiect \u015fi determinarea sa subiectiv\u0103, de\u015fi aceasta din urm\u0103 constituie de obicei obiectul oric\u0103rei critici. Scopuri ca binefacerea, convertirea necredin\u0163ei etc. sunt declarate f\u0103r\u0103 altele, apriori, pe neg\u00e2ndite, ca bune \u015fi sacre, fiindc\u0103 <i>\u00een alte \u00eemprejur\u0103ri</i> au fost \u00eentr-adev\u0103r bune \u2014 de\u015fi \u00een cazurile de mai sus impresia <i>vie</i> pe care o produc denot\u0103 exact contrariul \u2014, iar apoi ne mir\u0103m c\u0103 temeiul ne\u00eendrept\u0103\u0163it atrage dup\u0103 sine ne\u00eendrept\u0103\u0163irea privilegiilor.</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>Predicatul de bun sau de sacru \u00eel merit\u0103 \u00een practic\u0103 numai acel scop care este el \u00eensu\u015fi un mijloc subordonat scopului scopurilor, binelui. Acolo unde omul \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte binele \u00een via\u0163a burghez\u0103, \u00een produc\u0163ie \u015fi \u00een comer\u0163, \u00een st\u0103p\u00e2nirea nestingherit\u0103 a bunurilor, el \u00ee\u015fi \u00eengr\u0103de\u015fte tendin\u0163ele de jaf prin porunca: \u201eS\u0103 nu furi\u201c; acolo \u00eens\u0103 unde, ca la spartani, r\u0103zboiul este binele suprem, iar viclenia e o \u00eensu\u015fire necesar\u0103 bunului o\u015ftean, se folose\u015fte pung\u0103\u015fia pentru \u00eensu\u015firea vicleniei, iar furtul e admis ca mijloc pentru atingerea scopului. A-l oc\u0103r\u00ee pe spartan pentru c\u0103 a fost un r\u0103zboinic, \u015fi nu un burt\u0103-verde onorabil, \u00eenseamn\u0103 a ignora realitatea, \u00eenseamn\u0103 a ignora c\u0103 mintea noastr\u0103 nu e chemat\u0103 s\u0103 \u00eenlocuiasc\u0103 st\u0103rile de fapt, ci s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 o epoc\u0103, un popor, un individ este \u00eentotdeauna ceea ce <i>poate</i> \u015fi deci <i>trebuie s\u0103 fie</i> \u00een \u00eemprejur\u0103rile date.</p>", "<p><a id=\"p42\"></a>C\u00e2nd prin teza \u201escopul sfin\u0163e\u015fte mijloacele\u201c noi r\u0103sturn\u0103m concep\u0163ia dominant\u0103, nu o facem dintr-o reprobabil\u0103 predilec\u0163ie individual\u0103 pentru paradoxuri, ci aplic\u0103m consecvent \u015ftiin\u0163a filozofic\u0103. Filozofia a izvor\u00e2t din credin\u0163a \u00een opozi\u0163ia dualist\u0103 dintre dumnezeu \u015fi lume, suflet \u015fi trup, spirit \u015fi carne, minte \u015fi sim\u0163uri, g\u00e2ndire \u015fi existen\u0163\u0103, general \u015fi particular. Media\u0163ia acestei opozi\u0163ii este scopul ei sau rezultatul general al cercet\u0103rii filozofice. Filozofia s-a dizolvat \u00een con\u015ftiin\u0163a c\u0103 divinul este p\u0103m\u00e2ntesc \u015fi p\u0103m\u00e2ntescul divin, c\u0103 raportul dintre suflet \u015fi corp, spirit \u015fi carne, g\u00e2ndire \u015fi existen\u0163\u0103, ra\u0163iune \u015fi sim\u0163uri este acela\u015fi ca cel dintre unitate \u015fi diversitate sau ca cel dintre general \u015fi particular. Filozofia a pornit de la premisa eronat\u0103 c\u0103 din unu \u2014 factor primar \u2014 s-au dezvoltat apoi doi, trei, patru, diversitatea. Ea a ajuns la concluzia c\u0103 adev\u0103rul sau realitatea r\u0103stoarn\u0103 aceast\u0103 premis\u0103 cu capul \u00een jos, c\u0103 realitatea multiform\u0103, diversitatea senzorial\u0103, particularul este factorul primar din care ulterior func\u0163iunea creierului uman deduce no\u0163iunea de unitate sau de generalitate.</p>", "<p><a id=\"p43\"></a>Nici un rezultat al \u015ftiin\u0163ei nu poate fi comparat cu cheltuiala de geniu \u015fi agerime a min\u0163ii care a fost necesar\u0103 pentru acest <i>singur</i> \u015fi mic fruct al specula\u0163iei. Dar nici una dintre inova\u0163iile \u015ftiin\u0163ifice nu \u00eent\u00e2mpin\u0103 \u00een calea recunoa\u015fterii ei at\u00e2tea piedici vechi \u015fi ad\u00e2nc \u00eenr\u0103d\u0103cinate. Toate min\u0163ile c\u0103rora le este necunoscut rezultatul filozofiei sunt st\u0103p\u00e2nite de vechea credin\u0163\u0103 \u00een realitatea unui bine autentic, adev\u0103rat \u015fi general, a c\u0103rui descoperire ar distruge toate sanctuarele false, aparente, particulare, pe c\u00e2nd cunoa\u015fterea procesului de g\u00e2ndire ne face s\u0103 ne d\u0103m seama c\u0103 acest bine c\u0103utat este un produs al creierului \u015fi care, tocmai fiindc\u0103 <i>trebuie s\u0103 fie</i> un bine general, adic\u0103 abstract, nu <i>poate fi</i> un bine senzorial sau real, adic\u0103 particular. \u00cen credin\u0163a c\u0103 exist\u0103 o deosebire total\u0103 \u00eentre binele autentic \u015fi cel fals se manifest\u0103 necunoa\u015fterea felului cum decurg opera\u0163iile spirituale. Pitagora a considerat c\u0103 num\u0103rul e esen\u0163a lucrurilor. Dac\u0103 el \u015fi-ar fi putut da seama c\u0103 aceast\u0103 esen\u0163\u0103 a lucrurilor e un obiect al min\u0163ii sau al ra\u0163iunii \u015fi ar fi definit apoi num\u0103rul ca esen\u0163\u0103 a ra\u0163iunii, ca con\u0163inut comun sau abstract al oric\u0103rei activit\u0103\u0163i spirituale, s-ar fi evitat toate certurile care au avut loc de atunci \u00een jurul diferitelor forme ale adev\u0103rului absolut, \u00een jurul \u201elucrurilor \u00een sine\u201c.</p>", "<p><a id=\"p44\"></a>Spa\u0163iul \u015fi timpul sunt formele generale ale realit\u0103\u0163ii, respectiv realitatea exist\u0103, dup\u0103 cum se \u015ftie, \u00een spa\u0163iu \u015fi \u00een timp. Prin urmare, orice bine real exist\u0103 \u00een spa\u0163iu \u015fi \u00een timp \u015fi orice bine care exist\u0103 \u00een spa\u0163iu \u015fi \u00een timp este real. Diferitele feluri de bine (Heilsamkeiten) se deosebesc, \u00een m\u0103sura \u00een care sunt salutare (heilsam), numai prin dimensiunea lor, prin cuantumul extinderii lor, prin num\u0103r. Orice bine, at\u00e2t cel adev\u0103rat c\u00e2t \u015fi cel pretins, ne este dat prin <i>sim\u0163ul</i> senzorial, prin practic\u0103, nu prin <i>ra\u0163iune</i>. Practica prezint\u0103 \u00eens\u0103 diferi\u0163ilor oameni \u015fi diferitelor timpuri lucrurile cele mai contradictorii drept salutare. Ceea ce \u00eentr-un caz este bine e \u00eentr-altul r\u0103u, \u015fi invers. Cunoa\u015fterii sau ra\u0163iunii nu-i r\u0103m\u00e2ne altceva de f\u0103cut dec\u00e2t <i>s\u0103 numere</i> aceste diferite feluri de bine, date prin percep\u0163ii senzoriale, \u00een func\u0163ie de persoane \u015fi epoci sau de diferitele grade de intensitate \u00een care apar, f\u0103c\u00e2nd astfel distinc\u0163ie \u00eentre mic \u015fi mare, neesen\u0163ial \u015fi esen\u0163ial, particular \u015fi general. Ra\u0163iunea nu ne poate prescrie \u00een mod autocrat binele adev\u0103rat, ci numai s\u0103 calculeze dintr-un cuantum senzorial dat de lucruri salutare binele cel mai frecvent, mai mare sau mai general. Nu trebuie \u00eens\u0103 uitat c\u0103 adev\u0103rul unei astfel de cunoa\u015fteri sau num\u0103r\u0103tori se bazeaz\u0103 pe o anumit\u0103 premis\u0103. Zadarnic e deci efortul de a c\u0103uta binele adev\u0103rat ca atare! Cercetarea este \u00eencununat\u0103 de succes \u015fi are o valoare practic\u0103 numai atunci c\u00e2nd se limiteaz\u0103 la cunoa\u015fterea unui anumit bine al unui anumit caz particular. Generalul nu este posibil dec\u00e2t \u00een cadrul unor limite stabilite. Diferitele determin\u0103ri ale binelui coincid prin aceea c\u0103 \u00eentotdeauna este salutar a se sacrifica ce e mic pentru ce e mare, ce e neesen\u0163ial pentru ce e esen\u0163ial, \u015fi nu invers. Dac\u0103 aceast\u0103 maxim\u0103 este just\u0103, este de asemenea just s\u0103 aplic\u0103m sau s\u0103 suport\u0103m, de dragul scopului bun al unui mare bine, mijlocul r\u0103u al unui r\u0103u (Unheil) mic, este deci just c\u0103 scopul sfin\u0163e\u015fte mijloacele.</p>", "<p><a id=\"p45\"></a>Dac\u0103 oamenii ar fi destul de liberali pentru a l\u0103sa pe fiecare s\u0103 fie fericit \u00een felul s\u0103u, adversarii concep\u0163iei noastre s-ar convinge lesne de adev\u0103rul ei. Dar, \u00een loc de a proceda astfel, oamenii au urmat obi\u015fnuita cale a miopiei, transform\u00e2nd punctul lor de vedere particular \u00eentr-unul universal. Binele propriu e proclamat singurul bine adev\u0103rat, iar binele altor popoare, epoci sau situa\u0163ii e considerat ca o gre\u015fit\u0103 \u00een\u0163elegere a binelui, tot astfel cum orice curent artistic proclam\u0103 gustul s\u0103u subiectiv drept frumuse\u0163e obiectiv\u0103, ne\u00een\u0163eleg\u00e2nd c\u0103 unitatea este numai de domeniul ideii, al g\u00e2ndului, \u015fi c\u0103 domeniul realit\u0103\u0163ii este diversitatea. Binele real este multiform, iar \u201eadev\u0103ratul\u201c bine nu e dec\u00e2t o selec\u0163ie subiectiv\u0103, care, ca \u015fi \u00eent\u00e2mplarea hazlie, poate produce \u00een alte \u00eemprejur\u0103ri o alt\u0103 impresie, poate fi un bine neadev\u0103rat. Dac\u0103 Kant sau Fichte sau un oarecare alt filozof trateaz\u0103 pe larg despre menirea omului, rezolv\u00e2nd problema spre deplina mul\u0163umire a auditoriului \u015fi a sa proprie, avem azi totu\u015fi destul\u0103 experien\u0163\u0103 pentru a \u015fti c\u0103 prin cercetare speculativ\u0103 se poate defini propria idee despre menirea omului, dar nu se poate descoperi un obiect necunoscut, ascuns. G\u00e2ndul, ra\u0163iunea, trebuie s\u0103 aib\u0103 un obiect, iar munca ra\u0163iunii este judecata, critica; ea poate face o distinc\u0163ie \u00eentre binele adev\u0103rat \u015fi cel neadev\u0103rat, dar trebuie s\u0103 \u0163in\u0103 seama \u015fi de propria sa limit\u0103, s\u0103 \u0163in\u0103 minte c\u0103, la fel ca \u015fi ra\u0163iunea, aceast\u0103 distinc\u0163ie este personal\u0103 \u015fi c\u0103 nu are valoare dec\u00e2t \u00een m\u0103sura \u00een care acela\u015fi obiect produce asupra altor persoane aceea\u015fi impresie.</p>", "<p><a id=\"p46\"></a>Omenirea este o idee, omul este \u00eens\u0103 \u00eentotdeauna o personalitate particular\u0103, care \u00ee\u015fi g\u0103se\u015fte via\u0163a sa specific\u0103 numai \u00een mediul s\u0103u specific, supun\u00e2ndu-se deci legii generale numai din motive personale. Sacrificiul dictat de etic\u0103 e, ca \u015fi cel dictat de religie, numai o aparent\u0103 abnega\u0163ie de dragul unui egoism ra\u0163ional, o cheltuial\u0103 f\u0103cut\u0103 cu scopul unui c\u00e2\u015ftig mai mare. O moralitate care \u00ee\u015fi merit\u0103 numele, care nu ar trebui denumit\u0103 mai degrab\u0103 supunere se poate afirma numai prin cunoa\u015fterea valorii ei, a caracterului ei salutar \u015fi a utilit\u0103\u0163ii ei. Din deosebirea intereselor rezult\u0103 deosebirea partidelor, din deosebirea scopurilor deosebirea mijloacelor. \u00cen chestiuni mai pu\u0163in importante, lucrul acesta e recunoscut \u015fi de reprezentan\u0163ii moralei absolute.</p>", "<p><a id=\"p47\"></a>\u00cen \u201eIstoria revolu\u0163iei franceze\u201c, <i>Thiers</i> poveste\u015fte despre o situa\u0163ie special\u0103 din 1796, c\u00e2nd patrio\u0163ii de\u0163ineau puterea, iar regali\u015ftii agita\u0163ia revolu\u0163ionar\u0103, \u015fi c\u00e2nd partizanii revolu\u0163iei, care ar fi trebuit sa fie adep\u0163i ai libert\u0103\u0163ii ne\u00eengr\u0103dite, cereau m\u0103suri de represiune, pe c\u00e2nd opozi\u0163ia, care \u00een secret \u00eenclina mai mult spre monarhie dec\u00e2t spre republic\u0103, vota pentru libertate nelimitat\u0103. \u201eIat\u0103 \u00een ce m\u0103sur\u0103 sunt guvernate partidele de interesele lor\u201c sun\u0103 concluzia sa \u00een aceast\u0103 privin\u0163a, ca \u015fi cum faptul ar fi fost o anomalie, \u015fi nu mersul firesc, necesar, inevitabil al lumii. C\u00e2nd este \u00eens\u0103 vorba de legile fundamentale ale or\u00e2nduirii burgheze, reprezentan\u0163ii moralei clasei dominante sunt destul de egoi\u015fti pentru a nega dependen\u0163a acestor legi de interesele lor, \u00eenfa\u0163i\u015f\u00e2ndu-le ca legi eterne \u015fi metafizice ale lumii \u015fi prezent\u00e2nd st\u00e2lpii domina\u0163iei lor particulare ca st\u00e2lpi eterni ai omenirii, mijloacele lor ca singurele mijloace sacre \u015fi scopul lor ca scop ultim.</p>", "<p><a id=\"p48\"></a>Este o nefast\u0103 \u00een\u015fel\u0103torie, un atentat la libertatea uman\u0103, o \u00eencercare de a opri dezvoltarea istoric\u0103 c\u00e2nd o epoc\u0103 sau o clas\u0103 prezint\u0103 scopurile \u015fi mijloacele ei speciale drept bine absolut al omenirii. La fel cum \u00een mod\u0103 se \u00eentruchipeaz\u0103 gustul, \u00een moralitate \u00ee\u015fi g\u0103sesc ini\u0163ial expresia interesele, pentru ca apoi s\u0103 se adapteze modelului prezentat \u00een primul caz haina, \u00een al doilea ac\u0163iunea. Pentru a-\u015fi ap\u0103ra propria ei via\u0163\u0103, autoritatea de stat e obligat\u0103 s\u0103 foloseasc\u0103 violen\u0163a \u015fi constr\u00e2nge pe refractari la supunere. Interesul \u015fi datoria sunt expresii dac\u0103 nu sinonime, totu\u015fi intim \u00eenrudite. Ambele se contopesc \u00een no\u0163iunea de bine. Interesul e mai mult binele concret, actual, palpabil, iar datoria e binele mai larg, general, care \u0163ine seama \u015fi de viitor. Pe c\u00e2nd interesul urm\u0103re\u015fte bun\u0103starea imediat\u0103, palpabil\u0103, material\u0103 a buzunarului, datoria cere s\u0103 nu avem \u00een vedere numai o parte, dar \u015fi \u00eentregul, nu numai binele actual, imediat, dar \u015fi cel \u00eendep\u0103rtat, viitor, nu numai cel corporal, dar \u015fi cel spiritual. Datoria se \u00eengrije\u015fte \u015fi de necesit\u0103\u0163ile sociale, de viitor, de m\u00e2ntuirea sufletului, pe scurt de interesele generale, \u015fi ne porunce\u015fte s\u0103 renun\u0163\u0103m la ceea ce e de prisos pentru a ob\u0163ine \u015fi a p\u0103stra necesarul. \u00cen felul acesta datoria ta e interesul t\u0103u, iar interesul t\u0103u e datoria ta.</p>", "<p><a id=\"p49\"></a>Din moment ce ideile noastre trebuie s\u0103 se adapteze adev\u0103rului sau realit\u0103\u0163ii, \u015fi nu, invers, adev\u0103rul s\u0103 se adapteze intereselor sau g\u00e2ndurilor noastre, trebuie s\u0103 recunoa\u015ftem caracterul schimb\u0103tor a ceea ce e drept, sacru \u015fi moral ca ceva firesc, necesar \u015fi adev\u0103rat \u015fi s\u0103 l\u0103s\u0103m \u015fi teoretic personalit\u0103\u0163ii libertatea pe care \u00een practic\u0103 nu \u015fi-o las\u0103 r\u0103pit\u0103; trebuie s\u0103 recunoa\u015ftem c\u0103, la fel ca \u015fi p\u00e2n\u0103 acum, ea r\u0103m\u00e2ne \u015fi mai departe liber\u0103 s\u0103-\u015fi f\u0103ureasc\u0103 legea dup\u0103 nevoile ei, iar nu dup\u0103 abstrac\u0163ii vagi, nereale \u015fi imposibile, ca dreptatea sau moralitatea. Ce e dreptatea? Totalitatea a tot ce consider\u0103m drept, deci o no\u0163iune individual\u0103 care la diferitele persoane ia \u00eenf\u0103\u0163i\u015f\u0103ri diferite, \u00een realitate <i>exist\u0103</i> numai drepturi izolate, concrete, particulare, iar apoi vine omul \u015fi desprinde din ele no\u0163iunea de dreptate, dup\u0103 cum din diferitele feluri de lemn \u015fi-a extras no\u0163iunea de lemn \u00een genere sau din obiecte materiale ideea de materie. Pe c\u00e2t de neadev\u0103rat\u0103, de\u015fi larg r\u0103sp\u00e2ndit\u0103, este concep\u0163ia c\u0103 obiectele materiale constau din sau prin materie, pe at\u00e2t de neadev\u0103rat\u0103 e \u015fi credin\u0163a c\u0103 legile morale sau civile ar fi provenit din ideea de dreptate.</p>", "<p><a id=\"p50\"></a>Paguba pe care o aduce eticii concep\u0163ia noastr\u0103 realist\u0103 sau, dac\u0103 vre\u0163i, materialist\u0103 despre moral\u0103 nu este at\u00e2t de mare pe c\u00e2t pare. Nu trebuie s\u0103 ne temem c\u0103 din aceast\u0103 cauz\u0103 ne vom transforma din oameni sociali \u00een canibali f\u0103r\u0103delege sau siha\u015ftri. Libertatea \u015fi legalitatea sunt str\u00e2ns legate \u00eentre ele prin necesitatea cooper\u0103rii, care ne oblig\u0103 s\u0103 l\u0103sam \u015fi pe al\u0163ii s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 l\u00e2ng\u0103 noi. Cine se las\u0103 re\u0163inut de con\u015ftiin\u0163\u0103 sau de alte motive spiritualist-morale s\u0103 comit\u0103 ac\u0163iuni ilegale \u2014 ilegale \u00een sensul larg al cuv\u00e2ntului \u2014 este ori expus unor ispite foarte slabe, ori are un caracter at\u00e2t de bl\u00e2nd \u00eenc\u00e2t pedepsele naturale \u015fi legale sunt mai mult dec\u00e2t suficiente pentru a-l men\u0163ine \u00een limitele prescrise. Ori de c\u00e2te ori aceste pedepse nu sunt eficace, este \u015fi morala neputincioas\u0103; c\u0103ci altfel ea ar trebui s\u0103 exercite \u00een ascuns asupra credinciosului aceea\u015fi putere de constr\u00e2ngere cu care societatea \u00eel re\u0163ine pe necredincios, pe c\u00e2nd \u00een realitate avem mai mul\u0163i borfa\u015fi credincio\u015fi dec\u00e2t t\u00e2lhari necredincio\u015fi. C\u0103 lumea care <i>\u00een vorbe</i> pune at\u00e2ta pre\u0163 pe moralitate este <i>\u00een realitate</i> convins\u0103 de p\u0103rerea noastr\u0103 ne-o dovede\u015fte faptul c\u0103 aten\u0163ia cea mai mare o acord\u0103 codului penal \u015fi poli\u0163iei.</p>", "<p><a id=\"p51\"></a>De altfel, lupta noastr\u0103 nu este \u00eendreptat\u0103 \u00eempotriva moralit\u0103\u0163ii, nici m\u0103car \u00eempotriva unei anumite forme a acesteia, ci exclusiv \u00eempotriva arogan\u0163ei de a transforma o <i>anumit\u0103</i> form\u0103 de moralitate \u00een forma <i>absolut\u0103</i>, \u00een moralitate ca atare. Noi recunoa\u015ftem moralitatea ca ve\u015fnic sacr\u0103 \u00een m\u0103sura \u00een care prin aceasta se \u00een\u0163elege considera\u0163ia pe care, pentru binele reciproc, omul este dator s-o aib\u0103 fa\u0163\u0103 de el \u00eensu\u015fi \u015fi fa\u0163\u0103 de semenii s\u0103i. Dar determinarea felului \u015fl a gradului acestei considera\u0163ii \u0163ine de libertatea individului. Faptul c\u0103 puterea, clasa dominant\u0103 sau majoritatea \u00ee\u015fi impune nevoile ei speciale ca drept obligatoriu este la fel de necesar cum \u00eei e mai aproape omului c\u0103ma\u015fa dec\u00e2t haina. Dar ca, din aceast\u0103 cauz\u0103, dreptul obligatoriu sa fie considerat ca drept absolut, ca o barier\u0103 de netrecut a omenirii, ne pare c\u00e2t se poate de inutil \u015fi chiar d\u0103un\u0103tor pentru un progres serios \u00een viitor.</p>"], "title": "V. \u201eRa\u0163iune practic\u0103\u201c sau moral\u0103", "idChr": "1.5"}]