[{"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p><a id=\"p0\"></a>Am publicat \u00een <i>\u201eVolks-Zeitung\u201c</i> din Berlin, \u00een \u201eReform\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n1\">[1]</a> din Hamburg \u015fi \u00een alte ziare germane o declara\u0163ie, datat\u0103 <i>\u201eLondra</i>, 6 februarie 1860\u201c, care \u00eencepea cu urm\u0103toarele cuvinte:</p>", "<p><a id=\"p1\"></a>\u201ePrin prezenta declar c\u0103 am f\u0103cut demersurile necesare \u00een vederea d\u0103rii \u00een judecat\u0103 a cotidianului <i>\u00abNational-Zeitung\u00bb</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n2\">[2]</a> din Berlin pentru calomniile debitate \u00een articolele de fond din nr. 37 \u015fi 41 \u00een leg\u0103tur\u0103 cu pamfletul lui <i>Vogt \u00abProcesul intentat de mine lui Allgemeine Zeitung\u00bb</i>. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n3\">[3]</a> Lui <i>Vogt</i> \u00eei voi r\u0103spunde mai t\u00e2rziu pe calea scrisului\u201c.</p>", "<p><a id=\"p2\"></a>Ce m-a determinat s\u0103-i r\u0103spund lui <i>Karl Vogt</i> pe calea scrisului, iar lui <i>\u201eNational-Zeitung\u201c</i> pe calea justi\u0163iei va reie\u015fi chiar din con\u0163inutul prezentei lucr\u0103ri.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>\u00cen cursul lunii februarie 1860 am dat \u00een judecat\u0103 pentru calomnie cotidianul <i>\u201eNational-Zeitung\u201c</i>. Dup\u0103 ce procesul a trecut prin patru instan\u0163e de fond, la 23 octombrie a.c. am primit din partea tribunalului suprem regal din Prusia o decizie prin care aceast\u0103 ultim\u0103 instan\u0163\u0103 \u00eemi r\u0103pea dreptul unei ac\u0163iuni, procesul fiind deci clasat \u00eenainte de a fi ajuns la dezbateri publice. Dac\u0103, a\u015fa cum aveam dreptul s\u0103 contez, dezbaterile publice ar fi avut loc, a\u015f fi fost scutit s\u0103 mai scriu prima treime din prezenta lucrare. Simpla reproducere a unei d\u0103ri de seam\u0103 stenografice asupra dezbaterilor judiciare ar fi fost de ajuns, iar eu a\u015f fi sc\u0103pat de un lucru extrem de nepl\u0103cut, \u015fi anume de a fi nevoit s\u0103 r\u0103spund unor acuza\u0163ii aduse persoanei mele, deci de a vorbi despre mine \u00eensumi. Am evitat \u00eentotdeauna cu at\u00e2ta grij\u0103 s\u0103 fac acest lucru, \u00eenc\u00e2t Vogt putea conta ca scornelile sale s\u0103 aib\u0103 un oarecare succes. Dar sunt certi denique fines [exist\u0103, totu\u015fi, anumite limite]. Elucubra\u0163ia lui Vogt, rezumat\u0103 de \u201eNational-Zeitung\u201c \u00een maniera care-i este proprie, m\u0103 acuza de o serie de ac\u0163iuni infamante, care acum, dup\u0103 ce mi-a fost luat\u0103 definitiv orice posibilitate de a le combate <i>\u00een mod public</i>, pe calea justi\u0163iei, reclam\u0103 neap\u0103rat s\u0103 fie comb\u0103tute pe calea scrisului. Dar independent de aceste considerente, care nu-mi l\u0103sau nici o alternativ\u0103, mai aveam \u2014 de vreme ce tot trebuia s\u0103 m\u0103 ocup de treaba aceasta \u2014 \u015fi alte motive de a analiza mai am\u0103nun\u0163it pove\u015ftile v\u00e2n\u0103tore\u015fti debitate de Vogt pe seama mea \u015fi a tovar\u0103\u015filor mei de partid. Pe de o parte \u2014 strig\u0103tele de triumf, aproape unanime, cu care presa german\u0103 a\u015fa-zis \u201eliberal\u0103\u201c a salutat pretinsele sale dezv\u0103luiri; pe de alt\u0103 parte \u2014 faptul c\u0103 analizarea elucubra\u0163iei lui Vogt \u00eemi oferea prilejul de a-l caracteriza pe acest individ, care reprezint\u0103 un \u00eentreg curent.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>R\u0103spunsul meu la pamfletul lui Vogt m-a silit, pe ici, pe colo, s\u0103 dau \u00een vileag une partie honteuse [capitol ru\u015finos] din istoria emigra\u0163iei. \u00cen aceast\u0103 privin\u0163\u0103 n-am f\u0103cut dec\u00e2t s\u0103 uzez de dreptul \u201elegitimei ap\u0103r\u0103ri\u201c. De altfel, cu excep\u0163ia c\u00e2torva persoane, pu\u0163ine la num\u0103r, emigra\u0163iei nu i se pot repro\u015fa dec\u00e2t iluziile mai mult sau mai pu\u0163in justificate de \u00eemprejur\u0103rile din acea perioad\u0103 \u015fi prostiile, generate \u00een mod inevitabil de situa\u0163ia excep\u0163ional\u0103 \u00een care s-a pomenit pe nea\u015fteptate. M\u0103 refer aici, fire\u015fte, numai la primii ani ai emigra\u0163iei. O compara\u0163ie \u00eentre istoria guvernelor \u015fi a societ\u0103\u0163ii burgheze \u00eencep\u00e2nd cam de prin anul 1849 \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een 1859 \u015fi istoria emigra\u0163iei din aceea\u015fi decad\u0103 ar constitui cea mai str\u0103lucit\u0103 apologie care s-ar putea face acesteia din urm\u0103.</p>", "<p><a id=\"p5\"></a>\u015etiu dinainte c\u0103 aceia\u015fi oameni chibzui\u0163i care la apari\u0163ia elucubra\u0163iei lui Vogt au cl\u0103tinat sceptici din cap \u00een privin\u0163a seriozit\u0103\u0163ii \u201edezv\u0103luirilor\u201c ei, acum nu vor putea \u00een\u0163elege cum de mi-am putut pierde timpul s\u0103 combat asemenea nerozii; \u00een acela\u015fi timp, scribii \u201eliberali\u201c, care s-au gr\u0103bit s\u0103 r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 cu o bucurie r\u0103ut\u0103cioas\u0103 \u00een presa german\u0103, elve\u0163ian\u0103, francez\u0103 \u015fi american\u0103 grosol\u0103niile anoste \u015fi minciunile abjecte ale lui Vogt, vor socoti c\u0103 maniera mea de a m\u0103 r\u0103fui cu ei \u015fi cu eroul lor este pur \u015fi simplu scandaloas\u0103. But never mind! [Dar ce importan\u0163\u0103 are!]</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Partea politic\u0103 \u015fi cea juridic\u0103 a acestei lucr\u0103ri nu necesit\u0103 o prefa\u0163\u0103 special\u0103. Pentru a \u00eenl\u0103tura eventualitatea unor confuzii, m\u0103 m\u0103rginesc s\u0103 subliniez un singur lucru: oameni care ajunseser\u0103 \u00eenc\u0103 \u00eenainte de 1848 la concluzia c\u0103 independen\u0163a Poloniei, Ungariei \u015fi Italiei trebuie sus\u0163inut\u0103 nu numai pentru c\u0103 reprezint\u0103 un <i>drept</i> al acestor \u0163\u0103ri, ci \u015fi \u00een <i>interesul</i> Germaniei \u015fi al Europei, au enun\u0163at p\u0103reri diametral opuse asupra tacticii pe care trebuia s-o adopte Germania fa\u0163\u0103 de Ludovic Bonaparte \u00een 1859, cu prilejul r\u0103zboiului din Italia. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n4\">[4]</a> Aceast\u0103 divergen\u0163\u0103 de p\u0103reri a fost rezultatul felului cu totul opus de a aprecia <i>premisele faptice</i>, asupra c\u0103rora r\u0103m\u00e2ne s\u0103 se pronun\u0163e viitorul. \u00cen ce m\u0103 prive\u015fte, nu m\u0103 ocup \u00een aceast\u0103 lucrare dec\u00e2t de p\u0103rerile lui <i>Vogt</i> \u015fi ale clicii sale. P\u00e2n\u0103 \u015fi p\u0103rerile pe care <i>pretindea</i> c\u0103 le sus\u0163ine, \u015fi pe care le sus\u0163inea numai \u00een <i>\u00eenchipuirea</i> unei gloate lipsite de discern\u0103m\u00e2nt, nu intr\u0103, de fapt, \u00een sfera criticii mele. Eu nu m\u0103 ocup dec\u00e2t de p\u0103rerile pe care le-a sus\u0163inut <i>\u00een realitate</i>.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>\u00cen \u00eencheiere vreau s\u0103 mul\u0163umesc din inim\u0103 pentru ajutorul pe care mi l-au acordat cu pl\u0103cere la scrierea acestei lucr\u0103ri nu numai vechi tovar\u0103\u015fi de partid, dar \u015fi mul\u0163i membri ai emigra\u0163iei din Elve\u0163ia, Fran\u0163a \u015fi Anglia, pe care \u00eenainte nici nu-i cuno\u015fteam \u015fi, \u00een parte, nu-i cunosc personal nici acum.</p>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p8\"></a><i>Londra</i>, 17 noiembrie 1860</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p9\"></a><i>Karl Marx</i></p>"], "title": "Prefa\u0163\u0103", "idChr": "1.00"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"right2\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p0\"></a>Clarin: Malas pastillas gasta; \u2014\u2014\u2014<br/>\u2014\u2014\u2014 hase untado<br/>Con ung\u00fcento de azufre. <i>(Calderon)</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n6\">[6]</a></p>", "<p><a id=\"p1\"></a><i>\u201eCaracterul \u00eemplinit\u201c</i>, dup\u0103 cum l-a caracterizat cu delicate\u0163e avocatul Hermann \u00een fa\u0163a tribunalului districtual din Augsburg pe bine \u00eemplinitul s\u0103u client, Vogtul ereditar din Nichilburg, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n7\">[7]</a> \u00ee\u015fi \u00eencepe extraordinarea sa \u201ecronic\u0103 istoric\u0103\u201c \u00een felul urm\u0103tor:</p>", "<blockquote><a id=\"p2\"></a>\u201eSub numele de banda pucioasei, <i>sau \u015fi</i> sub acela, nu mai pu\u0163in caracteristic, de b\u00fcrstenheimeri, erau cunoscu\u0163i \u00een r\u00e2ndurile emigran\u0163ilor din 1849 un grup de oameni care ini\u0163ial erau risipi\u0163i prin Elve\u0163ia, Fran\u0163a \u015fi Anglia, iar apoi s-au adunat, \u00eencetul cu \u00eencetul, la Londra, unde \u00eel venerau, \u00een calitate de \u015fef suprem recunoscut, pe domnul <i>Marx</i>. Principiul politic al acestei confrerii era dictatura proletariatului etc.\u201c (Karl Vogt. \u201eProcesul intentat de mine lui Allgemeine Zeitung\u201c, Geneva, decembrie 1859, pag. 136.)</blockquote>", "<p><a id=\"p3\"></a>\u201eLucrarea capital\u0103\u201c, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n8\">[8]</a> \u00een care a fost strecurat\u0103 aceast\u0103 important\u0103 informa\u0163ie, a ap\u0103rut \u00een decembrie 1859. Dar \u00eenc\u0103 cu 8 luni \u00eenainte, \u00een mai 1859, \u201ecaracterul \u00eemplinit\u201c publicase \u00een <i>\u201eHandels-Courier\u201c</i> din <i>Biel</i> un articol <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n9\">[9]</a> care trebuie socotit o schi\u0163\u0103 a \u201ecronicii istorice\u201c mult mai ample de mai t\u00e2rziu. S\u0103 auzim cum gl\u0103suie\u015fte <i>textul ini\u0163ial</i>.</p>", "<blockquote><a id=\"p4\"></a>\u201eDup\u0103 cotitura survenit\u0103 \u00een revolu\u0163ia din 1849 \u2014 \u00eencepe s\u0103 \u00eendruge la bra\u015foave <i>comis-voiajorul</i> din Biel \u2014, la Londra s-a adunat \u00eencetul cu \u00cencetul o clic\u0103 de fugari, ai c\u0103rei membri fuseser\u0103 cunoscu\u0163i, la timpul s\u0103u (!), \u00een r\u00e2ndurile <i>emigra\u0163iei elve\u0163iene</i>, sub denumirea de <i>\u00abb\u00fcrstenheimeri\u00bb</i> sau <i>\u00abbanda pucioasei\u00bb</i>. \u015eeful for este <i>Marx</i>, fostul redactor al lui \u00abRheinische Zeitung\u00bb din Colonia, lozinca lor e \u00abrepublica social\u0103, dictatura muncitorilor\u00bb, iar ocupa\u0163ia lor \u2014 organizarea de asocia\u0163ii \u015fi de conspira\u0163ii\u201c. (Reprodus \u00een \u201eLucrarea capital\u0103\u201c, sec\u0163iunea a treia, documente nr. 1, pag. 31, 32.)</blockquote>", "<p><a id=\"p5\"></a>Clica de fugari, cunoscut\u0103 \u201e\u00een r\u00e2ndurile emigra\u0163iei elve\u0163iene\u201c sub denumirea de \u201ebanda pucioasei\u201c, se transform\u0103 dup\u0103 8 luni, de data aceasta pentru un public mai numeros, \u00eentr-o mas\u0103 de oameni \u201erisipi\u0163i prin Elve\u0163ia, Fran\u0163a \u015fi Anglia\u201c, cunoscut\u0103 \u00een general \u201e\u00een r\u00e2ndurile emigran\u0163ilor\u201c sub denumirea de <i>\u201ebanda pucioasei\u201c</i>. Este vechea poveste cu indivizii \u00eembr\u0103ca\u0163i \u00een anterie din p\u00e2nz\u0103 de c\u00e2nep\u0103 f\u0103cute din stof\u0103 verde de Kendal, istorisit\u0103 cu at\u00e2ta haz de prototipul lui Karl Vogt, nemuritorul sir John Falstaff, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n10\">[10]</a> care \u00een metamorfoza sa zoologic\u0103 nu \u015fi-a pierdut nimic nici din form\u0103, nici din con\u0163inut. Din textul ini\u0163ial al <i>comis-voiajorului</i> din Biel reiese c\u0103 at\u00e2t \u201ebanda pucioasei\u201c c\u00e2t \u015fi <i>\u201eB\u00fcrstenheimerii\u201c</i> apar\u0163ineau florei locale elve\u0163iene. S\u0103 cercet\u0103m pu\u0163in istoria lor natural\u0103.</p>", "<p><a id=\"p6\"></a>Afl\u00e2nd de la prieteni c\u0103 \u00een 1849\u20141850 s-a \u00eenfiripat \u00eentr-adev\u0103r la Geneva o societate a emigran\u0163ilor intitulat\u0103 \u201ebanda pucioasei\u201c \u015fi c\u0103 d-l <i>S. L. Borkheim</i>, negustor \u00eenst\u0103rit din City-ul londonez, mi-ar putea da informa\u0163ii mai precise \u00een leg\u0103tur\u0103 cu ob\u00e2r\u015fia, dezvoltarea \u015fi declinul acestei societ\u0103\u0163i geniale, i-am scris \u00een februarie 1860 acestui domn, pe care pe atunci nu-l cuno\u015fteam \u00eenc\u0103; dup\u0103 o \u00eentrevedere personal\u0103 cu d\u00e2nsul am primit \u00eentr-adev\u0103r urm\u0103toarea expunere pe care o reproduc \u00eentocmai.</p>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p7\"></a><i>\u201eLondra</i>, 12 februarie 1860<br/>18, Union Grove, Wandsworth Road</p>", "<blockquote><a id=\"p8\"></a>Stimate domn!</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p9\"></a>De\u015fi am tr\u0103it am\u00e2ndoi 9 ani \u00een aceea\u015fi \u0163ar\u0103 \u015fi chiar, mai tot timpul, \u00een acela\u015fi ora\u015f, p\u00e2n\u0103 acum 3 zile nu ne-am cunoscut personal. Cu toate acestea a\u0163i presupus, \u015fi pe bun\u0103 dreptate, c\u0103 eu, ca tovar\u0103\u015f de exil, nu voi refuza s\u0103 v\u0103 dau informa\u0163iile dorite.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p10\"></a>S\u0103 trecem deci la <i>\u00abbanda pucioasei\u00bb</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p11\"></a>\u00cen 1849, scurt timp dup\u0103 ce noi, insurgen\u0163ii, am fost alunga\u0163i cu gloan\u0163e <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n11\">[11]</a> din Baden, la <i>Geneva</i> s-au adunat, parte trim\u015fi acolo de autorit\u0103\u0163ile elve\u0163iene, parte aleg\u00e2ndu-\u015fi ei singuri ca loc de refugiu acest ora\u015f, mai mul\u0163i tineri \u2014 studen\u0163i, solda\u0163i sau negustori \u2014 care se \u00eemprieteniser\u0103 \u00een Gemania \u00eenc\u0103 \u00eenainte de 1848 sau se cunoscuser\u0103 \u00een timpul revolu\u0163iei.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p12\"></a>Starea de spirit \u00een r\u00e2ndurile emigran\u0163ilor nu era dintre cele mai vesele. A\u015fa-numi\u0163ii conduc\u0103tori politici aruncau unii asupra altora vina e\u015fecului, iar comandan\u0163ii militari se criticau unii pe al\u0163ii pentru mi\u015fc\u0103rile ofensive de retragere, pentru mar\u015furile de flanc \u015fi retragerile ofensive; emigran\u0163ii \u00eencepuser\u0103 s\u0103 se \u00eemproa\u015fte reciproc cu calificativele de republicani burghezi, sociali\u015fti \u015fi comuni\u015fti; ploua cu manifeste, care nu contribuiau c\u00e2tu\u015fi de pu\u0163in la calmarea spiritelor. Emigran\u0163ilor li se n\u0103z\u0103rea c\u0103 v\u0103d pretutindeni spioni \u015fi, pentru a pune capac la toate, hainele celor mai mul\u0163i dintre ei \u00eencepuser\u0103 s\u0103 se transforme \u00een zdren\u0163e, iar pe fe\u0163ele lor citeai foamea. \u00cen aceast\u0103 jalnic\u0103 situa\u0163ie, tinerii de care am pomenit mai sus au r\u0103mas totu\u015fi prieteni. Ei erau:</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p13\"></a><i>Eduard Rosenblum</i>, n\u0103scut la Odesa, din p\u0103rin\u0163i germani; studiase medicina la Leipzig, Berlin \u015fi Paris.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p14\"></a><i>Max Cohnheim</i> din Fraustadt, fost func\u0163ionar comercial, iar la izbucnirea revolu\u0163iei servea ca voluntar cu termen redus la artileria de gard\u0103.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p15\"></a><i>Korn</i>, chimist \u015fi farmacist din Berlin.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p16\"></a><i>Becker</i>, inginer din Renania,</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p17\"></a>\u015fi <i>eu</i>, care, dup\u0103 ce \u00eemi luasem \u00een 1844 bacalaureatul la liceul Werder din Berlin \u015fi urmasem la universit\u0103\u0163ile din Breslau, Greifswald \u015fi Berlin, c\u00e2nd a izbucnit revolu\u0163ia din 1848 eram tunar \u00een ora\u015ful meu natal (Glogau).</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p18\"></a>Cred c\u0103 nici unul dintre noi nu avea peste 24 de ani. Locuiam \u00een apropiere unul de altul, ba un timp am locuit chiar cu to\u0163ii \u00een aceea\u015fi cas\u0103 de pe strada Grand Pr\u00e9. \u00cen aceast\u0103 \u0163\u0103ri\u015foar\u0103, care oferea at\u00e2t de pu\u0163ine posibilit\u0103\u0163i de a-\u0163i c\u00e2\u015ftiga existen\u0163a, principala noastr\u0103 preocupare era s\u0103 nu ne l\u0103s\u0103m descuraja\u0163i \u015fi demoraliza\u0163i de mizeria general\u0103 a vie\u0163ii de emigrant \u015fi nici de mahmureala politic\u0103. Clima, natura erau minunate \u015fi, \u00een virtutea trecutului nostru bradenburgic, am g\u0103sit <i>die Jegend jottvoll</i> [c\u0103 acest \u0163inut este un col\u0163i\u015for de rai (dialect berlinez)]. \u00cemp\u0103r\u0163eam totul fr\u0103\u0163e\u015fte \u015fi, c\u00e2nd nu mai aveam ce \u00eemp\u0103r\u0163i, se g\u0103seau birta\u015fi binevoitori sau al\u0163i oameni de treab\u0103 c\u0103rora le era de ajuns s\u0103 vad\u0103 fe\u0163ele noastre tinere, pline de via\u0163\u0103, pentru a ne \u00eemprumuta cu drag\u0103 inim\u0103 c\u00e2te ceva. De bun\u0103 seam\u0103 c\u0103, a\u015fa zv\u0103p\u0103ia\u0163i cum eram, inspiram \u00eencredere! Se cuvine s\u0103 amintesc aici cu recuno\u015ftin\u0163\u0103 de caf\u00e9tier-ul Bertin (Cafe de l\u2019Europe), care ne-a \u00abcreditat\u00bb literalmente <i>\u00een permanen\u0163\u0103</i> nu numai pe noi, ci \u015fi pe mul\u0163i al\u0163i emigran\u0163i germani \u015fi francezi. \u00cen 1856, dup\u0103 o absen\u0163\u0103 de 6 ani, \u00eentorc\u00e2ndu-m\u0103 din Crimeea, m-am oprit la Geneva special pentru a-mi achita, cu pietatea unui \u00abhoinar\u00bb de bun\u0103 credin\u0163\u0103, datoriile. Bunul, rubicondul \u015fi rotofeiul Bertin a r\u0103mas uluit \u015fi m-a \u00eencredin\u0163at c\u0103 eram primul care-i f\u0103ceam aceast\u0103 bucurie, totu\u015fi nu regret\u0103 c\u0103 are de \u00eencasat 10.000\u201420.000 de franci de la ni\u015fte emigran\u0163i, de mult \u00eempr\u0103\u015ftia\u0163i \u00een toate col\u0163urile lumii. L\u0103s\u00e2nd la o parte aceste datorii, el s-a interesat deosebit de cordial de prietenii mei mai apropia\u0163i. Din p\u0103cate \u00eens\u0103, prea multe nu i-am putut spune.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p19\"></a>Dup\u0103 aceast\u0103 digresiune revin la anul 1849.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p20\"></a>Ne petreceam timpul \u00een c\u00e2ntece \u015fi chefuri. \u00cemi amintesc c\u0103 la masa noastr\u0103 se perindau emigran\u0163i de cele mai diferite nuan\u0163e politice, printre care \u015fi francezi \u015fi italieni. Serile vesele petrecute \u00een asemenea dulci jubilo [dulci desf\u0103t\u0103ri] ne p\u0103reau ni\u015fte oaze \u00een pustiul, fire\u015fte jalnic, al vie\u0163ii de emigrant. La petrecerile noastre veneau uneori, pentru a se destinde, \u015fi prieteni de-ai no\u015ftri care erau pe atunci, sau au devenit ulterior, membri ai Marelui Consiliu din Geneva.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p21\"></a>Liebknecht, care se afl\u0103 acum aici \u015fi pe care \u00een decurs de 9 ani nu l-am v\u0103zut dec\u00e2t \u00eent\u00e2mpl\u0103tor, pe strad\u0103, de trei sau patru ori, frecventa destul de des cercul nostru. C\u00e2\u0163i studen\u0163i, doctori, fo\u015fti colegi de liceu \u015fi de universitate, ab\u0103t\u00e2ndu-se pe aici \u00een vacan\u0163\u0103, n-au luat adesea cu noi nenum\u0103rate halbe cu bere \u015fi sticle din deliciosul vin de M\u00e2con, at\u00e2t de ieftin. Uneori petreceam zile, ba chiar s\u0103pt\u0103m\u00e2ni \u00eentregi, pe lacul Geneva f\u0103r\u0103 s\u0103 punem piciorul pe uscat, c\u00e2ntam roman\u0163e \u015fi, acompaniindu-ne cu chitara, \u00abf\u0103ceam serenade\u00bb sub ferestrele vilelor de pe malul savoiard \u015fi elve\u0163ian al lacului.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p22\"></a>Nu m\u0103 sfiesc s\u0103 recunosc c\u0103 s\u00e2ngele nostu clocotitor ne \u00eempingea uneori la escapade care contraveneau ordonan\u0163elor poli\u0163iei. \u00cen asemenea cazuri, simpaticul <i>Albert Galeer</i>, acum decedat, adversar politic cu greutate al lui Fazy \u00een cadrul Marelui Cosiliu din Geneva, ne dojenea pe tonul cel mai amical. \u00abSunte\u0163i ni\u015fte zv\u0103p\u0103ia\u0163i \u2014 spunea el \u2014, dar trebuie s\u0103 recunoa\u015ftem c\u0103 dac\u0103, \u00een pofida vie\u0163ii voastre jalnice de emigran\u0163i, v-a\u0163i mai p\u0103strat optimismul, \u00eenseamn\u0103 c\u0103 v-a\u0163i p\u0103strat toat\u0103 vigoarea trupului \u015fi a spiritului, iar pentru aceasta este nevoie de elasticitate\u00bb. Acestui om inimos \u00eei venea greu s\u0103 ne mustre mai aspru. Era membru \u00een Marele Consiliu al cantonului Geneva.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p23\"></a>C\u00e2t despre dueluri, dup\u0103 c\u00e2te \u015ftiu, n-a avut loc dec\u00e2t unul singur \u2014 \u015fi anume cu pistolul \u2014 \u00eentre mine \u015fi un oarecare domn R...n. Motivul n-a fost \u00eens\u0103 nicidecum de ordin poliitic. Am avut ca secundant un artilerist din Geneva, care nu vorbea dec\u00e2t fran\u0163uze\u015fte, iar arbitru a fost fratele consilierului Albert Galeer, t\u00e2n\u0103rul Oskar Galeer, r\u0103pus, din p\u0103cate, prea de timpuriu, pe c\u00e2nd era student la M\u00fcnchen, de o febr\u0103 tifoid\u0103. Un al doilea duel, dar nici acesta de natur\u0103 politic\u0103, urma s\u0103 aib\u0103 loc \u00eentre Rosenblum \u015fi un emigrant din Baden, sublocotenentul von F...g, care s-a \u00eenapoiat cur\u00e2nd dup\u0103 aceea \u00een patrie \u015fi, pare-mi-se, a intrat \u00een armata badenez\u0103 reorganizat\u0103. Duelul a fost \u00eens\u0103 evitat, deoarece \u00een diminea\u0163a c\u00e2nd urma s\u0103 aib\u0103 loc, conflictul a fost aplanat pe cale amiabil\u0103 prin mijlocirea d-lui Engels. Presupun c\u0103 este una \u015fi aceea\u015fi persoan\u0103 cu cel care s-ar afla, cic\u0103, acum la Manchester \u015fi pe care de atunci nu l-am mai v\u0103zut. Acest domn Engels era <i>\u00een trecere</i> prin Geneva \u015fi am golit multe sticle de vin \u00een pl\u0103cuta sa companie. Dac\u0103-mi amintesc bine, \u00eent\u00e2lnirea cu d\u00e2nsul ne era cu at\u00e2t mai bine venit\u0103, cu c\u00e2t puteam permite pungii sale s\u0103 preia comanda.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p24\"></a>Noi nu ne-am al\u0103turat nici conduc\u0103torilor a\u015fa-numi\u0163ilor republicani alba\u015ftri, nici celor ai republicanilor ro\u015fii \u015fi nici celor ai sociali\u015ftilor sau ai comuni\u015ftilor. Ne permiteam s\u0103 judec\u0103m \u00een mod liber \u015fi independent \u2014 nu pretind c\u0103 \u00eentotdeauna \u015fi just \u2014 manevrele politice ale diver\u015filor regen\u0163i ai imperiului, membri ai parlamentului de la Frankfurt \u015fi ai altor foruri de tr\u0103nc\u0103neal\u0103, generali sau caporali ai revolu\u0163iei sau Dalai-Lama ai comunismului, \u00eenfiin\u0163\u00e2nd chiar \u00een acest scop \u015fi \u00een altele, tot at\u00e2t de amuzante pentru noi, un s\u0103pt\u0103m\u00e2nal intitulat</blockquote>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: center;\"><a id=\"p25\"></a>\u00abRUMMELTIPUFF\u00bb<br/><i>Organ al derbedeocra\u0163iei</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n12\">[12]</a></p>", "<blockquote><a id=\"p26\"></a>N-au ap\u0103rut dec\u00e2t dou\u0103 numere ale acestui s\u0103pt\u0103m\u00e2nal. C\u00e2nd mai t\u00e2rziu am fost arestat \u00een Fran\u0163a, pentru ca mai apoi s\u0103 fiu expulzat, poli\u0163ia francez\u0103 mi-a confiscat toate h\u00e2rtiile \u015fi caietele mele cu \u00eensemn\u0103ri zilnice, a\u015fa c\u0103 nu-mi mai amintesc exact dac\u0103 acest s\u0103pt\u0103m\u00e2nal a sucombat din lips\u0103 de fonduri sau a fost suspendat de autorit\u0103\u0163i.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p27\"></a>\u00abFilistinii\u00bb \u2014 at\u00e2t cei din r\u00e2ndurile a\u015fa-numi\u0163ilor republicani burghezi, c\u00e2t \u015fi din r\u00e2ndurile a\u015fa-numi\u0163ilor muncitori comuni\u015fti \u2014 ne-au poreclit <i>\u00abbanda pucioasei\u00bb</i>. Am impresia c\u0103 uneori ne intitulam noi \u00een\u015fine astfel. \u00cen orice caz aceast\u0103 porecl\u0103 era dat\u0103 societ\u0103\u0163ii noastre \u00een accep\u0163ia inocent\u0103 a expresiei germane \u00abSchwefelbande\u00bb. \u015ei ast\u0103zi \u00eenc\u0103 m\u0103 \u00eent\u00e2lnesc \u00een modul cel mai amical cu tovar\u0103\u015fi de exil, unii dintre ei \u2014 prieteni ai d-lui Vogt, al\u0163ii \u2014 fo\u015fti, \u015fi probabil \u015fi actuali, prieteni ai dv. M\u0103 bucur \u00eens\u0103 c\u0103 pe nici unul dintre ei nu l-am auzit vorbind vreodat\u0103 pe un ton dispre\u0163uitor, at\u00e2t sub aspect politic c\u00e2t \u015fi din punctul de vedere al vie\u0163ii lor particulare, despre membrii sus-amintitei \u00abbande a pucioasei\u00bb.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p28\"></a>Aceasta este singura <i>\u00abband\u0103 a pucioasei\u00bb</i> pe care o cunosc. Ea a existat la Geneva din 1849 p\u00e2n\u0103 \u00een 1850. Pe la mijlocul anului 1850, cu excep\u0163ia lui <i>Korn</i>, pu\u0163in numero\u015fii membri ai acestei societ\u0103\u0163i periculoase au fost sili\u0163i s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 Elve\u0163ia, deoarece f\u0103ceau parte din categoria de emigran\u0163i care trebuiau expulza\u0163i. Astfel \u015fi-a \u00eencheiat existen\u0163a aceast\u0103 \u00abband\u0103 a pucioasei\u00bb. Dac\u0103 au existat \u015fi alte \u00abbande ale pucioasei\u00bb, unde anume \u015fi \u00een ce scop \u2014 nu \u015ftiu.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p29\"></a>Korn, pare-mi-se, a r\u0103mas \u00een Elve\u0163ia ca farmacist. \u00cenainte de b\u0103t\u0103lia de la Idstedt, <i>Cohnheim</i> \u015fi <i>Rosenblum</i> au plecat \u00een Holstein. Cred c\u0103 am\u00e2ndoi au luat parte la aceast\u0103 b\u0103t\u0103lie. Mai t\u00e2rziu, \u00een 1851, au plecat \u00een America. La sf\u00e2r\u015fitul aceluia\u015fi an Rosenblum s-a \u00eenapoiat \u00een Anglia, iar \u00een 1852 a plecat \u00een Australia; din 1855 n-am mai avut nici o \u015ftire despre el. C\u00e2t despre <i>Cohnheim</i>, se spune c\u0103 ar fi de c\u00e2tva timp redactor la \u00abNew Yorker Humorist\u00bb. <i>Becker</i> a plecat chiar atunci, \u00een 1850, \u00een America. Din p\u0103cate nu pot spune precis ce s-a \u00eent\u00e2mplat cu d\u00e2nsul.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p30\"></a>\u00cen ceea ce m\u0103 prive\u015fte, am petrecut iana 1850\u20141851 la Paris \u015fi Strasbourg. A\u015fa cum am mai ar\u0103tat, \u00een februarie 1851 poli\u0163ia francez\u0103 m-a expulzat \u00een Anglia, dup\u0103 ce timp de trei luni m-a t\u00e2r\u00e2t, de cele mai multe ori ferecat \u00een lan\u0163uri grele, prin 25 de \u00eenchisori. M-am stabilit aici, unde, dup\u0103 ce m-am consacrat un an de zile studierii limbii engleze, am \u00eenceput s\u0103 m\u0103 \u00eendeletnicesc cu comer\u0163ul, p\u0103str\u00e2nd \u00eens\u0103 \u00een permanen\u0163\u0103 un viu interes pentru evenimentele politice din patria mea, chiar dac\u0103 m-am \u0163inut departe de activitatea diferitelor clici ale emigran\u0163ilor politici. \u00cemi merge destul de bine sau, cum spune englezul, very well, sir, thank you [foarte bine, domnule, mul\u0163umesc]. Dv. sunte\u0163i de vin\u0103 dac\u0103 a trebuit s\u0103 parcurge\u0163i aceast\u0103 poveste lung\u0103, dar nicidecm instructiv\u0103.</blockquote>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p31\"></a>Al dv. devotat,<br/>Sigismund L. Borkheim.</p>", "<p><a id=\"p32\"></a>A\u015fa gl\u0103suie\u015fte scrisoarea d-lui <i>Borkheim</i>. Presim\u0163ind importan\u0163a ei istoric\u0103, \u201ebanda pucioasei\u201c, precaut\u0103, a avut grij\u0103 s\u0103-\u015fi sape, ca o gravur\u0103 \u00een lemn, pe r\u0103bojul istoriei actul ei de stare civil\u0103. \u015ei anume, primul num\u0103r din \u201eRummeltipuff\u201c este \u00eempodobit cu portretele fondatorilor lui.</p>", "<p><a id=\"p33\"></a>Genialii domni din \u201ebanda pucioasei\u201c au participat la puciul republican organizat de Struve \u00een septembrie 1848, apoi au stat \u00een \u00eenchisoare la Bruchsal p\u00e2n\u0103 \u00een mai 1849 \u015fi, \u00een sf\u00e2r\u015fit, au luat parte, ca solda\u0163i, la campania pentru constitu\u0163ia imperiului, din care pricin\u0103 au fost expulza\u0163i din Elve\u0163ia. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n13\">[13]</a> \u00cen cursul anului 1850, doi matadori ai acestei bande, Cohnheim \u015fi Rosenblum, au sosit la Londra, unde s-au \u201egrupat\u201c \u00een jurul domnului <i>Gustav Struve</i>. N-am avut cinstea s\u0103-i cunosc personal. Rela\u0163iile politice dintre noi au constat \u00een aceea c\u0103, sub conducerea lui Struve, ei au \u00eencercat s\u0103 formeze un comitet aparte, pe care s\u0103-l opun\u0103 Comitetului emigran\u0163ilor <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n14\">[14]</a> de la Londra, condus pe atunci de mine, Engels, Willich \u015fi al\u0163ii. Pronuntiamento-ul, \u00eendreptat \u00eempotriva noastr\u0103, redactat de acest comitet \u015fi semnat de Struve, Rosenblum, Cohnheim, Bobzin, Grunich \u015fi Oswald, a ap\u0103rut \u015fi \u00een \u201eAbend-Post\u201c din Berlin.</p>", "<p><a id=\"p34\"></a>\u00cen perioada de \u00eenflorire a Sfintei Alian\u0163e, banda c\u0103rbunelui (carbonarii) <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n15\">[15]</a> a alimentat copios activitatea poli\u0163ieneasc\u0103 \u015fi fantezia aristocratic\u0103. Inten\u0163iona oare imperialul nostru Gorgellantua s\u0103-i imite pe cei care au tras foloase de pe urma bandei c\u0103rbunelui \u015fi s\u0103 foloseasc\u0103, la r\u00e2ndul s\u0103u, \u201ebanda pucioasei\u201c \u00een favoarea \u015fi spre binele burgheziei germane? \u00cempreun\u0103 cu <i>banda silitrei</i>, aceste bande ar crea o trinitate pentru poli\u0163ie. Poate c\u0103 lui <i>Karl Vogt</i> \u00eei displace pucioasa pentru c\u0103 nu poate suferi mirosul prafului de pu\u015fc\u0103. Sau poate c\u0103, aidoma altor bolnavi, ur\u0103\u015fte, \u00eei e sil\u0103 de leacul s\u0103u specific? Se \u015ftie c\u0103 vraciul Rademacher categorise\u015fte bolile dup\u0103 leacurile pe care le vindec\u0103. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n16\">[16]</a> \u00cen cazul acesta, \u00een categoria bolilor pucioasei ar intra ceea ce avocatul Hermann a denumit la tribunalul districtual din Augsburg \u201ecaracterul \u00eemplinit\u201c al clientului s\u0103u, ceea ce Rademacher denume\u015fte o \u201eburt\u0103 \u00eentins\u0103 ca o tob\u0103\u201c, iar \u015fi mai vestitul doctor Fischart <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n17\">[17]</a> \u2014 \u201ep\u00e2ntecele francez proeminent\u201c. Astfel, toate tipurile falstaffiene au suferit, mai mult dec\u00e2t \u00eentr-un singur sens, de boala pucioasei. Sau i-a amintit oare lui <i>Vogt</i> con\u015ftiin\u0163a sa zoologic\u0103 c\u0103 pucioasa este moartea parazitului scabiei, \u015fi, de aceea, inspira oroare parazi\u0163ilor scabiei care \u015fi-au schimbat de mai multe ori pielea? C\u0103ci, potrivit celor mai recente cercet\u0103ri, parazitul scabiei poate s\u0103 se reproduc\u0103 \u015fi, deci, s\u0103 ajung\u0103 la con\u015ftiin\u0163a de sine numai dup\u0103 n\u0103p\u00e2rlire. Grozav\u0103 contradic\u0163ie! Pe de o parte, <i>pucioasa</i>, pe de alt\u0103 parte <i>parazitul scabiei ajuns la con\u015ftiin\u0163a de sine!</i> Dar, oricum, Vogt era dator s\u0103 dovedeasc\u0103 at\u00e2t \u201e\u00eemp\u0103ratului\u201c s\u0103u c\u00e2t \u015fi burghezului liberal german c\u0103 vina pentru toate calamit\u0103\u0163ile care s-au ab\u0103tut asupra lumii \u201edup\u0103 cotitura survenit\u0103 \u00een revolu\u0163ia din 1849\u201c o poart\u0103 <i>banda puioasei</i> din Geneva, \u015fi nu <i>banda 10 decembrie</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n18\">[18]</a> din Paris. Pe mine personal, drept pedeaps\u0103 pentru sacrilegiile comise ani de-a r\u00e2ndul \u00eempotriva c\u0103peteniei \u015fi a membrilor \u201ebandei 10 decembrie\u201c, s-a v\u0103zut nevoit s\u0103 m\u0103 \u00eenal\u0163e la rangul de \u015fef al acestei bande a pucioasei, at\u00e2t de hulit\u0103 de el \u015fi cu totul necunoscut\u0103 mie p\u00e2n\u0103 la apari\u0163ia \u201eLucr\u0103rii capitale\u201c. Pentru ca \u00eendrept\u0103\u0163ita m\u00e2nie a \u201esimpaticului interlocutor\u201c s\u0103 poat\u0103 fi \u00een\u0163eleas\u0103, citez mai jos din lucrarea mea <i>\u201eOptsprezece Brumar al lui Ludovic Bonaparte\u201c</i>, New York, 1852 (vezi pag. 31, 32 \u015fi 61, 62) c\u00e2teva pasaje referitoare la \u201ebanda 10 decembrie\u201c.</p>", "<p><a id=\"p35\"></a>\u201eAceast\u0103 band\u0103 <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n19\">[19]</a> exist\u0103 din 1849. Sub pretextul fond\u0103rii unei societ\u0103\u0163i de binefacere, lumpenproletariatul parizian fusese organizat \u00een sec\u0163ii secrete, conduse fiecare de c\u00e2te un agent bonapartist. \u00cen frunled \u00eentregii societ\u0103\u0163i se afla un general bonapartist. Al\u0103turi de rou\u00e9s [desfr\u00e2na\u0163i] ruina\u0163i din aristocra\u0163ie cu mijloace de existen\u0163\u0103 \u00eendoielnice \u015fi de origine dubioas\u0103, al\u0103turi de lep\u0103d\u0103turi depravate, \u00een goan\u0103 dup\u0103 aventuri, din r\u00e2ndurile burgheziei, \u00eent\u00e2lneai aici vagabonzi, solda\u0163i demobiliza\u0163i, pu\u015fc\u0103ria\u015fi elibera\u0163i, ocna\u015fi evada\u0163i, escroci, \u015farlatani, golani, ho\u0163i de buzunare, scamatori, cartofori, maquereaux [\u00eentre\u0163inu\u0163i], proxene\u0163i, hamali, salahori, fla\u015fnetari, culeg\u0103tori de zdren\u0163e, tocilari, c\u0103ld\u0103rari, cer\u015fetori, \u00eentr-un cuv\u00e2nt toat\u0103 acea mas\u0103 nedefinit\u0103 \u015fi pestri\u0163\u0103 pe care \u00eemprejur\u0103rile o arunc\u0103 de colo p\u00e2n\u0103 colo \u015fi c\u0103reia francezii \u00eei zic la boh\u00e8me; din aceste elemente care-i erau \u00eenrudite, Bonaparte a alc\u0103tuit s\u00e2mburele bandei 10 decembrie, \u00abSocietate de binefacere\u00bb, \u00eentruc\u00e2t to\u0163i membrii ei sim\u0163eau, ca \u015fi Bonaparte, nevoia de a-\u015fi face lor bine pe socoteala maselor muncitoare ale na\u0163iunii. Bonaparte, care se situeaz\u0103 \u00een fruntea lumpenproletariatului, g\u0103sind numai \u00een r\u00e2ndurile lui \u00een propor\u0163ie de mas\u0103 oglindirea propriilor sale interese, recunosc\u00e2nd \u00een aceast\u0103 drojdie, \u00een aceste otrepe, \u00een aceste lep\u0103d\u0103turi ale tuturor claselor unica clas\u0103 pe care se poate bizui f\u0103r\u0103 rezerv\u0103, iat\u0103-l pe Bonaparte cel adev\u0103rat, Bonaparte sans phrase [f\u0103r\u0103 zorzoane], u\u015for de recunoscut chiar \u015fi atunci c\u00e2nd, mai t\u00e2rziu, devenit atotputernic, \u00ee\u015fi pl\u0103te\u015fte datoria fa\u0163\u0103 de o parte din vechii s\u0103i tovar\u0103\u015fi de conspira\u0163ie deport\u00e2ndu-i la Cayenne \u00eempreun\u0103 cu revolu\u0163ionarii. Desfr\u00e2nat \u00eenveterat, rutinat, el consider\u0103 via\u0163a istoric\u0103 a popoarelor \u015fi dramele ei drept o comedie \u00een sensul cel mai vulgar, o mascarad\u0103 \u00een care costumele, cuvintele \u015fi pozele pompoase nu servesc dec\u00e2t pentru a masca cele mai josnice tic\u0103lo\u015fii. A\u015fa, de pild\u0103, cu prilejul intr\u0103rii sale \u00een Strasbourg, un uliu elve\u0163ian dresat reprezenta vulturul napoleonian, iar cu prilejul debarc\u0103rii la Boulogne, el a \u00eembr\u0103cat \u00een uniforme franceze c\u00e2\u0163iva lachei londonezi. Ace\u015ftia reprezentau armata. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n20\">[20]</a> \u00cen banda 10 decembrie el a adunat 10.000 de vagabonzi, care aveau s\u0103 reprezinte poporul a\u015fa cum Snug t\u00e2mplarul reprezenta leul... <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n21\">[21]</a></p>", "<p><a id=\"p36\"></a>Ceea ce reprezentau pentru muncitorii sociali\u015fti atelierele na\u0163ionale \u015fi pentru republicanii burghezi Gardes mobiles, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n22\">[22]</a> reprezenta pentru Bonaparte banda 10 decembrie, for\u0163a combativ\u0103 de partid, caracteristic\u0103 lui. \u00cen c\u0103l\u0103toriile sale, grupe din aceast\u0103 band\u0103 erau \u00eenc\u0103rcate \u00een trenuri pentru a-l \u00eenso\u0163i. Ele trebuiau s\u0103-i improvizeze un public, s\u0103 simuleze entuziasmul maselor, s\u0103 urle \u00abVive l\u2019Empereur!\u00bb [\u201eTr\u0103iasc\u0103 \u00eemp\u0103ratul!\u201c], s\u0103 insulte \u015fi s\u0103 snopeasc\u0103 \u00een b\u0103t\u0103i pe republicani, bine\u00een\u0163eles sub protec\u0163ia poli\u0163iei. Iar c\u00e2nd se \u00eentorcea la Paris, ele aveau misiunea s\u0103 formeze avangarda, s\u0103 previn\u0103 sau s\u0103 \u00eempr\u0103\u015ftie demonstra\u0163iile ostile. Banda 10 decembrie \u00eei apar\u0163inea lui, era opera <i>lui</i>, ideea lui personal\u0103. Ceea ce \u00ee\u015fi atribuie \u00een plus \u00eei revine prin for\u0163a \u00eemprejur\u0103rilor; ceea ce face \u00een plus nu e f\u0103cut de el, ci de \u00eemprejur\u0103ri, sau nu face dec\u00e2t s\u0103 copieze faptele altora; dar atunci c\u00e2nd apare \u00een public \u00een fa\u0163a cet\u0103\u0163enilor cu vorb\u0103ria oficial\u0103 despre ordine, religie, familie, proprietate, \u00een timp ce la spatele s\u0103u se afl\u0103 societatea secret\u0103 format\u0103 din alde Schufterle \u015fi Spiegelberg, societatea dezordinii, a prostitu\u0163iei \u015fi a ho\u0163iei, atunci Bonaparte este el \u00eensu\u015fi autor original, iar istoria bandei 10 decembrie este propria sa istorie...</p>", "<p><a id=\"p37\"></a>Bonaparte ar dori s\u0103 apar\u0103 ca binef\u0103c\u0103torul patriarhal al tuturor claselor. Dar el nu poate da nimic uneia f\u0103r\u0103 a lua de la alta. A\u015fa cum, \u00een timpul frondei, se spunea despre ducele de Guise c\u0103 ar fi omul cel mai \u00eendatoritor din Fran\u0163a pentru c\u0103 a transformat toate bunurile sale \u00een \u00eendatoriri ale partizanilor s\u0103i fa\u0163\u0103 de el, tot a\u015fa Bonaparte ar dori s\u0103 fie omul cel mai \u00eendatoritor din Fran\u0163a \u015fi s\u0103 transforme toat\u0103 proprietatea, toat\u0103 munca Fran\u0163ei \u00eentr-o datorie personal\u0103 fa\u0163\u0103 de el. Ar vrea <i>s\u0103 fure</i> toat\u0103 Fran\u0163a pentru <i>a</i> o <i>d\u0103rui</i> Fran\u0163ei sau, mai bine zis, pentru a putea <i>cump\u0103ra din nou</i> Fran\u0163a cu bani francezi, deoarece, ca \u015fef al bandei 10 decembrie, el trebuie s\u0103 cumpere ceea ce urmeaz\u0103 s\u0103-i apar\u0163in\u0103. \u015ei la mezat sunt scoase toate institu\u0163iile de stat: senatul, consiliul de stat, corpul legislativ, tribunalele, legiunea de onoare, medalia militar\u0103, sp\u0103l\u0103toriile, lucr\u0103rile publice, c\u0103ile ferate, statul-major al G\u0103rzii na\u0163ionale f\u0103r\u0103 solda\u0163i, bunurile confiscate ale casei de Orl\u00e9ans. Mijloc de corup\u0163ie devine orice post \u00een armat\u0103 \u015fi \u00een ma\u015fina de stat.</p>", "<p><a id=\"p38\"></a>Lucrul cel mai important \u00eens\u0103 \u00een acest proces, \u00een care se ia Fran\u0163a pentru a fi d\u0103ruit\u0103 ei \u00eense\u015fi, sunt procentele care pic\u0103, de pe urma tranzac\u0163iei, c\u0103peteniei \u015fi membrilor bandei 10 decembrie. Vorba de duh prin care contesa L., amanta d-lui de Morny, a caracterizat confiscarea bunurilor casei de Orl\u00e9ans: \u00abC\u2019est le premier vol de l\u2019aigle\u00bb (\u201eEste primul zbor al vulturului\u201c) <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n23\">[23]</a> se potrive\u015fte oric\u0103rui zbor al acestui <i>vultur</i>, care e mai cur\u00e2nd un <i>corb</i>. El \u00eensu\u015fi \u015fi partizanii s\u0103i \u00ee\u015fi repet\u0103 zilnic unii altora cele spuse de c\u0103lug\u0103rul italian din ordinul cartu\u015fierilor acelui avar care se f\u0103lea \u00een\u015fir\u00e2ndu-i toate bunurile sale din care se putea \u00eendestula \u00eenc\u0103 ani \u00eendelunga\u0163i: \u00abTu fai conto sopra i beni, Bisogna prima far il conto sopra gli anni\u00bb. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n24\">[24]</a> Pentru a nu gre\u015fi socoteala anilor, ei socotesc minutele.</p>", "<p><a id=\"p39\"></a>La curte, \u00een ministere, \u00een fruntea administra\u0163iei \u015fi a armatei se \u00eenghesuie o droaie de indivizi \u2014 dar nici despre cel mai bun dintre ei nu s-ar putea spune de unde provine \u2014, o boem\u0103 g\u0103l\u0103gioas\u0103, pr\u0103dalnic\u0103, r\u0103u famat\u0103, care se \u00eempopo\u0163oneaz\u0103 cu uniforme galonate cu aceea\u015fi demnitate grotesc\u0103 ca \u015fi marii demnitari ai lui Soulouque. Ne putem face o imagine despre aceast\u0103 p\u0103tur\u0103 sus-pus\u0103 a bandei 10 decembrie dac\u0103 ne g\u00e2ndim c\u0103 V\u00e9ron Crevel <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n25\">[25]</a> era moralistul, iar Granier de Cassagnac ideologul ei. C\u00e2nd Guizot, \u00een timpul ministeriatului s\u0103u, \u00eel folosea pe acest Granier la o gazet\u0103 obscur\u0103 \u00eempotriva opozi\u0163iei dinastice, el obi\u015fnuia s\u0103 vorbeasc\u0103 despre acesta \u00een urm\u0103torii termeni m\u0103gulitori: \u00abC\u2019est le roi des droles\u00bb, \u00abE regele caraghio\u015filor\u00bb. Am gre\u015fi dac\u0103 am compara regen\u0163a <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n26\">[26]</a> sau pe Ludovic al XV-lea cu curtea \u015fi clica lui Ludovic Bonaparte. C\u0103ci \u00abFran\u0163a a mai fost condus\u0103 de metrese, dar \u00eenc\u0103 niciodat\u0103 de b\u0103rba\u0163i \u00eentre\u0163inu\u0163i\u00bb... <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n27\">[27]</a></p>", "<p><a id=\"p40\"></a>H\u0103r\u0163uit de exigen\u0163ele contradictorii ale situa\u0163iei sale \u015fi totodat\u0103 silit, asemenea unui scamator, s\u0103 \u0163in\u0103 printr-un \u015fir ne\u00eentrerupt de surprize privirile publicului a\u0163intite asupra sa ca loc\u0163iitor al lui Napoleon, cu alte cuvinte s\u0103 s\u0103v\u00e2r\u015feasc\u0103 \u00een fiecare zi o lovitur\u0103 de stat \u00een miniatur\u0103, Bonaparte dezorganizeaz\u0103 \u00eentreaga economie burghez\u0103, atenteaz\u0103 la tot ceea ce p\u0103ruse intangibil revolu\u0163iei din 1848, \u00eei face pe unii s\u0103 aib\u0103 o atitudine de indiferen\u0163\u0103 fa\u0163\u0103 de revolu\u0163ie, iar pe al\u0163ii \u00eei a\u0163\u00e2\u0163\u0103 la revolu\u0163ie \u015fi provoac\u0103 o adev\u0103rat\u0103 anarhie \u00een numele ordinii, smulg\u00e2nd \u00een acela\u015fi timp aureola care \u00eenconjura \u00eentreaga ma\u015fin\u0103 de stat, profan\u00e2nd-o, f\u0103c\u00e2nd-o totodat\u0103 dezgust\u0103toare \u015fi ridicol\u0103. Cultul de la Paris al mantiei imperiale napoleoniene nu este dec\u00e2t o parodie a cultului sf\u00e2ntului ve\u015fm\u00e2nt din Trier. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n28\">[28]</a> Dar c\u00e2nd mantia de \u00eemp\u0103rat va \u00eenf\u0103\u015fura, \u00een sf\u00e2r\u015fit, umerii lui Ludovic Bonaparte, statuia de bronz a lui Napoleon se va pr\u0103v\u0103li din v\u00e2rful coloanei Vend\u00f4me\u201c.</p>"], "title": "I. Banda pucioasei ", "idChr": "1.01"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"right2\"><a id=\"p0\"></a>\u201eBut, sirrah, there\u2019s no room for faith, truth nor honesty, in this bosom of thine: it is all filled up with guts and midriff\u201c.</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p1\"></a><i>(Shakespeare)</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n29\">[29]</a></p>", "<p><a id=\"p2\"></a>\u00cen evanghelia ini\u0163ial\u0103 de la Biel (\u201eLucrarea capital\u0103\u201c, pag. 31, documente) se vorbe\u015fte despre <i>\u201eb\u00fcrstenheimeri\u201c</i> <b>sau</b> <i>\u201ebanda pucioasei\u201c</i>, iar \u00een \u201eLucrarea capital\u0103\u201c, pag. 136, despre <i>\u201ebanda pucioasei\u201c</i> <b>sau \u015fi</b> <i>\u201eb\u00fcrstenheimeri\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p3\"></a>\u00cen ambele variante, \u201ebanda pucioasei\u201c \u015fi \u201eb\u00fcrstenheimerii\u201c sunt una \u015fi aceea\u015fi band\u0103. Dar, dup\u0103 cum am v\u0103zut, \u201ebanda pucioasei\u201c \u015fi-a dat duhul, a disp\u0103rut pe la mijlocul anului 1850. \u00censeamn\u0103 c\u0103 au disp\u0103rut \u015fi \u201eb\u00fcrstenheimerii\u201c? \u201eCaracterul \u00eemplinit\u201c are misiunea de civilizator pe l\u00e2ng\u0103 banda 10 decembrie, iar civiliza\u0163ia, dup\u0103 cum spune Fourier, se deosebe\u015fte de barbarie prin aceea c\u0103 minciuna simpl\u0103 este \u00eenlocuit\u0103 cu minciuna complicat\u0103.</p>", "<p><a id=\"p4\"></a>\u201eComplicatul\u201c Falstaff al imperiului ne spune (\u201eLucrarea capital\u0103\u201c, pag. 198) c\u0103 un anume <i>Abt</i> ar fi \u201ecel mai infam dintre infami\u201c. Admirabil\u0103 modestie! Pentru sine Vogt folose\u015fte gradul pozitiv, iar pe Abt-ul s\u0103u \u00eel pune la superlativ, f\u0103c\u00e2nd din el, ca s\u0103 spunem a\u015fa, un mare\u015fal Ney al s\u0103u. C\u00e2nd evanghelia ini\u0163ial\u0103 a lui Vogt a ap\u0103rut \u00een <i>Commis voyageur</i>-ul din Biel, am rugat redac\u0163ia ziarului \u201eVolk\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n30\">[30]</a> s\u0103 reproduc\u0103 aceast\u0103 m\u00e2zg\u0103leal\u0103 f\u0103r\u0103 nici un comentariu. Redac\u0163ia a publicat-o totu\u015fi cu urm\u0103toarea men\u0163iune:</p>", "<blockquote><a id=\"p5\"></a>\u201eM\u00e2zg\u0103leala de mai sus este opera unui oarecare <i>Abt</i>, individ dec\u0103zut, pe care \u00eenc\u0103 acum opt ani un juriu de onoare, format din emigran\u0163i germani din Geneva, l-a g\u0103sit \u00een unanimitate vinovat de diferite fapte infamante\u201c. <i>(\u201eVolk\u201c</i> nr. 6 din 11 iunie 1859.)</blockquote>", "<p><a id=\"p6\"></a>Redac\u0163ia ziarului <i>\u201eVolk\u201c</i> \u00eel considera pe <i>Abt</i> autorul m\u00e2zg\u0103lelii lui Vogt; ea uitase c\u0103 Elve\u0163ia avea doi Richmonzi pe c\u00e2mpul de b\u0103t\u0103lie, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n31\">[31]</a> <i>pe l\u00e2ng\u0103 un Abt mai era \u015fi un Vogt</i>.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a>\u201eCel mai infam dintre infami\u201c i-a n\u0103scocit, a\u015fadar, \u00een prim\u0103vara anului 1851 pe <i>\u201eb\u00fcrstenheimeri\u201c</i>, pe care Vogt i-a \u015fterpelit de la mare\u015falul s\u0103u \u00een toamna anului 1859. Din instinct el nu se dezbar\u0103, nici acum, c\u00e2nd ticluie\u015fte c\u0103r\u0163i poli\u0163iste, de frumosul obicei al plagiatului, pe care \u00eel practica pe c\u00e2nd ticluia c\u0103r\u0163i de istorie natural\u0103. Pre\u015fedintele Asocia\u0163iei muncitorilor din Geneva a fost c\u00e2tva timp perierul (B\u00fcrstenmacher) <i>Sauernheimer</i>. Abt ia prima ju-mrtate din denumirea profesiunii \u015fi a doua jum\u0103tate din numele lui Sauernheimer \u015fi compune \u00een mod ingenios din ambele jum\u0103t\u0103\u0163i cuv\u00e2ntul <i>\u201eb\u00fcrstenheimer\u201c</i>. Ini\u0163ial el a dat aceast\u0103 porecl\u0103 nu numai lui <i>Sauernheimer</i>, ci \u015fi celor mai apropia\u0163i prieteni ai acestuia: <i>Kamm</i> din Bonn, de meserie perier, \u015fi <b>Ranickel</b> din Bingen, calf\u0103 de leg\u0103tor de c\u0103r\u0163i. Pe Sauernheimer l-a f\u0103cut general, pe Ranickel \u2014 aghiotant al b\u00fcrstenheimerilor, iar pe Kamm \u2014 B\u00fcrstenheimer sans phrase. Mai t\u00e2rziu, c\u00e2nd doi emigran\u0163i care f\u0103ceau parte din Asocia\u0163ia muncitorilor din Geneva, <i>Imandt</i> (\u00een prezent profesor la seminarul din Dundee) \u015fi <i>Schily</i> (\u00eenainte avocat la Trier, acum la Paris), au ob\u0163inut de la un juriu de onoare al Asocia\u0163iei excluderea lui Abt, acesta a publicat un pamflet injurios \u00een care \u00eei gratifica cu denumirea de <i>\u201eb\u00fcrstenheimeri\u201c</i> pe to\u0163i membrii Asocia\u0163iei muncitorilor din Geneva. Vedem deci c\u0103 existau b\u00fcrstenheimeri \u00een general \u015fi b\u00fcrstenheimeri \u00een special. <i>\u201eB\u00fcrstenheimeri\u201c</i> \u00een general erau to\u0163i membrii Asocia\u0163iei muncitarilor din Geneva, aceea\u015fi Asocia\u0163ie de la care Vogt, aflat \u00een mare impas, a ob\u0163inut prin viclenie un testimonium paupertatis [certificat de paupertate], publicat \u00een <i>\u201eAllgemeine Zeitung\u201c</i> \u015fi \u00een fa\u0163a c\u0103reia s-a t\u00e2r\u00e2t \u00een patru labe cu prilejul comemor\u0103rii lui Schiller \u015fi a lui Robert Blum (1859). Dup\u0103 cum am mai spus, \u201eb\u00fcrstenheimeri\u201c \u00een special erau Sauernheimer, care mi-e complet necunoscut \u015fi n-a venit niciodat\u0103 la Londra; Kamm, care, expulzat din Geneva, a plecat \u00een Statele Unite trec\u00e2nd prin Londra, unde nu m-a vizitat \u00eens\u0103 pe mine, ci pe Kinkel; \u00een sf\u00e2r\u015fit, <i>Ranickel</i> \u0103sta <i>(der</i> ader <b>das Ranickel)</b>, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n32\">[32]</a> care a r\u0103mas ca aghiotant al \u201eb\u00fcrstenheimerilor\u201c la Geneva, unde \u201es-a grupat\u201c \u00een jurul \u201ecaracterului \u00eemplinit\u201c. \u00centr-adev\u0103r, Vogt vedea \u00een persoana acestuia proletariatul. \u00centruc\u00e2t va trebui s\u0103 mai revin asupra lui <i>Ranickel \u0103sta</i>, voi spune \u00een prealabil c\u00e2teva cuvinte despre acest monstru. <i>Ranickel</i> f\u0103cea parte din deta\u015famentul cazat \u00een cazarma emigran\u0163ilor din Besan\u00e7on, care, dup\u0103 campania neizbutit\u0103 a lui Hecker, era comandat de Willich. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n33\">[33]</a> Sub comanda acestuia din urm\u0103, el a participat la campania pentru constitu\u0163ia imperiului, iar mai t\u00e2rziu s-a refugiat, tot \u00eempreun\u0103 cu Willich, \u00een Elve\u0163ia. Willich era Mahomedul lui comunist, cel care urma s\u0103 \u00eentemeieze, prin foc \u015fi sabie, \u00eemp\u0103r\u0103\u0163ia de o mie de ani. Flecar \u00eenfumurat \u015fi foarte melodramatic, <i>Ranickel \u0103sta</i> \u00eel \u00eentrecea \u00een tiranie pe tiran. La Geneva tuna \u015fi fulgera plin de m\u00e2nie \u201ero\u015fie\u201c \u00eempotriva \u201eparlamentarilor\u201c \u00een general \u015fi amenin\u0163a \u00een special, ca un nou Tell, \u201es\u0103-l sugrume pe Land-Vogt\u201c. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n34\">[34]</a> Dar c\u00e2nd Wallot \u2014 emigrant de prin 1830 \u015fi prieten din tinere\u0163e cu Vogt \u2014 l-a introdus \u00een casa acestuia din urm\u0103, inten\u0163iile s\u00e2ngeroase ale lui <i>Ranickel</i> s-au transformat \u00een the milk of human kindness. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n35\">[35]</a> \u201eDin clipa aceea el a devenit omul p\u00e2rc\u0103labului\u201c, cum spune Schiller.</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>Aghiotantul b\u00fcrstenheimerilor a devenit aghiotant al generalului Vogt, care nu s-a acoperit de glorie militar\u0103 numai fiindc\u0103 Plon-Plon considera c\u0103, pentru misiunea \u00eencredin\u0163at\u0103 \u201ecorpului s\u0103u de turi\u015fti\u201c \u00een campania din Italia, c\u0103pitanul napolitan <i>Ulloa</i> (\u015fi chiar general by courtesy [din curtoazie, ca o favare]) era destul de nepriceput, iar pe al s\u0103u Parolles \u00eel \u0163inea \u00een rezerv\u0103 pentru marea aventur\u0103 cu \u201etoba pierdut\u0103\u201c, care urma s\u0103 aib\u0103 loc pe Rin. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n36\">[36]</a> \u00cen 1859 Vogt l-a trecut pe <i>Ranickel</i> \u0103sta din clasa proletar\u0103 \u00een cea burghez\u0103, ajut\u00e2ndu-l s\u0103-\u015fi deschid\u0103 o pr\u0103v\u0103lie (obiecte de art\u0103, leg\u0103torie, articole de papet\u0103rie), asigur\u00e2ndu-i, pe deasupra, \u015fi comenzi din partea guvernului din Geneva. Aghiotantul b\u00fcrstenheimerilor a devenit pentru Vogt \u201emaid of all work\u201c [\u201efat\u0103 la toate\u201c], cicisbeul s\u0103u, prieten al caei, Leporello, confident, corespondent, intrigant, informator, iar dup\u0103 c\u0103derea \u00een p\u0103cat a gr\u0103sanului Jack <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n37\">[37]</a> \u2014 spion \u015fi recrutor \u00een solda lui Bonaparte, \u00een r\u00e2ndurile muncitorilor. \u00centr-un ziar elve\u0163ian a ap\u0103rut de cur\u00e2nd \u015ftirea c\u0103 s-ar fi descoperit o a treia specie de arici, de la Ran sau Rin, care \u00eembin\u0103 \u00eensu\u015firile ariciului cu bot de c\u00e2ine \u015fi cele ale ariciului cu bot de porc \u015fi care ar fi fost g\u0103sit \u00eentr-o vizuin\u0103 de pe r\u00e2ul Arve, \u015fi anume pe domeniul lui Humboldt-Vogt. S\u0103 fie oare acest Ran-Igel o aluzie la <i>Ranickel</i>-ul nostru? <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n38\">[38]</a></p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Nota bene, <i>dr. Enst Dronke</i>, fost redactor la \u201eNeue Rheinische Zeitung\u201c, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n39\">[39]</a> actualmente negustor la Liverpool, singurul emigrant din Geneva cu care eram \u00een leg\u0103tur\u0103, era \u00eempotriva \u201eb\u00fcrstenheimerilor\u201c.</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>\u00cen leg\u0103tur\u0103 cu scrisorile lui <i>Imandt</i> \u015fi <i>Schily</i>, pe care le reproduc mai jos, vreau s\u0103 men\u0163ionez doar faptul c\u0103, la izbucnirea revolu\u0163iei, Imandt a p\u0103r\u0103sit universitatea pentru a participa ca voluntar la r\u0103zboiul din Schleswig-Holstein. \u00cen 1849 Schily \u015fi Imandt au condus asaltul asupra arsenalului din Pr\u00fcm, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n40\">[40]</a> iar de aici, cu armele capturate, ei \u015fi-au croit drum cu deta\u015famentul lor spre Palatinat, unde s-au \u00eenrolat \u00een armata care lupta pentru constitu\u0163ia imperiului. Expulza\u0163i din Elve\u0163ia la \u00eenceputul verii 1852, au plecat la Londra.</p>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p11\"></a>\u201eDundee, 5 februarie 1860</p>", "<blockquote><a id=\"p12\"></a>Drag\u0103 Marx!</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p13\"></a>Nu pricep cum de te-a putut implica Vogt \u00een afacerea de la Geneva. \u00cen r\u00e2ndurile emigra\u0163iei de acolo se \u015ftia c\u0103 dintre noi to\u0163i <i>numai Dronke</i> avea leg\u0103turi cu tine. <i>\u00abBanda pucioasei\u00bb</i> a existat \u00eenainte de venirea mea acolo \u015fi, dintre persoanele care f\u0103ceau parte din aceast\u0103 band\u0103, nu-mi amintesc dec\u00e2t numele lui <i>Borkheim</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p14\"></a><i>B\u00fcrstenheimeri</i> li se zicea membrilor Asocia\u0163iei muncitorilor din Geneva. A\u015fa i-a botezat <i>Abt</i>. Pe vremea aceea, Asocia\u0163ia era o pepinier\u0103 a ligii secrete \u00eenfiin\u0163ate de Willich, \u00een care eu aveam func\u0163ia de pre\u015fedinte. C\u00e2nd, la propunerea mea, Asocia\u0163ia muncitorilor, din care f\u0103ceau parte mul\u0163i emigran\u0163i, l-a dclarat pe Abt nedemn de a-i frecventa pe emigran\u0163i \u015fi muncitori, acesta s-a gr\u0103bit s\u0103 publice un pamflet \u00een care m\u0103 acuza pe mine \u015fi pe Schily de cele mai absurde crime. Aceasta ne-a determinat s\u0103 repunem \u00een discu\u0163ie toat\u0103 afacerea \u00een alt local \u015fi \u00een fa\u0163a a cu totul altor persoane. La cererea noastr\u0103 de a aduce dovezi \u00een sprijinul calomniilor publicate de el, Abt a refuzat, \u015fi, f\u0103r\u0103 ca eu sau Schily s\u0103 mai fi fost nevoi\u0163i s\u0103 spunem ceva \u00een ap\u0103rarea noastr\u0103, <i>Dentzer</i> a propus ca Abt s\u0103 fie declarat un calomniator infam. Pentru a doua oar\u0103 propunerea a fost adoptat\u0103 \u00een unanimitate, dar de ast\u0103 dat\u0103 la o \u00eentrunire a emigran\u0163ilor la care au participat aproape numai parlamentari. Regret c\u0103 relatarea mea e at\u00e2t de lapidar\u0103, dar este pentru prima oar\u0103, de opt ani \u00eencoace, c\u00e2nd m\u0103 g\u00e2ndesc din nou la <i>aceast\u0103 porc\u0103rie</i>. N-a\u015fi dori s\u0103 fiu silit s\u0103 scriu despre toate acestea \u015fi <i>m-a\u015f mira din cale-aiari daci tu te-ai biga \u00eentr-o asemenea ciorb\u0103</i>.</blockquote>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p15\"></a><i>Te salut\u0103</i><br/>al t\u0103u, <i><b>Imandt\u201c</b></i></p>", "<p><a id=\"p16\"></a>Un cunoscut scriitor rus, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n41\">[41]</a> care \u00een timpul \u015federii sale la Geneva a avut rela\u0163ii foarte amicale cu d-l Vogt, mi-a scris \u00een spiritul ultimelor r\u00e2nduri ale scrisorii de mai sus:</p>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p17\"></a>\u201eParis, 10 mai 1860</p>", "<blockquote><a id=\"p18\"></a>Drag\u0103 Marx!</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p19\"></a>Dintr-un articol al lui <i>Edouard Simon</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n42\">[42]</a> ap\u0103rut \u00een <i>\u00abRevue contemporaine\u00bb</i> am aflat cu profund\u0103 indignare de calomniile care au fost r\u0103sp\u00e2ndite pe socoteala d-tale. M-a surprins \u00een special faptul c\u0103 Vogt, pe care nu-l credeam nici prost, nici r\u0103u, a putut s\u0103 ajung\u0103 la dec\u0103derea moral\u0103 pe care ne-o dezv\u0103luie bro\u015fura sa. Nu am avut nevoie de nici un fel de dovezi pentru a fi \u00eencredin\u0163at c\u0103 d-ta nu erai capabil de asemenea intrigi josnice \u015fi murdare, \u015fi mi-a fost cu at\u00e2t mai penibil s\u0103 citesc aceste calomnii, cu c\u00e2t tocmai atunci c\u00e2nd ele ap\u0103reau \u00een pres\u0103, d-ta d\u0103deai lumii culte prima parte a minunatei lucr\u0103ri <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n43\">[43]</a> menite s\u0103 re\u00eennoiasc\u0103 \u015ftiin\u0163a economic\u0103 \u015fi s\u0103 o pun\u0103 pe baze noi, mai trainice... Drag\u0103 Marx, nu te mai ocupa de toate aceste meschin\u0103rii; to\u0163i oamenii serio\u015fi, to\u0163i oamenii de bun\u0103-credin\u0163\u0103 sunt de partea d-tale \u015fi a\u015fteapt\u0103 de la d-ta altceva dec\u00e2t o polemic\u0103 steril\u0103; ei ar dori s\u0103 poat\u0103 studia c\u00e2t mai cur\u00e2nd continuarea minunatei d-tale opere. \u2014 Succesul d-tale \u00een r\u00e2ndurile oamenilor de cultur\u0103 este imens, \u015fi dac\u0103 \u00ee\u0163i face pl\u0103cere s\u0103 \u015ftii c\u00e2t de r\u0103sp\u00e2ndit\u0103 este teoria d-tale \u00een Rusia, \u00ee\u0163i pot face cunoscut c\u0103 la \u00eenceputul acestui an profesorul... <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n44\">[44]</a> a \u0163inut la Moscova un curs public de economie politic\u0103, al c\u0103rui prim\u0103 prelegere n-a fost dec\u00e2t o expunere a ultimei d-tale c\u0103r\u0163i. \u00ce\u0163i trimit un exemplar din <i>\u00abGazette du Nord\u00bb</i>, din care vei vedea de c\u00e2t\u0103 considera\u0163ie se bucur\u0103 numele d-tale \u00een \u0163ara noastr\u0103. Cu bine, dragul meu Marx, \u00eengrije\u015fte-\u0163i s\u0103n\u0103tatea \u015fi lucreaz\u0103 ca \u015fi p\u00e2n\u0103 acum pentru a lumina omenirea, f\u0103r\u0103 s\u0103 \u0163ii seama de micile nerozii \u015fi meschin\u0103rii. Prime\u015fte, te rog, asigurarea sentimentelor mele de prietenie. Al d-tale devotat...\u201c <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n45\">[45]</a></blockquote>", "<p><a id=\"p20\"></a>\u015ei <i>Szemere</i>, fostul ministru ungur, mi-a scris:</p>", "<blockquote><a id=\"p21\"></a>\u201eVaut-il la peine que <i>vous</i> vous occupiez de toutes ces bavardises?\u201c [\u201eMerit\u0103 oare s\u0103 te ocupi de toate aceste flec\u0103reli?\u201c]</blockquote>", "<p><a id=\"p22\"></a>De ce, \u00een pofida acestor sfaturi \u015fi a altora asem\u0103n\u0103toare, m-am b\u0103gat totu\u015fi, pentru a folosi expresia plastic\u0103 a lui Imandt, \u00een ciorba lui Vogt, am ar\u0103tat pe scurt \u00een prefa\u0163\u0103.</p>", "<p><a id=\"p23\"></a>S\u0103 ne \u00eentoarcem acum la <i>b\u00fcrstenheimeri</i>. Scrisoarea lui Schily o reproduc mai jos textual, inclusiv pasajele care nu se refer\u0103 la aceast\u0103 \u201eafacere murdar\u0103\u201c. Am scos totu\u015fi din scrisoare unele am\u0103nunte \u00een leg\u0103tur\u0103 cu banda pucioasei, pe care le cunoa\u015ftem deja din scrisoarea lui Borkheim, \u015fi unele pasaje pe care \u00eemi rezerv s\u0103 le folosesc <i>ulterior</i>, deoarece \u201esubiectul meu pl\u0103cut\u201c trebuie tratat \u00een mod oarecum artistic, \u015fi deci nu pot fi date dintr-o dat\u0103 \u00een vileag toate tainele.</p>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p24\"></a>\u201eParis, 8 februarie 1860<br/>Rue Lafayette 46</p>", "<blockquote><a id=\"p25\"></a>Drag\u0103 Marx!</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p26\"></a>Mi-a f\u0103cut o deosebit\u0103 pl\u0103cere c\u0103 prin scrisoarea ta din 31 ian. am primit un semn de via\u0163\u0103 din partea ta, \u015fi sunt cu at\u00e2t mai dispus s\u0103-\u0163i dau informa\u0163iile cerute \u00een leg\u0103tur\u0103 cu cele petrecute la Geneva, cu c\u00e2t voiam s\u0103-\u0163i scriu despre ele propria motu [din proprie ini\u0163iativ\u0103]. Faptul c\u0103 Vogt, dup\u0103 cum scrii, te bag\u0103 \u00een aceea\u015fi oal\u0103 cu persoane complet necunoscute \u0163ie, ne-a izbit din primul moment nu numai pe mine, ci \u015fi pe to\u0163i cunoscu\u0163ii genevezi de aici atunci c\u00e2nd am avut prilejul s\u0103 discut\u0103m despre aceasta. Deci, pentru restabilirea adev\u0103rului, \u0163in s\u0103-\u0163i comunic datele necesare referitoare la \u00abb\u00fcrstenheimeri\u00bb, \u00abbanda pucioasei\u00bb etc. Vei \u00een\u0163elege prin urmare c\u0103 cele dou\u0103 \u00eentreb\u0103ri ale tale: \u00ab1) Cine au fost b\u00fcrstenheimerii \u015fi cu ce s-au \u00eendeletnicit? \u015fi 2) Ce a fost banda pucioasei, din ce elemente era compus\u0103 \u015fi cu ce se ocupa ea\u00bb? le-ai pus tocmai la timp. \u00cen primul r\u00e2nd, trebuie s\u0103-\u0163i repro\u015fez o \u00eenc\u0103lcare a ordinii cronologice, c\u0103ci, din acest punct de vedere, prioritatea revine <i>bandei pucioasei</i>. Dac\u0103 Vogt voia s\u0103-l bage \u00een sperie\u0163i pe filistinul german, pomenindu-i de necuratul sau afum\u00e2ndu-l cu pucioas\u0103, \u015fi, totodat\u0103, \u00abs\u0103 fac\u0103 o fars\u0103\u00bb, \u015fi-ar fi putut alege ca personaje figuri mai diabolice dec\u00e2t ace\u015fti cheflii veseli \u015fi inofensivi, pe care noi, vechea genera\u0163ie a emigra\u0163iei din Geneva, \u00eei numeam, \u00een glum\u0103 \u015fi f\u0103r\u0103 nici o inten\u0163ie rea, banda pucioasei \u015fi care nu se formalizau de aceast\u0103 porecl\u0103. Erau ni\u015fte fii veseli ai muzelor, care \u00ee\u015fi d\u0103duser\u0103 examina [examene] \u015fi f\u0103cuser\u0103 exercitia practica [practic\u0103] \u00een diferite puduri din sudul Germaniei \u2014 ultima oar\u0103, \u00een campania pentru constitu\u0163ia imperiului \u2014 \u015fi dup\u0103 e\u015fecul suferit, se \u00eent\u0103reau la Geneva cu vin de \u015ftiin\u0163\u0103 ro\u015fie \u00eempreun\u0103 cu examinatorii \u015fi profesorii lor, \u00een vederea unor noi b\u0103t\u0103lii... Bine\u00een\u0163eles c\u0103 din band\u0103 n-au f\u0103cut parte cei care n-au fost deloc la Geneva sau au sosit acolo dup\u0103 destr\u0103marea ei. De altfel banda n-a fost dec\u00e2t o floare pur local\u0103 \u015fi efemer\u0103 (floare de pucioas\u0103 ar trebui deci denumit acest sublimat) \u015fi, totu\u015fi, probabil din cauza izului revolu\u0163ionar al publica\u0163iei \u00abRummeltipuff\u00bb, avea un parfum prea p\u0103trunz\u0103tor pentru nervii Confedera\u0163iei elve\u0163iene, c\u0103ci: Duey a suflat \u015fi petalele florii s-au risipit \u00een cele patru v\u00e2nturi. Abia mult mai t\u00e2rziu a ap\u0103rut la Geneva <i>Abt</i>, \u015fi c\u00e2\u0163iva ani mai t\u00e2rziu <i>Cherval</i>, r\u0103sp\u00e2ndindu-\u015fi parfumul, \u00abfiecare \u00een felul s\u0103u\u00bb, f\u0103r\u0103 a face \u00eens\u0103 nicidecum parte, a\u015fa cum sus\u0163ine Vogt, din florile acelui buchet de mult risipit, vestejit \u015fi dat uit\u0103rii.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p27\"></a>Activitatea bandei ar putea fi rezumat\u0103 \u00een cuvintele: <i>a lucra \u00een via domnului</i>. Pe l\u00e2ng\u0103 aceasta se mai ocupa cu redactarea publica\u0163iei \u00abRummeltipuff\u00bb, al c\u0103rei epigraf era: \u00abR\u0103m\u00e2i \u00een \u0163ar\u0103 \u015fi hr\u0103ne\u015fte-te cu rubiniu\u00bb, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n46\">[46]</a> \u00een care \u00ee\u015fi b\u0103teau joc, cu spirit \u015fi umor, de dumnezeu \u015fi de lume, demascau pe fal\u015fii profe\u0163i, \u015ffichiuiau pe parlamentari (inde irae), <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n47\">[47]</a> f\u0103r\u0103 s\u0103 se cru\u0163e nici pe sine, nici pe noi, oaspe\u0163ii lor, zeflemisind, cu o con\u015ftiinciozitate \u015fi obiectivitate demne de laud\u0103, totul \u015fi pe to\u0163i, prieteni \u015fi du\u015fmani.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p28\"></a>E de prisos s\u0103-\u0163i mai spun c\u0103 n-aveau nici o leg\u0103tur\u0103 cu tine \u015fi nu purtau \u00abOpinca\u00bb ta. <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n48\">[48]</a> Dar nici nu-\u0163i pot ascunde c\u0103 acest\u0103 \u00eenc\u0103l\u0163\u0103minte nu le-ar fi fost pe plac. Profesioni\u015fti ai revolu\u0163iei, ei \u00ee\u015fi lip\u0103iau deocamdat\u0103 papucii armisti\u0163iului, a\u015ftept\u00e2nd ca revolu\u0163ia s\u0103-i trezeasc\u0103 \u015fi s\u0103-i \u00eencal\u0163e din nou cu coturnii ei specifici (cizme de \u015fapte po\u015fte care merg hot\u0103r\u00e2t pe calea progresului); \u015fi vai de cel care s-ar fi \u00eencumetat s\u0103 le tulbure siesta cu economia politic\u0103 a lui Marx, cu dictatura muncitorilor etc. Dumnezeule! <i>Treaba</i> pe care o f\u0103ceau <i>ei</i> reclama, cel mult, o persoan\u0103 care s\u0103 prezideze chefurile, iar studiile lor economice se \u00eenv\u00e2rteau \u00een jurul paharului \u015fi al con\u0163inutului lui <i>rubiniu</i>. \u00abDreptul la munc\u0103 \u2014 a spus c\u00e2ndva un oaspete de-al lor pe nume Backfisch, un prea cinstit fierar din Odenwald \u2014 mai treac\u0103-mearg\u0103, dar sl\u0103bi\u0163i-m\u0103 cu obliga\u0163ia de a munci\u00bb...</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p29\"></a>S\u0103 l\u0103s\u0103m, a\u015fadar, din nou lespedea s\u0103 cad\u0103 pe morm\u00e2ntul profanat al bandei pucioasei. Pentru a \u00eempiedica orice alt\u0103 profanare a morm\u00e2ntului bandei, un Hafiz <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n49\">[49]</a> ar trebui s\u0103-i c\u00e2nte \u00abRequiescat in pace\u00bb. [odihneasc\u0103-se \u00een pace.] Dar \u00eentruc\u00e2t un semenea Hafiz lipse\u015fte, s\u0103 dedic\u0103m aici bandei pro viatico et epitaphio [ca maslu \u015fi epitaf] cuvintele: \u00abEi to\u0163i au cunoscut mirosul prafului de pu\u015fc\u0103\u00bb. \u00cen timp ce sacrilegul lor istoriograf abia dac\u0103 a mirosit pucioasa.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p30\"></a><i>B\u00fcrstenheimerii</i> \u015fi-au f\u0103cut apari\u0163ia abia atunci c\u00e2nd membrii bandei pucioasei nu mai erau dec\u00e2t un mit, continuau s\u0103 existe doar ca o tradi\u0163ie \u00een registrele filistinilor \u015fi \u00een inimile frumoaselor din Geneva. \u00cen cur\u00e2nd \u00eentre perierii \u015fi leg\u0103torii Sauernheimer, Kamm, Ranickel etc. \u015fi Abt s-a iscat o ceart\u0103; \u00eentruc\u00e2t Imandt, eu \u015fi al\u0163ii i-am sus\u0163inut cu mult\u0103 c\u0103ldur\u0103 pe primii, ne-am atras du\u015fm\u0103nia lui Abt. Ca urmare, acesta a fost invitat \u00een fa\u0163a unei adun\u0103ri generale \u00een care emigran\u0163ii \u015fi Asocia\u0163ia muncitorilor se \u00eentruniser\u0103 ca o cour des pairs [tribunalul pairilor], respectiv ca o haute cour de justice [\u00eenalt\u0103 curte de justi\u0163ie]. El a comp\u0103rut \u00een fa\u0163a acestei adun\u0103ri, unde nu numai c\u0103 a retractat acuza\u0163iile pe care le adusese unora \u015fi altora, dar a \u015fi recunoscut pe fa\u0163\u0103 c\u0103 pur \u015fi simplu \u015fi le-a supt din deget, ca r\u0103zbunare \u00eempotriva unor auza\u0163ii similare aduse de adversarii lui: <i>\u00abOchi pentru ochi, r\u0103zbunarea este temelia lumii\u00bb</i> \u2014 a conchis el. Dup\u0103 ce a pledat viteje\u015fte \u00een favoarea acestui sistem al r\u0103zbun\u0103rii \u015fi i-a convins temeinic pe \u00eenal\u0163ii pairs de valoarea lui practic\u0103, au fost prezentate dovezi \u00een sprijinul acuza\u0163iilor aduse lui; ca atare a fost g\u0103sit vinovat de calomnii proferate cu bun\u0103 \u015ftiin\u0163\u0103, de altfel m\u0103rturisite, precum \u015fi de celelalte nelegiuiri de care era acuzat \u015fi, \u00een consecin\u0163\u0103, a fost ostracizat. En revanche el i-a botezat pe \u00eenal\u0163ii pairs \u2014 ini\u0163ial numai pe tovar\u0103\u015fii de breasl\u0103 aminti\u0163i mai sus \u2014 \u00abb\u00fcrstenheimeri\u00bb, precum vezi, o combina\u0163ie reu\u015fit\u0103 \u00eentre numele de familie \u015fi profesia lui Sauernheimer, pe care trebuie deci s\u0103-l venerzi ca pe str\u0103bunul b\u00fcrstenheimerilor, f\u0103r\u0103 s\u0103 te po\u0163i \u00eens\u0103 num\u0103ra printre membrii acestui neam, sau m\u0103car s\u0103 li te al\u0103turi, fie ei bresla\u015fi sau pairi [titlu de noble\u0163e]. C\u0103ci trebuie s\u0103 \u015ftii c\u0103 aceia dintre ei care se \u00eendeletniceau cu \u00aborganizarea revolu\u0163iei\u00bb o f\u0103ceau nu ca adep\u0163i, ci ca adversari ai t\u0103i; vener\u00e2ndu-l pe Willich ca pe dumnezeu-tat\u0103l sau, cel pu\u0163in, ca pe un pap\u0103, ei vedeau \u00een tine un anticrist sau un antipap\u0103, \u015fi de aceea Dronke, care trecea \u00een dieceza Geneva drept unicul t\u0103u adept \u015fi legatus a latere [nun\u0163iu papal cu misiune special\u0103], n-a fost admis la nici un conciliu, cu excep\u0163ia celor vinologice, unde era primus inter pares [primul \u00eentre egali]. Dar b\u00fcrstenheimerii, la fel ca banda pucioasei, nu au fost dec\u00e2t simple efemeride risipite de putenicul suflu al lui Druey.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p31\"></a>Faptul c\u0103 un discipol al lui Agassiz s-a r\u0103t\u0103cit printre aceste fosile ale emigra\u0163iei geneveze \u015fi a putut g\u0103si acolo asemenea basme istorice-naturale ca cele servite \u00een bro\u015fura sa, este, \u00een ceea ce prive\u015fte species B\u00fcrstenheimerana, cu at\u00e2t mai uimitor, cu c\u00e2t, \u00een persoana primului b\u00fcrstenheimer, <b>Ranickel</b>, el are la dispozi\u0163ie \u00een cabinetul s\u0103u zoologic un exemplar de soi din aceast\u0103 specie, un mastodont din ordinul rumeg\u0103toarelor. Se pare c\u0103 rumegarea nu s-a f\u0103cut cum trebuie, sau n-a fost studiat\u0103 \u00een modul cuvenit de sus-men\u0163ionatul discipol...</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p32\"></a>\u0162i-am r\u0103spuns la tot ce m-ai \u00eentrebat, et au dela [ba chiar mai mult]. Acum \u00eens\u0103 \u0163i-a\u015f cere \u015fi eu ceva, \u015fi anume p\u0103rerea ta despre instituirea unui impozit pe succesiune pro patria, vulgo [\u00een folosul patriei adic\u0103] \u00een folosul statului, ca principal\u0103 surs\u0103 de venit, fire\u015fte, perceput numai pe succesiunile importante \u015fi abrog\u00e2ndu-se impozitele care \u00eempov\u0103reaz\u0103 clasele neavute... \u00cen afar\u0103 de acest impozit pe succesiune m\u0103 mai preocup\u0103 alte dou\u0103 institu\u0163ii germane: \u00abcomasarea terenurilor\u00bb \u015fi \u00abgaran\u0163ia ipotecar\u0103\u00bb. A\u015f vrea s\u0103 fac cunoscute aceste institu\u0163ii francezilor care nu \u015ftiu nimic despre ele \u015fi care \u00een general, cu rare excep\u0163ii, de cealalt\u0103 parte a Rinului nu v\u0103d dec\u00e2t ceva nebulos \u015fi varz\u0103 acr\u0103. O excep\u0163ie a constituit-o recent gazeta <i>\u00abUnivers\u00bb</i>, care, lament\u00e2ndu-se de f\u0103r\u00e2mi\u0163area excesiv\u0103 a propriet\u0103\u0163ii funciare, a observat \u00een mod just: \u00abIl serait desirable qu\u2019on appliqu\u00e2t imm\u00e9diatement les rem\u00e8des \u00e9nergiques, dont une partie de l\u2019Allemagne s\u2019est servie avec avantage: le remaniement obligatoire des propri\u00e9t\u00e9s partout o\u00f9 les <sup>7</sup>/<sub>10</sub> des propri\u00e9taires d\u2019une commune r\u00e9clament cette mesure. La nouvelle r\u00e9partition facilitera le drainage, l\u2019irrigation, la culture rationelle et la voirie des propri\u00e9t\u00e9s\u201c. [Ar fi de dorit s\u0103 se adopte de \u00eendat\u0103 m\u0103surile energice aplicate cu folos \u00eentr-o parte a Germaniei, \u015fi anume re\u00eemp\u0103r\u0163irea obligatorie a propriet\u0103\u0163ilor funciare pretutindeni unde <sup>7</sup>/<sub>10</sub> din proprietarii dintr-o comun\u0103 o cer. Noua repartizare va u\u015fura drenarea, irigarea, cultivarea ra\u0163ional\u0103 a p\u0103m\u00e2ntului \u015fi \u00eentre\u0163inerea drumurilor \u00eentre propriet\u0103\u0163i.] De aceea\u015fi problem\u0103 se ocup\u0103 \u015fi <i>\u00abSi\u00e8cle\u00bb</i>, o gazet\u0103 are \u00een general d\u0103 dovad\u0103 de oarecare miopie, \u015fi sufer\u0103 de orbul g\u0103inilor, \u00een special \u00een aprecierea situa\u0163iei din Germania din pricina \u015fovinismului ei \u00eenfumurat, cu care se f\u0103le\u015fte ca Diogene cu haina sa zdren\u0163\u0103roas\u0103; aceast\u0103 ciorb\u0103 o serve\u015fte zilnic, re\u00eenc\u0103lzit\u0103, abona\u0163ilor ei sub eticheta de patriotism. Iat\u0103 ce spune acst \u015fovin dup\u0103 ce i-a dat ziarului <i>\u00abUnivers\u00bb</i>, sa b\u00eate noire [sperietoarea lui], cuvenitele bine\u0163e: \u00abPropri\u00e9tairs ruraux, suivez ce conseil! Empressezvos de r\u00e9clamer le remaniment oligatoire des propri\u00e9t\u00e9s; <i>d\u00e9pouillez les petits au profit des grands</i>. O fortunatos nimium agricolas \u2014 trop heureux habitants des campagnes \u2014 Sua si bona \u2014 s\u2019ils connaissaient l\u2019avantage \u00e0 remanier obligatoirment la propri\u00e9t\u00e9\u00bb. [\u201eProprietari rurali, urma\u0163i acest sfat! Gr\u0103bi\u0163i-v\u0103 s\u0103 cere\u0163i re\u00eemp\u0103r\u0163irea obligatorie a propriet\u0103\u0163ilor funciare, <i>despuia\u0163i-i pe micii proprietari \u00een folosul celor mari</i>. O fortunatos nimium agricolas \u2014 prea ferici\u0163i locuitori ai satelor \u2014 Sua si bona \u2014, dac\u0103 ar cunoa\u015fte foloasele re\u00eemp\u0103r\u0163irii obligatorii a propriet\u0103\u0163ilor funciare\u201c.] Ca \u015fi cum atunci c\u00e2nd fiecare proprietar dispune de <i>un singur vot</i>, marii proprietari ar prevala asupra celor mici!</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p33\"></a>\u00cen rest las evenimentele s\u0103-\u015fi urmeze cursul, dau cezarului ce-i al cezarului, lui dumnezeu ce-i al lui dumnezeu \u015fi p\u00e2n\u0103 \u015fi \u00abdiavolului partea lui\u00bb.</blockquote>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p34\"></a>Al t\u0103u vechi prieten,<br/><i>Schily\u201c</i></p>", "<p><a id=\"p35\"></a>Din cele de mai sus rezult\u0103 c\u0103, din moment ce la Geneva a existat \u00eentre 1849 \u015fi 1850 o \u201eband\u0103 a pucioasei\u201c, iar \u00eentre 1851 \u015fi 1852 \u201eb\u00fcrstenheimerii\u201c, dou\u0103 societ\u0103\u0163i care nu aveau nimic comun una cu cealalt\u0103 \u015fi nici cu mine, atunci existen\u0163a <i>\u201ebandei pucioasei</i> <b>sau</b> a <i>b\u00fcrstenheimerilor\u201c</i>, n\u0103scocit\u0103 de clovnul parlamentului, \u015fi dezv\u0103luit\u0103 de el este o <i>minciun\u0103</i> la p\u0103trat, o minciun\u0103 \u201egogonat\u0103, leit\u0103 cu p\u0103rintele din care a purces\u201c. \u00cenchipui\u0163i-v\u0103 un istoric care ar avea neobr\u0103zarea s\u0103 afirme c\u0103 pe vremea primei revolu\u0163ii franceze a existat un grup de persoane cunoscut sub denumirea de <i>\u201eCercle social\u201c</i> <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n50\">[50]</a> <b>sau \u015fi</b> sub aceea, nu mai pu\u0163in caracteristic\u0103, de <i>\u201eiacobini\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p36\"></a>\u00cen ceea ce prive\u015fte via\u0163a \u015fi activitatea \u201ebandei pucioasei <i>sau</i> a b\u00fcrstenheimerilor\u201c, \u00eemperecheate de el, umoristul nostru a evitat orice cheltuieli de produc\u0163ie. Voi da un singur exemplu:</p>", "<blockquote><a id=\"p37\"></a>\u201eUna din principalele \u00eendeletniciri ale bandei puciosei \u2014 poveste\u015fte bine \u00eemplinitul publicului s\u0103u filistin uluit \u2014 era de a compromite \u00een a\u015fa m\u0103sur\u0103 o serie de persoane din patrie, \u00eenc\u00e2t trebuiau s\u0103 nu se mai opun\u0103 tentativelor de \u015fantaj \u015fi s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 bani\u201c (ce mai formulare: <i>\u201etrebuiau s\u0103 nu se mai</i> opun\u0103 tentativelor de \u015fantaj\u201c) \u201epentru ca banda s\u0103 nu dea \u00een vileag faptle lor compromi\u0163\u0103toare. Ace\u015fti oameni\u201c (adic\u0103 homunculii [omule\u0163ii] lui Vogt) \u201eau scris \u015fi au trimis \u00een Germania nu una, ci sute de scrisori con\u0163in\u00e2nd amenin\u0163area f\u0103\u0163i\u015f\u0103 c\u0103, dac\u0103 p\u00e2n\u0103 la un anumit termen o anumit\u0103 sum\u0103 de bani nu va ajunge la adresa indicat\u0103, persoana respectiv\u0103 va fi denun\u0163at\u0103 c\u0103 a participat la o ac\u0163iune sau alta a revolu\u0163iei\u201c (\u201eLucrarea capital\u0103\u201c, pag. 139).</blockquote>", "<p><a id=\"p38\"></a>De ce n-a reprodus oare Vogt nici <i>\u201euna\u201c</i> din aceste scrisori? Pentru c\u0103 \u201ebanda pucioasei\u201c scrisese <i>\u201esute\u201c</i>. Chiar dac\u0103 scrisorile de amenin\u0163are ar fi f\u0103r\u0103 num\u0103r, ca murele pe rug, <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n51\">[51]</a> Vogt ar jura totu\u015fi c\u0103 noi nu trebuie s\u0103 vedem nici una. Dac\u0103 m\u00e2ine el ar fi citat \u00een fa\u0163a unui juriu de onoare al Uniunii Gr\u00fctli <a href=\"javascript:void(0);\" id=\"n52\">[52]</a> pentru a da explica\u0163ii asupra \u201esutelor\u201c de \u201escrisori de amenin\u0163are\u201c, \u00een loc de scrisoare Vogt ar scoate din br\u00e2u o sticl\u0103 de vin, ar plesc\u0103i din limb\u0103, ar pocni din degete \u015fi, chicotind ca un Silen de s\u0103-i salte burta, ar exclama \u00eempreun\u0103 cu Abt-ul s\u0103u: \u201eOchi pentru ochi, r\u0103zbunarea este temelia lumii\u201c.</p>"], "title": "II. B\u00fcrstenheimerii", "idChr": "1.02"}, {"content": ["<p>\u00a0</p>", "<p class=\"right2\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p0\"></a>\u201eI-auzi ce n\u0103scoce\u0219te p\u00eerc\u0103labul!\u201c</p>", "<p class=\"right\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p1\"></a><i>(Schiller)</i> [Schiller. \u201eWilhelm Tell\u201c, actul I, scena a 3-a.]</p>", "<blockquote><a id=\"p2\"></a>\u201eO spun pe fa\u021b\u0103 \u2014 zice Vogt cu cea mai grav\u0103 min\u0103 pe care o putea afi\u0219a un bufon ca el \u2014, o spun pe fa\u021b\u0103: oricine particip\u0103, indiferent cum, al\u0103turi de Marx \u0219i de tovar\u0103\u0219ii acestuia la uneltiri politice cade, mai devreme sau mai t\u00eerziu, \u00een m\u00eeinile poli\u021biei; aceste uneltiri s\u00eent de la \u00eenceput denun\u021bate poli\u021biei secrete, care le cunoa\u0219te \u0219i, la momentul potrivit, le cloce\u0219te\u201c (pare-se c\u0103 uneltirile s\u00eent ou\u0103, iar poli\u021bia este clo\u0219ca care le cloce\u0219te). \u201eInstigatorii Marx &amp; Co. nu pot fi, fire\u0219te, aresta\u021bi, ei stau la Londra\u201c (\u00een timp ce poli\u021bia st\u0103 pe ou\u0103). <i>\u201eNu mi-e greu s\u0103 aduc dovezi pentru sus\u021binerea acestei alirma\u021bii\u201c</i>. (\u201eLucrarea capital\u0103\u201c, pag. 166, 167.)</blockquote>", "<p><a id=\"p3\"></a>Lui Vogt <i>\u201enimic nu-i este greu\u201c</i>, lui Falstaff niciodat\u0103 <i>\u201enimic nu-i era greu\u201c</i>. Pentru ni\u0219te mae\u0219tri <i>\u201eai minciunii\u201c</i> ca ei, <i>\u201enimic nu este greu\u201c?</i> Haide, \u201el\u0103mure\u0219te\u201c, Jack, \u201el\u0103mure\u0219te\u201c. [Shakespeare. \u201eHenric al IV-lea\u201c, partea I, actul II, scena a 4-a.]</p>", "<h5 style=\"text-align: center;\"><a id=\"p4\"></a><i>1. El \u00eensu\u0219i se d\u0103 de gol</i></h5>", "<blockquote><a id=\"p5\"></a>\u201e\u00censu\u0219i <i>Marx</i> spune \u00een bro\u0219ura sa publicat\u0103 \u00een 1853, <i>\u00abDezv\u0103luiri asupra procesului comuni\u0219tilor de la Colonia\u00bb</i>, la pag. 77: <i>\u00abDup\u0103</i> 1849, ca \u0219i \u00eenainte de 1848, partidului proletar \u00eei era deschis <i>un singur drum</i>, acela al organiz\u0103rii de <i>asocia\u021bii secrete</i>. De aceea, \u00eencep\u00eend din anul 1849, iau fiin\u021b\u0103 pe continent o serie \u00eentreag\u0103 de asocia\u021bii proletare secrete, care s\u00eent <i>descoperite de c\u0103tre poli\u021bie</i>, condamnate de c\u0103tre tribunale \u0219i c\u0103rora \u00eenchisorile le pustiesc amarnic r\u00eendurile, dar pe care \u00eemprejur\u0103rile <i>le readuc mereu la via\u021b\u0103\u00bb</i>. [Vezi <i>K. Marx</i> \u0219i <i>F. Engels</i>, Opere, vol. 8, Editura politic\u0103, 1960, pag. 488.] \u00ab\u00cen mod eufemistic\u00bb (spune Vogt) <i>\u00abMarx</i> se denume\u0219te aici o \u201e\u00eemprejurare\u201c\u00bb.\u201c (\u201eLucrarea capital\u0103\u201c, paq. 167.)</blockquote>", "<p><a id=\"p6\"></a>Marx spune deci c\u0103, \u201e\u00eencep\u00eend din anul 1849, poli\u021bia a descoperit o serie \u00eentreag\u0103 de asocia\u021bii secrete\u201c, dar \u00eemprejur\u0103rile le-au readus la via\u021b\u0103. Vogt spune c\u0103 <i>Marx</i>, \u0219i nu \u201e\u00eemprejur\u0103rile\u201c, ar fi \u201ereadus la via\u021b\u0103 asocia\u021biile secrete\u201c. Vogt a l\u0103murit, a\u0219adar, c\u0103, ori de c\u00eete ori poli\u021bia lui Badinguet a descoperit-o pe Marianne, [361] Marx, \u00een \u00een\u021belegere cu Pietri, a readus-o la via\u021b\u0103.</p>", "<p><a id=\"p7\"></a><i>\u201e\u00censu\u0219i Marx</i> spune!\u201c Vreau s\u0103 citez acum \u00een context ce spune Marx \u00eensu\u0219i:</p>", "<p><a id=\"p8\"></a>\u201eDup\u0103 \u00eenfr\u00eengerea revolu\u021biei din 1848\u20141849, partidul proletar de pe continent a pierdut ceea ce a avut, \u00een mod excep\u021bional, \u00een decursul acestei scurte perioade: <i>presa</i>, <i>libertatea cuv\u00eentului \u0219i dreptul de asociere</i>, adic\u0103 <i>mijloacele legale</i> de organizare a partidului. Partidul burgheziei liberale \u0219i acela al micii burghezii democrate, \u00een ciuda reac\u021biunii, au g\u0103sit \u00een pozi\u021bia social\u0103 a claselor pe care le reprezint\u0103 condi\u021biile necesare pentru a se uni \u00eentr-o form\u0103 sau alta \u0219i pentru a-\u0219i ap\u0103ra, \u00eentr-o m\u0103sur\u0103 mai mare sau mai mic\u0103, interesele lor comune. Dup\u0103 1849, ca \u0219i \u00eenainte de 1848, <i>partidului proletar \u00eei era deschis un singur</i> drum, acela al organiz\u0103rii de <i>societ\u0103\u021bi secrete</i>. <i>De aceea</i>, \u00eencep\u00eend din 1849, iau fiin\u021b\u0103 pe continent o serie \u00eentreag\u0103 de societ\u0103\u021bi proletare secrete, care s\u00eent descoperite de c\u0103tre poli\u021bie, condamnate de c\u0103tre tribunale \u0219i c\u0103rora \u00eenchisorile le pustiesc amanic r\u00eendurile, dar pe care \u00eemprejur\u0103rile le readuc mereu la via\u021b\u0103. O parte din aceste societ\u0103\u021bi secrete \u0219i-au fixat ca obiectiv imediat r\u0103sturnarea puterii de stat existente. Acest obiectiv era perfect justificat \u00een <i>Fran\u021ba</i>... O alt\u0103 parte din societ\u0103\u021bile secrete urm\u0103reau formarea unui partid al proletariatului f\u0103r\u0103 a se preocupa de regimul existent. Acest lucru era necesar \u00een \u021b\u0103ri ca <i>Germania</i>... Nu \u00eencape \u00eendoial\u0103 c\u0103 \u0219i aici membrii partidului proletar ar fi luat din nou parte la o revolu\u021bie \u00eempotriva statu-quo, <i>dar nu era misiunea</i> <b>lor</b> <i>s\u0103 preg\u0103teasc\u0103 o asemenea revolu\u021bie, s\u0103 fac\u0103 agita\u021bie, s\u0103 conspire \u0219i s\u0103 organizeze comploturi \u00een favoarea ei... De aceea \u00abLiga comuni\u0219tilor\u00bb</i> [362] <i>nu era o asocia\u021bie conspirativ\u0103...\u201c</i> <i>(\u201eDezv\u0103luiri etc.\u201c</i>, pag. 62, 63, edi\u021bia <i>Boston)</i>. [363]</p>", "<p><a id=\"p9\"></a>Dar fiorosul Land-Vogt stigmatizeaz\u0103 drept crim\u0103 p\u00een\u0103 \u0219i simpla \u201epropagand\u0103\u201c, fire\u0219te cu excep\u021bia celei f\u0103cute sub egida lui Pietri \u0219i Laity. Land-Vogt admite chiar \u201es\u0103 se fac\u0103 agita\u021bie, s\u0103 se conspire \u0219i s\u0103 se organizeze comploturi\u201c, dar numai cu condi\u021bia ca punctul de plecare al acestora s\u0103 fie la Palais Royal, [364] la preaiubitul s\u0103u Henric, la Heliogabal Plon-Plon. Dar \u201epropagand\u0103\u201c printre proletari! Ce oroare!</p>", "<p><a id=\"p10\"></a>\u00cen \u201eDezv\u0103luiri\u201c, dup\u0103 pasajul citat mai sus \u0219i at\u00eet de ingenios mutilat de judec\u0103torul de instruc\u021bie Vogt, scriu \u00een continuare:</p>", "<p><a id=\"p11\"></a>\u201eSe \u00een\u021belege de la sine c\u0103 o asemenea societate secret\u0103\u201c (ca <i>Liga comuni\u0219tilor)</i> \u201e... putea s\u0103 par\u0103 prea pu\u021bin atr\u0103g\u0103toare pentru ni\u0219te indivizi care, pe de o parte, c\u0103utau s\u0103-\u0219i ascund\u0103 propria lor nimicnicie sub impozanta mantie teatral\u0103 a conspira\u021biilor, iar pe de alt\u0103 parte voiau ca, o dat\u0103 cu izbucnirea apropiatei revolu\u021bii, s\u0103-\u0219i satisfac\u0103 ambi\u021biile lor meschine \u0219i, \u00eenainte de toate, c\u0103utau s\u0103 par\u0103, \u00eenc\u0103 de pe acum, ni\u0219te personaje importante, s\u0103-\u0219i primeasc\u0103 partea lor din roadele demagogiei \u0219i s\u0103 culeag\u0103 laudele panglicarilor de b\u00eelci ai democra\u021biei. De aceea, din <i>Liga comuni\u0219tilor</i> s-a desprins sau, dac\u0103 vre\u021bi, a fost desprins\u0103 o frac\u021biune care cerea, dac\u0103 nu adev\u0103rate conspira\u021bii, cel pu\u021bin <i>aparen\u021be</i> de conspira\u021bii \u0219i insista, deci, asupra necesit\u0103\u021bii unei alian\u021be directe cu eroii democra\u021bi ai zilei, \u0219i aceasta era frac\u021biunea Willich-Schapper. Caracteristic pentru aceast\u0103 frac\u021biune este faptul c\u0103 Willich figureaz\u0103, \u00eempreun\u0103 cu <i>Kinkel</i> \u0219i al\u0103turi de el, ca entrepreneur al afacerii cu \u00eemprumutul germano-american pentru sprijinirea revolu\u021biei\u201c. (Pag. 63, 64.). [365]</p>", "<p><a id=\"p12\"></a>\u0218i cum traduce Vogt acest pasaj \u00een \u201eeufemisticul\u201c s\u0103u jargon poli\u021bienesc? Asculta\u021bi:</p>", "<blockquote><a id=\"p13\"></a>\u201eAt\u00eeta timp c\u00eet <i>ambele</i> (partide) mai ac\u021bionau \u00eempreun\u0103, ele se ocupau, <i>cum spune \u00eensu\u0219i Marx</i>, cu \u00eenfiin\u021barea de societ\u0103\u021bi secrete \u0219i cu <b>compromiterea unor societ\u0103\u021bi \u0219i a unor persoane de pe continent\u201c</b>. (Pag. 171.)</blockquote>", "<p><a id=\"p14\"></a>Numai c\u0103 p\u00eentecoasa sec\u0103tur\u0103 uit\u0103 s\u0103 citeze pagina din <i>\u201eDezv\u0103luiri\u201c</i> \u00een care Marx <i>\u201espune el \u00eensu\u0219i\u201c</i> acest lucru. \u201eEgli e bugiardo e padre di menzogna\u201c. [\u201e...E sac de vicii \u0219i tat\u0103 al minciunii\u201c (Dante. \u201eDivina comedie\u201c, \u201eInfernul\u201c, c\u00eentul XII).]</p>", "<h5 style=\"text-align: center;\"><a id=\"p15\"></a><i>2. Congresul revolu\u021bionar de la Murten</i></h5>", "<p><a id=\"p16\"></a>\u201eCarol temerarul\u201c, \u201etemerarul Karl\u201c, vulgo Karl Vogt ne relateaz\u0103 acum \u00eenfr\u00eengerea de la Murten.</p>", "<blockquote><a id=\"p17\"></a>\u201eUn mare num\u0103r de muncitori \u0219i emigran\u021bi au fost at\u00eeta pisa\u021bi \u0219i prelucra\u021bi\u201c \u2014 \u0219i anume de <i>Liebknecht</i> \u2014, \u201e\u00eenc\u00eet \u00een cele din un\u0103 a fost convocat <i>un congres revolu\u021bionar</i> la Murten. Acolo urmau s\u0103 plece \u00een tain\u0103 delega\u021bii asocia\u021biilor locale, acolo urma s\u0103 se dezbat\u0103 <i>organizarea definitiv\u0103 a ligii \u0219i data irevocabil\u0103 a insurec\u021biei</i>. Toate preg\u0103tirile au fost f\u0103cute <i>\u00een cea mai mare tain\u0103</i>, invita\u021biile s-au trimis <i>numai</i> prin oameni de \u00eencredere ai d-lui Liebknecht \u0219i prin coresponden\u021bii acestuia. La Murten au sosit delega\u021bi <i>de pretutindeni</i>, care <i>pe jos</i>, care <i>cu vaporul</i>, care <i>cu tr\u0103sura</i>, dar aici au fost de \u00eendat\u0103 aresta\u021bi de jandarmi, care \u0219tiau dinainte care, de unde \u0219i <i>\u00een ce fel</i>. \u00centreaga companie arestat\u0103 <i>\u00een felul acesta</i> a stat \u00eenchis\u0103 c\u00eetva timp \u00een m\u0103n\u0103stirea augustinilor din Fribourg, iar apoi a fost expediat\u0103 \u00een Anglia \u0219i America. D-l Liebknecht a fost tratat cu deosebite menajamente\u201c (\u201eLucrarea capital\u0103\u201c, pag. 168.)</blockquote>", "<p><a id=\"p18\"></a>\u201eD-l Liebknecht\u201c a participat la puciul din septembrie 1848 organizat de Struve, a z\u0103cut apoi \u00een \u00eenchisorile din Baden p\u00een\u0103 la mijlocul lunii mai 1849, a fost eliberat de insurec\u021bia armat\u0103 din Baden, s-a \u00eenrolat ca simplu soldat \u00een artileria popular\u0103 badenez\u0103, a fost din nou aruncat, ca rebel, \u00een cazematele de la Rastatt de prietenul lui Vogt, Brentano, iar dup\u0103 aceea, eliberat pentru a doua oar\u0103 \u00een timpul campaniei pentru constitu\u021bia imperiului, s-a al\u0103turat diviziei lui Johann Philipp Bekker \u0219i, \u00een sf\u00eer\u0219it, a trecut, \u00eempreun\u0103 cu Struve, Cohnheim, Korn \u0219i Rosenblum \u00een Fran\u021ba, de unde au plecat cu to\u021bii \u00een Elve\u021bia.</p>", "<p><a id=\"p19\"></a>Pe vremea aceea cuno\u0219team \u0219i mai pu\u021bin pe \u201ed-l Liebknecht\u201c \u0219i \u201econgresele sale revolu\u021bionare\u201c din Elve\u021bia dec\u00eet congresele chefliilor de la c\u00eerciuma lui Benz de pe Kesselerstrasse din Berna, unde cavalerii parlamentari ai mesei rotunde se delectau redebit\u00eendu-\u0219i cu o deosebit\u0103 pl\u0103cere discursurile rostite alt\u0103dat\u0103 \u00een biserica Sf. Pavel, [366] \u00eemp\u0103r\u021bindu-\u0219i \u00eentre ei, pe numere, viitoarele posturi \u00een imperiu \u0219i scurt\u00eend \u00eentunecata noapte a exilului cu minciuni, snoave, farse \u0219i fanfaronade debitate de temerarul Karl, care, nu f\u0103r\u0103 oarecare umor \u0219i ca \u00eentr-o veche balad\u0103 german\u0103, \u0219i-a eliberat cu propria lui m\u00een\u0103 brevetul de <i>\u201ebe\u0163ivan al imperiului\u201c</i>.</p>", "<p><a id=\"p20\"></a>\u201eBalada\u201c \u00eencepe cu urm\u0103toarele cuvinte:</p>", "<table><a id=\"p21\"></a>\n<tbody>\n<tr>\n<td><blockquote>\u201eSwaz ich trinken\u2019s h\u00e2n ges\u00ebhen,<br/>daz ist gar von kinden gesch\u00ebhen:<br/>ich h\u00e2n einen sw\u00eblch ges\u00ebhen,<br/>dem wil ich meisterschefte j\u00ebhen.</blockquote></td>\n<td></td>\n<td><blockquote>Den d\u00fbhten becher gar entwiht<br/>\u00ebr wolde n\u00e4pf noch kophe niht,<br/>\u00ebr tranc \u00fbz gr\u00f4zen kannen,<br/>\u00ebr ist vor allen mannen<br/>ein vorlauf allen sw\u00eblhen</blockquote></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>", "<table><a id=\"p22\"></a>\n<tbody>\n<tr>\n<td></td>\n<td><blockquote>von \u00fbren und von \u00eblhen<br/>wart solcher sl\u00fcnd nie niht get\u00e2n\u201c. [Pe lume be\u021bivani \u0219tiu o mul\u021bime.<br/>Dar to\u021bi \u00eemi par ni\u0219te pigmei, pu\u0219time,<br/>De c\u00eend am cunoscut \u00eent\u00eempl\u0103tor<br/>Un altul \u2014 \u00een be\u021bie un senior.<br/>Paharul pentru el e-un biet gr\u0103unte.<br/>Ulcioarele \u0219i ele-i par m\u0103runte.<br/>\u00cen urma lui r\u0103m\u00een doar vedre goale.<br/>C\u0103ci dintre to\u021bi voinicii, numai el<br/>La oricare chef, \u00een or\u0103\u0219el,<br/>Poate goli asemenea pocale.<br/>Nici chiar un bour \u00eensetat, vreodat\u0103<br/>N-a izbutit s\u0103-nghit\u0103-at\u00eet, deodat\u0103.</blockquote>\n<blockquote>(Dintr-o veche balad\u0103 german\u0103 \u2014 \u201eBe\u021bivanul\u201c).]</blockquote></td>\n<td></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>", "<p><a id=\"p23\"></a>Dar s\u0103 ne \u00eentoarcem la \u201eCongresul revolu\u021bionar\u201c de la Murten. \u201eCongres revolu\u021bionar\u201c! \u201eOrganizarea <i>definitiv\u0103</i> a ligii\u201c! \u201eData insurec\u021biei\u201c! \u201ePreg\u0103tiri f\u0103cute <i>\u00een cea mai mare tain\u0103\u201c!</i> \u201eDelega\u021bi sosi\u021bi de pretutindeni <i>\u00een cea mai mare tain\u0103</i>, care pe jos, care cu vaporul, care cu tr\u0103sura\u201c. Se vede treaba c\u0103 nu degeaba a studiat \u201etemerarul Karl\u201c metoda Stieber, ar\u0103tat\u0103 de mine \u00een \u201eDezv\u0103luiri\u201c.</p>", "<p><a id=\"p24\"></a>\u00cen realitate, lucrurile s-au petrecut astfel: La \u00eenceputul anului 1850, Liebknecht era pre\u0219edintele Asocia\u021biei muncitorilor din Geneva. El a propus unificarea asocia\u021biilor muncitorilor germani din Elve\u021bia, pe atunci complet separate una de alta. Propunerea a fost acceptat\u0103. \u00cen consecin\u021b\u0103 s-a hot\u0103r\u00eet s\u0103 se trimit\u0103 unui num\u0103r de 24 de asocia\u021bii ale muncitorilor o circular\u0103 prin care erau invitate la Murten pentru a discuta acolo organizarea propus\u0103 \u0219i \u00eenfiin\u021barea unui organ de pres\u0103 comun. Dezbaterile care au avut loc \u00een cadrul Asocia\u021biei muncitorilor din Geneva, circulara, discu\u021biile purtate \u00een aceast\u0103 problem\u0103 \u00een celelalte 24 de asocia\u021bii ale muncitorilor, toate acestea, precum \u0219i convocarea Congresului de la Murten s-au f\u0103cut <i>pe fa\u021b\u0103</i>. Dac\u0103 autorit\u0103\u021bile elve\u021biene ar fi vrut s\u0103 interzic\u0103 congresul, ar fi putut s\u0103 o fac\u0103 cu patru s\u0103pt\u0103m\u00eeni \u00eenainte de deschiderea lui. Dar liberalul domn <i>Druey</i>, care, speriat de amenin\u021b\u0103rile Sfintei Alian\u021be, c\u0103uta s\u0103 \u00eenghit\u0103 pe cineva pentru a o potoli, a pus la cale o lovitur\u0103 de teatru poli\u021bieneasc\u0103. Lui Liebknecht, care semnase \u00een calitatea sa de pre\u0219edinte al Asocia\u021biei muncitorilor convocarea la congres, i s-a f\u0103cut cinstea de a fi considerat capul rebelilor. Izolat de ceilal\u021bi delega\u021bi, el a fost instalat, pe gratis, \u00een cel mai \u00eenalt foi\u0219or al turnului din Fribourg, de unde avea o perspectiv\u0103 larg\u0103 asupra \u00eemprejurimilor \u0219i chiar privilegiul de a se plimba zilnic c\u00eete o or\u0103 printre crenelurile turnului. Original putea fi denumit doar faptul c\u0103 era izolat. Repetatele sale cereri de a fi \u00eenchis laolalt\u0103 cu ceilal\u021bi au fost de fiecare dat\u0103 respinse. Vogt \u0219tie \u00eens\u0103 c\u0103 poli\u021bia nu-i izoleaz\u0103 pe \u201emoutons\u201c, [Agen\u021bi provocatori trimi\u0219i special printre ceilal\u021bi aresta\u021bi pentu a-i trage de limb\u0103.] ci, dimpotriv\u0103, pune laolalt\u0103 pe ace\u0219ti \u201eagreabili interlocutori\u201c cu masa aresta\u021bilor.</p>", "<p><a id=\"p25\"></a>Dou\u0103 luni mai t\u00eerziu, Liebknecht, \u00eempreun\u0103 cu un oarecare Gebert, a fost trimis de \u0219eful poli\u021biei din Fribourg la Besan\u00e7on, unde at\u00eet el c\u00eet \u0219i tovar\u0103\u0219ul s\u0103u de idei au primit de la autorit\u0103\u021bile franceze un permis de voiaj pentru Londra, pun\u00eendu-li-se \u00een vedere c\u0103, dac\u0103 se vor abate de la itinerarul indicat, vor fi trimi\u0219i \u00een Algeria. Din pricina acestei c\u0103l\u0103torii neprev\u0103zute, Liebknecht \u0219i-a pierdut cea mai mare parte din lucrurile sale, l\u0103sate la Geneva. De altfel, trebuie s\u0103 recunoa\u0219tem c\u0103 datorit\u0103 domnilor Castella, Schaller \u0219i celorlal\u021bi membri de pe atunci ai guvernului de la Fribourg, Liebknecht, ca \u0219i to\u021bi ceilal\u021bi de\u021binu\u021bi de la Murten, s-a bucurat de un tratament foarte uman. Amintindu-\u0219i c\u0103 abia cu c\u00ee\u021biva ani \u00een urm\u0103 ei \u00een\u0219i\u0219i fuseser\u0103 fie \u00een \u00eenchisoare, fie \u00een emigra\u021bie, ace\u0219ti domni \u0219i-au exprimat pe fa\u021b\u0103 aversiunea pentru meseria de zbir pe care le-o impusese Marele Cofta [367] Druey. Emigran\u021bii aresta\u021bi n-au fost trata\u021bi <i>a\u0219a</i> cum se a\u0219teptaser\u0103 \u201eparlamentarii\u201c emigra\u021bi. Un individ care se mai afl\u0103 \u0219i acum \u00een Elve\u021bia, un oarecare H., din r\u00eendurile parlamentarilor, a socotit de datoria sa s\u0103 publice un pamflet \u00een care-i denun\u021ba pe de\u021binu\u021bi \u00een general \u0219i pe de\u021binutul Liebknecht \u00een special c\u0103 ar avea idei mai \u201erevolu\u021bionare\u201c dec\u00eet permit limitele decen\u021bei parlamentare. Iar \u201etemerarul Karl\u201c pare s\u0103 mai fie \u0219i acum afectat c\u0103 Liebknecht a fost tratat cu \u201edeosebite menajamente\u201c.</p>", "<p><a id=\"p26\"></a>Plagiatul l-a caracterizat pe \u201etemerarul\u201c nostru \u00een \u00eentreaga sa activitate publicistic\u0103. La fel \u0219i \u00een cazul de fa\u021b\u0103. Dup\u0103 cum se \u0219tie, liberalii elve\u021bieni aveau obiceiul \u201es\u0103 dea un caracter liberal\u201c brutalelor lor ordine de expulzare, r\u0103sp\u00eendind zvonul c\u0103 victimele lor s-au f\u0103cut vinovate de moucharderie [spionaj]. C\u00eend l-a expulzat pe <i>Struve</i>, <i>Fazy</i> a declarat \u00een mod public c\u0103 este un \u201espion rus\u201c. Tot a\u0219a \u0219i <i>Druey</i> a spus despre <i>Boichot</i> c\u0103 este un mouchard francez. La fel a procedat \u0219i <i>Tourte</i> fa\u021b\u0103 de <i>Schily</i>, dup\u0103 ce acesta fusese arestat prin surprindere, din ordinul lui Tourte, pe str\u0103zile Genevei \u0219i trimis la <i>Tour des Prisons</i> [Turnul de deten\u021biune] din Bena. \u201eLe commissaire maire f\u00e9d\u00e9ral Monsieur Kern exige votre expulsion\u201c, [\u201eComisarul-primar federal, d-l Kern, cere s\u0103 fi\u021bi expulzat\u201c.] a r\u0103spuns atotputernicul <i>Tourte</i> la \u00eentrebarea lui Schily care e cauza brutalit\u0103\u021bii comise \u00eempotriva lui. <i>Schily:</i> \u201eAlors mettez-moi en presence de Monsieur Kern\u201c. [\u201eAduce\u021bi-m\u0103 atunci \u00een fa\u021ba d-lui Kern\u201c.] Tourte: \u201eNon, nous ne voulons pas que M. le commissaire f\u00e9d\u00e9ral fasse la police \u00e0 Gen\u00e8ve\u201c. [\u201eNu, nu vrem ca domnul comisar federal s\u0103 fac\u0103 pe poli\u021bstul la Geneva\u201c.] Logica acestui r\u0103spuns era \u00eentru totul demn\u0103 de perspicacitatea cu care, atunci c\u00eend cedarea Savoiei \u0219i a Nisei era deja un fait accompli [fapt \u00eemlinit], acela\u0219i Tourte, \u00een calitate de ambasador al Elve\u021biei la Torino, a scris pre\u0219edintelui Confedera\u021biei elve\u021biene c\u0103 d-l Cavour se face luntre \u0219i punte pentru a \u00eempiedica acest act. Dar poate c\u0103 anumite chestiuni diplomatice \u00een leg\u0103tur\u0103 cu c\u0103ile ferate tociser\u0103 pe atunci obi\u0219nuita perspicacitate a lui Tourte. Dar nici n-a fost bine Schily b\u0103gat la secret la Berna, c\u0103 Tourte a \u0219i \u00eenceput \u201es\u0103 dea un caracter liberal\u201c actului s\u0103u poli\u021bienesc brutal \u0219i s\u0103 \u0219opteasc\u0103 la ureche unor emigran\u021bi germani, de pild\u0103 doctorului Fink: \u201eSchily a avut leg\u0103turi secrete cu Kern, i-a denun\u021bat acestuia pe emigran\u021bii din Geneva etc.\u201c. Chiar \u0219i <i>\u201eInd\u00e9pendant\u201c</i> din Geneva [368] socotea pe atunci c\u0103 unul din p\u0103catele notorii ale guvernului genevez este \u201ecalomnierea sistematic\u0103, ridicat\u0103 la rangul de principiu de stat, a emigran\u021bilor\u201c. (Vezi anexa 1.)</p>", "<p><a id=\"p27\"></a>Chiar de la primele preten\u021bii formulate de poli\u021bia german\u0103, liberalismul elve\u021bian a \u00eenc\u0103lcat dreptul de azil \u2014 drept acordat cu condi\u021bia ca resturile armatei revolu\u021bionare s\u0103 renun\u021be de a mai da o b\u0103t\u0103lie pe p\u0103m\u00eentul badenez \u2014, izgonindu-i pe a\u0219a-zi\u0219ii \u201econduc\u0103tori\u201c (F\u00fchreri). Mai t\u00eerziu a venit \u0219i r\u00eendul celor \u201eindu\u0219i \u00een eroare\u201c (Verf\u00fchrten). Mii de solda\u021bi badenezi, c\u0103rora li s-a prezentat situa\u021bia \u00een mod denaturat, au primit pa\u0219apoarte pentru patrie, unde au fost imediat \u00eenh\u0103\u021ba\u021bi de jandarmi, care \u0219tiau dinainte \u201ecare, de unde \u0219i \u00een ce fel\u201c. Au urmat apoi amenin\u021b\u0103rile Sfintei Alian\u021be \u0219i, o dat\u0103 cu ele, farsa poli\u021bieneasc\u0103 de la <i>Murten</i>. Totu\u0219i, \u201eliberalul\u201c Consiliu federal [369] n-a \u00eendr\u0103znit s\u0103 mearg\u0103 at\u00eet de departe ca \u201etemerarul Karl\u201c. Nu s-a pomenit nimic nici despre \u201econgresul revolu\u021bionar\u201c, nici despre \u201eorganizarea definitiv\u0103 a ligii\u201c, nici despre \u201edata irevocabil\u0103 a insurec\u021biei\u201c. Ancheta, \u00eentreprins\u0103 de ochii lumii, a fost l\u0103sat\u0103 balt\u0103.</p>", "<p><a id=\"p28\"></a>\u201eAmenin\u021b\u0103ri de r\u0103zboi\u201c din partea unor puteri str\u0103ine \u0219i \u201etendin\u021be politice-propagandistice\u201c \u2014 iat\u0103 tot ceea ce Consiliul federal, \u201epus \u00een \u00eencurc\u0103tur\u0103\u201c, a putut \u00eendruga \u00eentr-un document oficial (vezi anexa 2) pentru a se justifica. Dar ispr\u0103vile poli\u021biene\u0219ti ale \u201eliberalismului elve\u021bian\u201c nu s-au \u00eencheiat nicidecum cu \u201eCongresul revolu\u021bionar de la Murten\u201c. La 25 ianuarie 1851, prietenul meu Wilhelm Wolff (\u201elupul parlamentului\u201c, [Joc de cuvinte: Wolff \u2014 nume de familie, dar \u0219i \u201elup\u201c.] cum l-au botezat \u201eoile parlamentului\u201c) \u00eemi scria din Z\u00fcrich:</p>", "<blockquote><a id=\"p29\"></a>\u201ePrin m\u0103surile luate p\u00een\u0103 acum, Consiliul federal a reu\u0219it s\u0103 reduc\u0103 num\u0103rul emigran\u021bilor de la 11.000 la 500, \u0219i nu se va potoli p\u00een\u0103 c\u00eend nu va reu\u0219i s\u0103-i expedieze pe to\u021bi cei f\u0103r\u0103 avere considerabil\u0103 sau rela\u021bii deosebite\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p30\"></a>Emigran\u021bii, care militaser\u0103 pentru revolu\u021bie, se situau, fire\u0219te, pe o pozi\u021bie ostil\u0103 eroilor de la biserica Sf. Pavel, care uciseser\u0103 revolu\u021bia prin tr\u0103nc\u0103neala lor f\u0103r\u0103 de sf\u00eer\u0219it. Ace\u0219ti eroi nu s-au sfiit c\u00eetu\u0219i de pu\u021bin s\u0103-i dea pe adversarii lor pe m\u00eena poli\u021biei elve\u021biene.</p>", "<p><a id=\"p31\"></a>Monstrul de <i>Ranickel</i>, scutierul lui Vogt, i-a scris personal lui <i>Schily</i> dup\u0103 sosirea acestuia la Londra:</p>", "<blockquote><a id=\"p32\"></a>\u201e\u00cencerca\u021bi s\u0103 ob\u021bine\u021bi, \u00een vederea unor declara\u021bii, c\u00eeteva coloane \u00eentr-un ziar belgian \u0219i nu sc\u0103pa\u021bi prilejul de a le otr\u0103vi <i>c\u00eeinilor germani</i> (parlamentari), <i>care</i> <b>s-au v\u00eendut</b> <i>diplomatului gu\u0219at\u201c (Druey)</i>, <i>devenind uneltele lui</i>, \u0219ederea \u00een America\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p33\"></a>Acum \u00een\u021belegem ce a vrut s\u0103 spun\u0103 \u201etemerarul Karl\u201c prin cuvintele:</p>", "<blockquote><a id=\"p34\"></a>\u201eM-am str\u0103duit <i>din r\u0103sputeri</i> s\u0103 st\u0103vilesc hoin\u0103reala revolu\u021bionar\u0103 \u0219i s\u0103 asigur emigran\u021bilor <i>un refugiu</i> fie pe continent, fie <i>peste ocean\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p35\"></a>\u00cenc\u0103 \u00een nr. 257 al lui \u201eNeue Rheinische Zeitung\u201c s-au putut citi cele de mai jos:</p>", "<blockquote><a id=\"p36\"></a>\u201eHeidelberg, 3 martie 1849: Amicul nostru <i>Vogt</i>, \u00abcampion\u00bb al st\u00eengii, umorist imperial al zilelor noastre, Barrot imperial al viitorului, \u00abprevestitor fidel\u00bb, care ne-a pus \u00een gard\u0103 \u00eempotriva revolu\u021biei, se aliaz\u0103 cu c\u00ee\u021biva tovar\u0103\u0219i de idei? Haida-de! Cu c\u00ee\u021biva reac\u021bionari de cea mai pur\u0103 spe\u021b\u0103... \u0218i \u00een ce scop? Pentru a expedia, respectiv a deporta \u00een America \u00abpersoanele\u00bb aflate la Strasbourg, Besan\u00e7on \u0219i \u00een alte localit\u0103\u021bi de l\u00eeng\u0103 frontiera german\u0103... Ceea ce regimul sabiei instaurat de Cavaignac aplica drept pedeaps\u0103, ace\u0219ti domni vor s\u0103 fac\u0103 \u00een numele iubirii cre\u0219tine... Amnistia a murit, tr\u0103iasc\u0103 <i>deportarea!</i> Fire\u0219te, nu poate lipsi nici pia fraus [minciuna pioas\u0103] c\u0103 \u00een\u0219i\u0219i emigran\u021bii \u0219i-au exprimat dorin\u021ba de a pleca \u00een alt\u0103 \u021bar\u0103 etc. Dar iat\u0103 c\u0103 ziarul \u00abSeebl\u00e4tter\u00bb prime\u0219te o coresponden\u021b\u0103 din Strasbourg din care reise c\u0103 aceste planuri de deportare au trezit printre <i>to\u021bi</i> emigran\u021bii o adev\u0103rat\u0103 furtun\u0103 de indignare etc... Ei n\u0103d\u0103jduiesc cu to\u021bii s\u0103 se re\u00eentoarc\u0103 cur\u00eend \u00een Germania, fie \u0219i cu riscul (cum observ\u0103 at\u00eet de \u00eenduio\u0219\u0103tor d-l Vogt) de a trebui s\u0103 se al\u0103ture unei \u00abac\u021biuni din cale-afar\u0103 de temerare\u00bb\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p37\"></a>Dar destul despre Congresul revolu\u021bionar de la Murten al \u201etemerarului Karl\u201c.</p>", "<h5 style=\"text-align: center;\"><a id=\"p38\"></a><i>3. Cherval</i></h5>", "<p class=\"right2\"><a id=\"p39\"></a>\u201eThe virtue of this jest will be the incomprehensible lies that this same fat rogue will tell us\u201c.</p>", "<p class=\"right2\"><a id=\"p40\"></a>\u201eHazul acestei tr\u0103sn\u0103i vor fi tocmai nemaipomenitele minciuni pe care gr\u0103sunul \u0103sta tic\u0103los are s\u0103 ni le \u00eendruge\u201c [Shakespeare. \u201eRegle Henric al IV-lea\u201c, partea I, actul I, scena a 2-a.]</p>", "<p><a id=\"p41\"></a>\u00cen lucrarea mea \u201eDezv\u0103luiri asupra procesului comuni\u0219tilor de la Colonia\u201c, un capitol \u00eentreg trateaz\u0103 despre <i>complotul Cherval</i>. [370] Ar\u0103t acolo cum Stieber, folosind pe Cherval (pseudonimul lui Cr\u00e4mer) ca forceps \u0219i pe Carlier, Greif \u0219i Fleury ca mamo\u0219i, a adus pe lume a\u0219a-zisul complot franco-german din septembrie de la Paris, [Abia dup\u0103 tip\u0103rirea \u201eDezv\u0103luirilor\u201c am aflat c\u0103 de la Hodde (sub numele de Duprez), precum \u0219i agen\u021bii de poli\u021bie prusieni <i>Beckmann</i> (pe atunci <i>corespondent</i> al lui \u201eK\u00f6lnische Zeitung\u201c) \u0219i <i>Sommer</i> participaser\u0103 la aceast\u0103 \u00eenscenare. <i>[Marx]</i>] cu scopul de a remedia lipsa, invocat\u0103 de \u201eCamera superioar\u0103 de punere sub acuzare de la Colonia\u201c, a unor <i>\u201eelemente constitutive obiective ale delictului\u201c</i>, necesare pentru a pune sub acuzare pe de\u021binu\u021bii de la Colonia.</p>", "<p><a id=\"p42\"></a>Dovezile pe care \u00een timpul procesului de la Colonia [372] le-am pus la dispozi\u021bia ap\u0103r\u0103rii cu privire la lipsa total\u0103 a oric\u0103rei leg\u0103turi dintre Cherval, pe de o parte, \u0219i acuza\u021bii de la Colonia \u0219i mine, pe de alt\u0103 parte, au fost at\u00eet de concludente, \u00eenc\u00eet acela\u0219i Stieber care \u00eenc\u0103 la 18 octombrie 1852 declarase, sub prestare de jur\u0103m\u00eent, c\u0103 Cherval ar fi de-ai no\u0219tri a retractat la 23 octombrie 1852 aceast\u0103 declara\u021bie (pag. 29 din \u201eDezv\u0103luiri\u201c). [373] Str\u00eens cu u\u0219a, el a renun\u021bat la \u00eencercarea de a ne identifica cu Cherval \u0219i cu complotul urzit de acesta. Stieber era Stieber, dar Stieber era totu\u0219i departe de a fi Vogt.</p>", "<p><a id=\"p43\"></a>Consider cu totul inutil s\u0103 repet aici l\u0103muririle despre a\u0219a-zisul complot din septembrie date de mine \u00een \u201eDezv\u0103luiri\u201c. La \u00eenceputul lunii mai 1852, Cherval s-a \u00eenapoiat la Londra, de unde, la \u00eenceputul verii 1850, afacerile sale \u00eel determinaser\u0103 s\u0103 se mute la Paris. Condamnat \u00een februarie 1852, poli\u021bia parizian\u0103 l-a l\u0103sat s\u0103 evadeze c\u00eeteva luni mai t\u00eerziu. La \u00eenceput, la Londra, Asocia\u021bia cultural\u0103 a muncitorilor germani, din care eu \u0219i amicii mei ne retr\u0103seser\u0103m \u00eenc\u0103 la <i>mijlocul lunii septembrie 1850</i>, [374] l-a primit cu bra\u021bele deschise, consider\u00eendu-l un martir politic. Dar aceast\u0103 mistificare n-a durat mult timp. Cur\u00eend, lumea s-a dumirit ce acte de bravur\u0103 a s\u0103v\u00eer\u0219it Cherval la Paris, \u0219i chiar \u00een mai 1852, \u00eentr-o \u0219edin\u021b\u0103 public\u0103, a fost exclus din asocia\u021bie ca nedemn. Acuza\u021bii de la Colonia, \u00eenchi\u0219i de la \u00eenceputul lunii mai 1851, se mai aflau \u00eenc\u0103 \u00een arest preventiv. Dintr-o noti\u021b\u0103 trimis\u0103 din Paris de spionul <i>Beckmann</i> organului s\u0103u de pres\u0103 <i>\u201eK\u00f6lnische Zeitung\u201c</i> mi-am dat seama c\u0103 poli\u021bia prusian\u0103 \u00eencearc\u0103 s\u0103 ticluiasc\u0103 post festum o leg\u0103tur\u0103 \u00eentre Cherval, complotul acestuia \u0219i acuza\u021bii de la Colonia. De aceea am c\u0103utat s\u0103 m\u0103 informez asupra lui Cherval. S-a dovedit c\u0103 \u00een iulie 1852 acesta \u0219i-a oferit serviciile, \u00een calitate de agent orleanist, d-lui de R..., [Remusat.] fost ministru sub Ludovic-Filip \u0219i cunoscut filozof eclectic. Leg\u0103turile d-lui de R... cu prefectura poli\u021biei din Paris i-au permis s\u0103 ob\u021bin\u0103 de acolo extrase din dosarul Cherval. \u00cen rapoartele poli\u021biei franceze, Cherval figura sub numele de Cherval nomm\u00e9 Frank, dont le v\u00e9ritable nom est Cr\u00e4mer. [Cherval numit Frank, pe adev\u0103ratul s\u0103u nume Cr\u00e4mer.] A reie\u0219it, de asemenea, c\u0103 a fost mai mult timp agent al prin\u021bului Hatzfeldt, ambasador al Prusiei la Paris, c\u0103 a avut un rol de tr\u0103d\u0103tor \u00een complotul franco-alemand [franco-german], fiind \u00een prezent \u0219i spion francez etc. \u00cen timpul procesului de la Colonia am adus aceste informa\u021bii la cuno\u0219tin\u021ba unuia dintre ap\u0103r\u0103tori, d-l avocat <i>Schneider II</i>, \u00eemputernicindu-l ca, \u00een caz de nevoie, s\u0103 indice sursa mea de informa\u021bii. C\u00eend, \u00een \u0219edin\u021ba din 18 octombrie, Stieber a declarat, sub prestare de jur\u0103m\u00eent, c\u0103 irlandezul Cherval, despre care el \u00eensu\u0219i a recunoscut c\u0103 \u00een 1845 a fost \u00eenchis la Aachen pentru falsificare de poli\u021be, se mai afl\u0103 \u00eenc\u0103 arestat la Paris, i-am comunicat cu prima po\u0219t\u0103 d-lui Schneider II c\u0103 Cr\u00e4mer, prusian din Renania, se mai afl\u0103, \u201e\u00eenc\u0103\u201c, sub pseudonimul Cherval, la Londra, unde are \u00eentrevederi zilnice cu locotenentul de poli\u0163ie prusian Greif, \u0219i c\u0103, la cererea guvernului prusian, ar putea fi imediat expulzat din Anglia ca infractor prusian condamnat. Citarea lui ca martor la Colonia ar fi r\u0103sturnat tot sistemul lui Stieber.</p>", "<p><a id=\"p44\"></a>Luat din scurt de Schneider II, Stieber a recunoscut \u00een cele din urm\u0103, la 23 octombrie, c\u0103 a auzit c\u0103 Cherval ar fi fugit din Paris, dar s-a jurat pe tot ce are mai scump c\u0103 n-are nici cea mai vag\u0103 idee despre locul unde s-ar afla irlandezul \u0219i nici despre leg\u0103turile acestuia cu poli\u021bia prusian\u0103. \u00cen realitate, pe vremea aceea Cherval era deta\u0219at la Londra, pe l\u00eeng\u0103 Greif, \u0219i primea un salariu s\u0103pt\u0103m\u00eenal fix. Dezbaterile de la Curtea cu juri din Colonia cu privire la \u201emisterul Cherval\u201c, provocate de informa\u021biile mele, l-au silit pe acesta s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 Londra. Am auzit c\u0103 ar fi fost trimis de poli\u021bie cu o misiune pe insula Jersey. Un timp l-am pierdut din vedere, p\u00een\u0103 c\u00eend am aflat \u00eent\u00eempl\u0103tor, dintr-o coresponden\u021b\u0103 de la Geneva, ap\u0103rut\u0103 \u00een \u201eRepublik der Arbeiter\u201c [375] din New York, c\u0103 \u00een martie 1853 Cherval a ap\u0103rut la Geneva sub numele de <i>Nugent</i>, iar \u00een vara anului 1854 a disp\u0103rut de acolo. Prin urmare, el a sosit la Vogt, la Geneva, la c\u00eeteva s\u0103pt\u0103m\u00eeni dup\u0103 ce ap\u0103ruser\u0103 la Basel, \u00een editura \u201eSchabelitz\u201c, \u201eDezv\u0103luirile\u201c mele, at\u00eet de compromi\u021b\u0103toare pentru el.</p>", "<p><a id=\"p45\"></a>Dar s\u0103 ne \u00eentoarcem la \u201ecronica istoric\u0103\u201c a Falstaffului nostru.</p>", "<p><a id=\"p46\"></a>Vogt pretinde c\u0103, dup\u0103 pseudoevadarea lui Cherval de la Paris, acesta a sosit <i>imediat</i> la Geneva, \u00een timp ce p\u00een\u0103 acum afirmase c\u0103, cu \u201ec\u00eeteva luni\u201c \u00eenainte de descoperirea complotului din septembrie, Cherval fusese \u201etrimis\u201c de liga comunist\u0103 secret\u0103 (pag. 172, l.c.) de la Londra la Paris. Dac\u0103 \u00een felul acesta, perioada mai 1852 \u2014 martie 1853 dispare cu totul, perioada iunie 1850 \u2014 septembrie 1851 se reduce la numai \u201ec\u00eeteva luni\u201c. Ce n-ar fi dat Stieber s\u0103 aib\u0103 un Vogt care s\u0103 fi jurat \u00een fa\u021ba Cur\u021bii cu juri din Colonia c\u0103 \u201eliga comunist\u0103 secret\u0103 de la Londra\u201c l-a trimis \u00een iunie 1850 pe Cherval la Paris, \u0219i ce n-a\u0219 fi dat eu s\u0103-l fi putut vedea pe Vogt cum asud\u0103 al\u0103turi de Stieber al s\u0103u pe banca martorilor! Frumoas\u0103 companie! Martorul Stieber al\u0103turi de pas\u0103rea sa Greif, de Wermuth-ul s\u0103u, de Goldheimchen \u0219i de \u2014 <i>Bettelvogt</i>-ul s\u0103u. [Joc de cuvinte: Greif, Wemuth \u0219i Golheim (diminutiv: Goldheimchen) s\u00eent nume de poli\u021bi\u0219ti, dar, totodat\u0103, \u201eGreif\u201c \u00eenseamn\u0103 \u00een limba german\u0103 \u201econdor\u201c, \u201eWermuth\u201c \u2014 \u201epelin\u201c, \u201eGoldheimchen\u201c \u2014 \u201egreier de aur\u201c, iar \u201eBettelvogt\u201c \u2014 \u201emai marele cer\u0219etorilor\u201c, aici \u00een sensul de \u201eepitrop al lep\u0103d\u0103turilor\u201c.] Chervalul lui Vogt a adus la Geneva <i>\u201erecomanda\u021bii c\u0103tre to\u021bi cunoscu\u021bii lui Marx &amp; Co., de care d-l Nugent a ajuns s\u0103 fie cur\u00eend nedesp\u0103r\u021bit\u201c</i> (pag. 173). El \u201es-a mutat la familia unui corespondent al lui \u00abAllgemeine Zeitung\u00bb\u201c \u0219i, probabil \u00een urma recomanda\u021biilor mele (a \u201eDezv\u0103luirilor\u201c), a fost primit cu bra\u021bele deschise de Vogt, care i-a dat de lucru ca litograf (pag. 173\u2014174, l.c.) \u0219i cu care a stabilit, ca mai \u00eenainte cu arhiducele Johann, iar mai t\u00eerziu cu Plon-Plon, un fel de \u201eleg\u0103turi \u0219tiin\u021bifice\u201c. Odat\u0103, \u00een timp ce \u201eNugent\u201c lucra \u00een \u201ecabinetul\u201c regentului imperial, [376] un \u201ecunoscut\u201c a recunoscut \u00een el pe Cherval \u0219i l-a demascat ca \u201eagent provocateur\u201c. \u00centr-adev\u0103r, la Geneva, Nugent nu se ocupa numai de Vogt, ci \u0219i de \u201e\u00eenfiin\u021barea unei societ\u0103\u021bi secrete\u201c.</p>", "<blockquote><a id=\"p47\"></a>\u201eCherval-Nugent prezida, <i>redacta procesele-verbale \u0219i coresponden\u021ba cu Londra\u201c</i> (pag. 175, l.c.). <i>El a reu\u0219it s\u0103 c\u00ee\u0219tige \u00eencrederea \u201ec\u00eetorva muncitori pu\u0163in perspicace</i>, dar, altminteri, oameni de treab\u0103\u201c (ibid.), \u00eens\u0103 \u201eprintre membrii societ\u0103\u021bii <i>se afla \u0219i un afiliat al clicii lui Marx</i>, suspectat de toat\u0103 lumea c\u0103 ar fi un agent al poli\u021biei germane\u201c (l.c.).</blockquote>", "<p><a id=\"p48\"></a><i>\u201eTo\u0163i</i> cunoscu\u021bii\u201c lui Marx, de care Cherval-Nugent \u201ea ajuns s\u0103 fie nedesp\u0103r\u021bit\u201c, se transform\u0103 subit \u00eentr-\u201eun acolit\u201c, iar acest un acolit devine, la r\u00eendul s\u0103u, <i>\u201eacoli\u021bii lui Marx</i> r\u0103ma\u0219i <i>la Geneva\u201c</i> (pag. 176), cu care mai t\u00eerziu Nugent nu numai c\u0103 \u201econtinu\u0103 s\u0103 corespondeze de la Paris\u201c, dar pe care, ca un magnet, \u00eei \u201eatrage la el\u201c la Paris (l.c.).</p>", "<p><a id=\"p49\"></a>A\u0219adar, din nou \u00eendr\u0103gita \u201eschimbare a formei\u201c p\u00eenzei de c\u00eenep\u0103 din stof\u0103 verde de Kendal!</p>", "<p><a id=\"p50\"></a>Scopul urm\u0103rit de Cherval-Nugent c\u00eend a \u00eenfiin\u021bat aceast\u0103 societate era:</p>", "<blockquote><a id=\"p51\"></a>\u201efabricarea masiv\u0103 de bancnote \u0219i bonuri de tezaur false, pentru ca prin emiterea lor s\u0103 submineze creditul despo\u021bilor \u0219i s\u0103 ruineze finan\u021bele acestora\u201c (pag. 175, l.c.).</blockquote>", "<p><a id=\"p52\"></a>Cherval c\u0103uta, pare-se, s\u0103-l imite pe faimosul Pitt, care, dup\u0103 cum se \u0219tie, \u00een timpul r\u0103zboiului antiiacobin, a \u00eenfiin\u021bat, \u00een apropierea Londrei, un atelier pentru fabricarea de asignate franceze false.</p>", "<blockquote><a id=\"p53\"></a>\u201eNugent preg\u0103tise <i>deja</i> \u00een acest scop diferite cli\u0219ee de piatr\u0103 \u0219i de cupru \u0219i membrii creduli ai ligii secrete care urmau s\u0103 transporte pachetele \u2014 de cli\u0219ee de piatr\u0103 \u0219i de cupru? \u2014 nu, \u201ede <i>bancnote false\u201c</i> (bancnotele fuseser\u0103, fire\u0219te, ambalate \u00eenainte de a fi fabricate) \u201e\u00een Fran\u021ba, Elve\u021bia \u0219i Germania fuseser\u0103 deja desemna\u021bi\u201c (pag. 175).</blockquote>", "<p class=\"noind\"><a id=\"p54\"></a>dar Cicero-Vogt st\u0103tea <i>deja</i> cu spada tras\u0103 \u00een spatele lui Cherval-Catilina. O particularitate a figurilor falstaffiene este nu numai faptul c\u0103 ele s\u00eent umflate, ci \u0219i c\u0103 le umfl\u0103 pe toate. Privi\u021bi-l pe acest Gurgelgrosslinger al nostru, care a reu\u0219it s\u0103 st\u0103vileasc\u0103 \u201ehoin\u0103reala revolu\u021bionar\u0103\u201c prin Elve\u021bia \u0219i <i>s\u0103 fac\u0103 v\u00eent peste ocean</i> unor mase \u00eentregi de emigran\u021bi, privi\u021bi-l cum joac\u0103 teatru, ce ton melodramatic folose\u0219te, cum caut\u0103 s\u0103 imortalizeze povestea captivant\u0103 despre lupta dintre Stieber \u0219i Cherval la Paris! (vezi \u201eDezv\u0103luirile\u201c). [377] Uite a\u0219a st\u0103tea \u0219i uite a\u0219a m\u00eenuia palo\u0219ul! [Parafrazare a cuvintelor lui Falstaff din piesa lui Shakespeare \u201eHenric al IV-lea\u201c, partea I, actul II, scena a 4-a.]</p>", "<blockquote><a id=\"p55\"></a>\u201ePlanul acestui complot (pag. 176, l.c.) era <i>conceput \u00een modul cel mal infam\u201c</i>. \u201eR\u0103spunderea pentru proiectul lui Cherval urmau s-o poarte toate asocia\u021biile muncitorilor\u201c. Diferite ambasade str\u0103ine \u201e\u00eencepuser\u0103\u201c <i>deja</i> \u201es\u0103 cear\u0103 informa\u021bii confiden\u021biale\u201c, iar unii erau <i>deja</i> gata \u201es\u0103 compromit\u0103 Elve\u021bia \u0219i mai ales cantonul Geneva\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p56\"></a>Dar Land-Vogtul st\u0103tea de veghe. El a \u00eenf\u0103ptuit primul s\u0103u act de salvare a Elve\u021biei, un experiment pe care l-a repetat apoi de mai multe ori \u0219i de fiecare dat\u0103 cu mai mult succes.</p>", "<blockquote><a id=\"p57\"></a>\u201e\u00cen ce <i>m\u0103</i> prive\u0219te, nu t\u0103g\u0103duiesc \u2014 exclam\u0103 acest om cu greutate \u2014 nu t\u0103g\u0103duiesc c\u0103 am adus <b>o contribu\u021bie esen\u021bial\u0103</b> la z\u0103d\u0103rnicirea acestor <i>planuri diabolice;</i> \u00een ce <i>m\u0103</i> prive\u0219te, nu t\u0103g\u0103duiesc c\u0103 \u00een acest scop am recurs la ajutorul poli\u021biei republicii Geneva; \u00een ce <i>m\u0103</i> prive\u0219te, regret \u0219i acum\u201c (neconsolate Cicero!) \u201ec\u0103 zelul c\u00eetorva persoane induse \u00een eroare l-a pus \u00een gard\u0103 pe vicleanul instigator, \u00eenc\u00eet a putut s-o tuleasc\u0103 \u00eenainte de a fi arestat\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p58\"></a>\u00cen orice caz \u00eens\u0103, Cicero-Vogt \u201ea z\u0103d\u0103rnicit\u201c complotul catilinar, a salvat Elve\u021bia \u0219i \u201ea adus\u201c <i>o contribu\u021bie esen\u021bial\u0103</i> acolo unde a g\u0103sit cu cale s-o aduc\u0103. C\u00eeteva s\u0103pt\u0103m\u00eeni mai t\u00eerziu, dup\u0103 cum ne poveste\u0219te Vogt, Cherval \u0219i-a f\u0103cut din nou apari\u021bia la Paris, \u201eunde nu se ascundea c\u00eetu\u0219i de pu\u021bin, ci tr\u0103ia <i>liber</i> ca orice <i>cet\u0103\u021bean\u201c</i> (pag. 176, l.c.). Se \u0219tie ce <i>via\u021b\u0103 liber\u0103</i> duc cet\u0103\u021benii (citoyens) parizieni ai imperiului contraf\u0103cut.</p>", "<p><a id=\"p59\"></a>\u00cen timp ce Cherval se plimb\u0103 at\u00eet \u201ede liber\u201c prin Paris, poor [s\u0103rmanul] Vogt, de c\u00eete ori vine la Paris trebuie s\u0103 se ascund\u0103 la palais-royal sub masa lui Plon-Plon!</p>", "<p><a id=\"p60\"></a>Din p\u0103cate, dup\u0103 m\u0103rea\u021ba zahariad\u0103 a lui Vogt trebuie s\u0103 reproduc mai jos scrisoarea lui <i>Johann Philipp Becker</i>. Activitatea revolu\u021bionar\u0103 a veteranului emigra\u021biei germane Joh. Philipp Becker, \u00eencep\u00eend cu festivitatea de la Hambach [378] \u0219i p\u00een\u0103 la campania pentru constitu\u021bia imperiului, \u00een care a luptat \u00een calitate de comandant al diviziei a 5-a (o voce, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, nep\u0103rtinitoare ca \u201eBerliner Milit\u00e4r-Wochenschrift\u201c atest\u0103 meritele lui militare), este prea cunoscut\u0103 de toat\u0103 lumea pentru a mai fi nevoie s\u0103 spun ceva despre autorul scrisorii. De aceea m\u0103 m\u0103rginesc s\u0103 men\u021bionez c\u0103 scrisoarea lui este adresat\u0103 unui bun cunoscut de-al meu, comerciantul german R... [Rheinl\u0103nder.] din Londra, c\u0103 personal nu l-am cunoscut pe J. P. Becker \u0219i n-am avut niciodat\u0103 leg\u0103turi politice cu el, \u00een sf\u00eer\u0219it c\u0103 nu reproduc prima parte a scrisorii, care cuprinde chestiuni de afaceri, \u0219i nici majoritatea pasajelor referitoare la \u201ebanda pucioasei\u201c \u0219i \u201eb\u00fcrstenheimeri\u201c, cunoscute din relat\u0103rile anterioare. (Originalul scrisorii se afl\u0103 \u00een dosarul procesului meu de la Berlin.)</p>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p61\"></a><i>\u201eParis</i>, 20 martie 1860</p>", "<blockquote><a id=\"p62\"></a>...Zilele acestea mi-a c\u0103zut \u00een m\u00een\u0103 bro\u0219ura lui Vogt \u00eempotriva lui Marx. Ea m-a m\u00eehnit cu at\u00eet mai mult, cu c\u00eet istoria a\u0219a-numitei \u00abbande a pucioasei\u00bb \u0219i a faimosului Cherval, pe care, datorit\u0103 faptului c\u0103 pe vremea aceea m\u0103 aflam la Geneva, o cunosc perfect de bine, este pe de-a-ntregul denaturat\u0103 \u0219i cu totul gre\u0219it legat\u0103 de activitatea politic\u0103 a economistului Marx. Pe d-l Marx nu-l cunosc personal \u0219i nici n-am avut vreodat\u0103 de-a face cu el, \u00een schimb pe d-l Vogt \u0219i familia lui \u00eei cunosc de peste 20 de ani, \u0219i de aceea am rela\u021bii mult mai str\u00eense cu el; regret profund \u0219i condamn categoric u\u0219urin\u021ba \u0219i lipsa de scrupule cu care Vogt duce aceast\u0103 lupt\u0103. \u00cen lupt\u0103 este nedemn s\u0103 recurgi la fapte denaturate sau chiar inventate. \u00ce\u021bi produce \u00eentr-adev\u0103r o impresie penibil\u0103 s\u0103 vezi u\u0219urin\u021ba cu care Vogt, aidoma unui sinuciga\u0219, \u00ee\u0219i distruge o carier\u0103 frumoas\u0103, cum \u00ee\u0219i face de r\u00ees \u0219i \u00ee\u0219i compromite situa\u021bia \u0219i reputa\u021bia \u2014 \u0219i aceasta chiar \u0219i \u00een cazul c\u0103 s-ar dovedi totala netemeinicie a acuza\u021biei c\u0103 el este \u00een sluiba lui Napoleon. C\u00eet de bucuros a\u0219 fi fost dac\u0103 el ar fi recurs la toate mijloacele cinstite pentru a respinge totalmente o asemenea \u00eenvinuire. Av\u00eend \u00eens\u0103 \u00een vedere felul cum a procedat p\u00een\u0103 acum \u00een aceast\u0103 afacere nepl\u0103cut\u0103, m\u0103 simt de-a dreptul obligat s\u0103 v\u0103 informez cum stau lucrurile cu a\u0219a-numita \u00abband\u0103 a pucioasei\u00bb \u0219i cu \u00abimaculatul\u00bb domn Cherval, pentru a aprecia \u0219i dv. \u00een ce m\u0103sur\u0103 poate r\u0103spunde Marx de existen\u021ba \u0219i activitatea lor.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p63\"></a>Deci c\u00eeteva cuvinte despre apari\u021bia \u0219i dispari\u021bia \u00abbandei pucioasei\u00bb, despre care cred c\u0103 nimeni altul \u00een afar\u0103 de mine nu poate da rela\u021bii mai exacte. \u00cen timpul \u0219ederii mele la Geneva am putut de la bun \u00eenceput, datorit\u0103 situa\u021biei pe care o aveam, nu numai s\u0103 observ tot ce se petrecea \u00een r\u00eendurile emigra\u021biei, ci \u0219i s\u0103 urm\u0103resc cauza comun\u0103; ca om mai v\u00eerstnic, am considerat de datoria mea s\u0103 nu scap din vedere nimic din ceea ce f\u0103ceau ace\u0219ti emigran\u021bi, pentru ca, pe c\u00eet posibil, s\u0103-i pot opri de la eventuale ac\u021biuni nes\u0103buite, foarte scuzabile \u00een greaua lor situa\u021bie, care \u00eei f\u0103cea at\u00eet de irascibili, duc\u00eendu-i uneori la desperare. O experien\u021b\u0103 de 30 de ani m\u0103 \u00eenv\u0103\u021base \u00eendeajuns c\u00eet de bogat\u0103 \u00een iluzii este orice emigra\u021bie\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p64\"></a>(Esen\u021bialul din cele ce urmeaz\u0103 a fost deja relatat \u00een scrisorile lui Borkheim \u0219i Schily.)</p>", "<blockquote><a id=\"p65\"></a>\u201e...Aceast\u0103 societate, format\u0103 mai ales din pierde-var\u0103, a fost denumit\u0103, de unii \u00een glum\u0103, de al\u021bii \u00een b\u0103taie de joc, banda pucioasei. Era o adun\u0103tur\u0103 pestri\u021b\u0103, care a luat fiin\u021b\u0103 spontan, f\u0103r\u0103 s\u0103 aib\u0103 un pre\u0219edinte, un program, un statut, o teorie. Nici prin g\u00eend nu le trecea s\u0103 organizeze societ\u0103\u021bi secrete sau s\u0103 urm\u0103reasc\u0103 \u00een mod sistematic scopuri politice sau de alt\u0103 natur\u0103; \u00een goana lor dup\u0103 efecte, ei mergeau p\u00een\u0103 la excese, dar f\u0103ceau totul pe fa\u021b\u0103, cu o franche\u021be exaltat\u0103. \u0218i nici nu putea fi vorba de vreo leg\u0103tur\u0103 a lor cu Marx, care, la r\u00eendul s\u0103u, f\u0103r\u0103 doar \u0219i poate, nu \u0219tia nimic despre existen\u021ba lor, \u0219i \u00een plus s\u0103 nu uit\u0103m c\u0103 pe atunci concep\u021biile lor social-politice se deosebeau radical de cele ale lui Marx. Mai trebuie spus c\u0103 ace\u0219ti tineri manifestau pe vremea aceea un spirit de independen\u021b\u0103 vecin cu trufia, \u0219i este greu de presupus c\u0103 ar fi acceptat autoritatea cuiva at\u00eet \u00een ceea ce prive\u0219te teoria c\u00eet \u0219i practica; ei \u0219i-ar fi b\u0103tut joc de sfaturile p\u0103rinte\u0219ti ale lui Vogt, ca \u0219i de indica\u021biile tenden\u021bioase ale lui Marx. Eram la curent cu tot ceea ce se petrecea \u00een cercul lor, deoarece fiul meu mai mare se \u00eent\u00eelnea zilnic cu c\u0103peteniile lor... De altfel, \u0219otiile acestei bande de zurbagii n-au durat mai mult dec\u00eet iarna 1849\u20141850; for\u021ba \u00eemprejur\u0103rilor i-a risipit pe eroii no\u0219tri care \u00eencotro.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p66\"></a>Cine \u0219i-ar fi putut \u00eenchipui c\u0103, dup\u0103 un somn de 10 ani, aceast\u0103 band\u0103 a pucioasei, de mult dat\u0103 uit\u0103rii, va fi rede\u0219teptat\u0103 \u0219i aprins\u0103 de d-l profesor Vogt pentru a folosi mirosul pestilen\u021bial emanat de ea \u00eempotriva unor pretin\u0219i agresori, \u0219i c\u0103 ni\u0219te gazetari binevoitori vor r\u0103sp\u00eendi cu voluptate, asemenea unor conductori electromagnetico-simpatetici, acest miros. P\u00een\u0103 \u0219i d-l von Vincke, acest liberal par excellence [prin excelen\u0163\u0103], vorbind de problema italian\u0103, a pomenit de banda pucioasei ca o ilustrare a modestei Camere prusiene. Iar burghezia din Breslau, cunoscut\u0103, de altfel, prin suavul parfum al virtu\u021bilor ei, \u00een a ei sancta simplicitas [sf\u00eent\u0103 simplicitate], a organizat un cortegiu de carnaval \u00een cinstea bandei pucioasei, afum\u00eend ora\u0219ul cu pucioas\u0103 ca simbol al loialit\u0103\u021bii ei.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p67\"></a>Biat\u0103, nevinovat\u0103 band\u0103 a pucioasei! Dup\u0103 ob\u0219tescul t\u0103u sf\u00eer\u0219it ai trebuit volens-nolens [vr\u00eend-nevr\u00eend] s\u0103 cape\u021bi propor\u021biile unui adev\u0103rat vulcan, s\u0103-i sperii, asemenea unui duh r\u0103u, pe filistinii frico\u0219i cu poli\u021bia, s\u0103 vulcanizezi pe to\u021bi neto\u021bii din lume, s\u0103 prefaci \u00een scrum capetele \u00eenfierb\u00eentate, la fel cum \u00eensu\u0219i Vogt, pare-mi-se, s-a ars definitiv cu aceast\u0103 poveste.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p68\"></a>\u0218i acum s\u0103 trecem la <i>Cr\u00e4mer</i> vulgo <i>Cherval</i>. Acest escroc politico-social de cea mai ordinar\u0103 spe\u021b\u0103 a ap\u0103rut la Geneva \u00een 1853 sub numele englez de Nugent. Acesta era numele de fat\u0103 al pretinsei sale so\u021bii, englezoaic\u0103 de origine, care \u00eel \u00eentov\u0103r\u0103\u0219ea. El cuno\u0219tea bine engleza \u0219i franceza, dar mult timp a evitat s\u0103 vorbeasc\u0103 germana, deoarece, pare-se, era interesat s\u0103 treac\u0103 drept englez autentic. Litograf \u0219i cromograf priceput, el a introdus, dup\u0103 cum \u00eei pl\u0103cea s\u0103 afirme, cromolitografia la Geneva. Era manierat, \u0219tia s\u0103 se afirme \u0219i s\u0103 se pun\u0103 \u00eentr-o lumin\u0103 favorabil\u0103. Cur\u00eend dup\u0103 aceea ni\u0219te profesori universitari i-au comandat numeroase desene din domeniul istoriei naturale \u0219i al artei antice. La \u00eenceput a tr\u0103it foarte retras, apoi a \u00eenceput s\u0103 frecventeze aproape numai cercurile emigran\u021bilor francezi \u0219i italieni. Eu \u00eenfiin\u021basem pe atunci un office de renseiqnements [birou de informa\u0163ii] \u0219i cotidianul \u00abLe Messager du L\u00e9man\u00bb. Aveam drept colaborator un emigrant din Baden, pe nume Stecher, fost director de liceu, care era foarte talentat la desen \u0219i, pentru a-\u0219i asigura o existen\u021b\u0103 mai bun\u0103, voia s\u0103 se perfec\u021bioneze \u00een cromolitografie; el a g\u0103sit \u00een persoana englezului Nugent un profesor binevenit. Stecher \u00eemi spunea adesea lucruri frumoase despre iscusitul, prietenosul \u0219i generosul englez \u0219i despre simpatica \u0219i gra\u021bioasa englezoaic\u0103. Stecher mai era \u0219i profesor de canto la Asocia\u021bia cultural\u0103 a muncitorilor germani, unde \u00eel aducea c\u00eeteodat\u0103 pe dasc\u0103lul s\u0103u Nugent; acolo am avut \u0219i eu pl\u0103cerea s\u0103-l cunosc, prilej cu care a binevoit s\u0103 vorbeasc\u0103 nem\u021be\u0219te, \u0219i \u00eenc\u0103 at\u00eet de curent \u00een dialect sud-renan, \u00eenc\u00eet i-am spus: \u00abD-ta numai englez nu e\u0219ti\u00bb. El a sus\u021binut totu\u0219i sus \u0219i tare c\u0103 este englez, dar c\u0103 p\u0103rin\u021bii l-au dat din fraged\u0103 copil\u0103rie la o \u0219coal\u0103 din Bonn, unde a r\u0103mas p\u00een\u0103 la v\u00eersta de 18 ani \u0219i unde \u0219i-a \u00eensu\u0219it dialectul local. Stecher, care p\u00een\u0103-n ultimul moment a fost \u00eenc\u00eentat de cest om \u00abpl\u0103cut\u00bb, a contribuit \u0219i el ca lumea s\u0103-l cread\u0103 englez pe Nugent. Mie \u00eens\u0103 incidentul mi-a trezit serioase suspiciuni fa\u021b\u0103 de acest pretins fiu al Albionului, \u0219i i-am sf\u0103tuit pe membrii asocia\u021biei s\u0103 fie circumspec\u021bi fa\u021b\u0103 de el. Mai t\u00eerziu l-am \u00eent\u00eelnit pe englez \u00een compania unor emigran\u021bi francezi \u0219i am picat tocmai \u00een momentul c\u00eend se f\u0103lea cu actele sale de bravur\u0103 s\u0103v\u00eer\u0219ite \u00een timpul insurec\u021biilor de la Paris. Atunci am \u00een\u021beles pentru prima oar\u0103 c\u0103 se ocup\u0103 \u0219i de politic\u0103, ceea ce m-a f\u0103cut s\u0103-l suspectez \u0219i mai mult. Am f\u0103cut haz de \u00abcurajul de leu\u00bb cu care pretindea c\u0103 a luptat, pentru a-i da prilejul s\u0103 se laude \u0219i fa\u021b\u0103 de mine \u00een prezen\u021ba francezilor; deoarece a primit \u00eens\u0103 ironiile mele mu\u0219c\u0103toare cu coada \u00eentre picioare, a \u00eenceput s\u0103-mi inspire \u0219i dispre\u021b.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p69\"></a>De atunci m\u0103 evita de c\u00eete ori putea. \u00centre timp, ajutat de Stecher, el organiza serate dansante la Asocia\u021bia muncitorilor germani, izbutind s\u0103 atrag\u0103, f\u0103r\u0103 plat\u0103, \u0219i c\u00ee\u021biva muzican\u021bi \u2014 un italian, un elve\u021bian \u0219i un francez. La aceste baluri l-am \u00eent\u00eelnit din nou pe englez \u00een chip de adev\u0103rat ma\u00eetre de plaisir [organizator de distrac\u0163ie], rol \u00een care se sim\u021bea \u00een elementul lui; c\u0103ci veselia exuberant\u0103 \u0219i galanteria erau mai pe m\u0103sura lui dec\u00eet curajul de leu. \u00cen Asocia\u021bia muncitorilor \u00eens\u0103 el nu se ocupa de politic\u0103; aici nu f\u0103cea dec\u00eet s\u0103 \u021bop\u0103ie \u0219i s\u0103 se zbenguie, s\u0103 r\u00eed\u0103, s\u0103 bea \u0219i s\u0103 c\u00eente. Am aflat \u00eens\u0103 de la giuvaergiul Fritz din W\u00fcrttemberg c\u0103 \u00abprofund revolu\u021bionarul englez\u00bb \u00eenfiin\u021base o lig\u0103 alc\u0103tuit\u0103 din el (Fritz), \u00eenc\u0103 un german, c\u00ee\u021biva italieni \u0219i francezi \u2014 cu totul \u0219apte membri. L-am conjurat pe Fritz s\u0103 nu se ambaleze \u00een mod serios cu acest saltimbanc politic, s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 imediat liga \u0219i s\u0103-i sf\u0103tuiasc\u0103 \u0219i pe ceilal\u021bi tovar\u0103\u0219i s\u0103 fac\u0103 acela\u0219i lucru. C\u00eetva timp mai t\u00eerziu, librarul meu mi-a trimis o bro\u0219ur\u0103 despre procesul comuni\u0219tilor de la Colonia, scris\u0103 de <i>Marx</i>, care ar\u0103ta \u00een mod indubitabil c\u0103 Cherval nu este altul dec\u00eet Cr\u00e4mer \u0219i-l trata f\u0103r\u0103 menajamente drept punga\u0219 \u0219i tr\u0103d\u0103tor. Imediat a \u00eencol\u021bit \u00een mine b\u0103nuiala c\u0103 Nugent este Cherval, mai ales pentru c\u0103, potrivit acestei bro\u0219uri, era de prin p\u0103r\u021bile Rinului \u2014 ceea ce corespundea cu dialectul vorbit de el \u2014 \u0219i tr\u0103ia cu o englezoaic\u0103, ceea ce de asemenea coincidea. Am \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219it de \u00eendat\u0103 presupunerea mea lui Stecher, Fritz \u0219i altora \u0219i le-am dat s\u0103 citeasc\u0103 bro\u0219ura. Suspiciunea fa\u021b\u0103 de Nugent s-a r\u0103sp\u00eendit cu repeziciune. <i>Bro\u0219ura lui Marx \u0219i-a atins scopul</i>. Fritz a venit cur\u00eend dup\u0103 aceea la mine, declar\u00eendu-mi c\u0103 a p\u0103r\u0103sit \u00abliga\u00bb \u00een miniatur\u0103 \u0219i c\u0103 ceilal\u021bi \u00eei vor urma exemplul. El mi-a dezv\u0103luit \u0219i \u021belul ei ascuns. \u00abEnglezul\u00bb voia s\u0103 submineze creditul diferitelor state prin tip\u0103rirea de titluri de stat false, iar cu banii astfel ob\u021binu\u021bi s\u0103 pun\u0103 la cale o revolu\u021bie \u00een Europa etc. Tot pe atunci, un oarecare domn Laya, emigrant francez \u0219i fost avocat la Paris, \u021binea prelegeri despre socialism. Nugent asista la ele; Laya, care fusese ap\u0103r\u0103torul lui \u00een procesul de la Paris, a recunoscut \u00een el pe Cherval \u0219i i-a spus-o. Nugent l-a rugat insistent s\u0103 nu-l tr\u0103deze. Am aflat aceasta de la un emigrant francez, amic al lui Laya, lucru pe care l-am adus imediat la cuno\u0219tin\u021ba tuturor. Nugent a avut neobr\u0103zarea s\u0103 mai vin\u0103 o dat\u0103 la Asocia\u021bia muncitorilor, unde a fost demascat ca fiind una \u0219i aceea\u0219i persoan\u0103 cu germanul Cr\u00e4mer \u0219i francezul Cherval \u0219i dat afar\u0103. Se spune c\u0103, cu acest prilej, Ranickel din Bingen l-a atacat \u00een modul cel mai violent. \u00cen plus, poli\u021bia din Geneva voia s\u0103 pun\u0103 m\u00eena pe el din cauza \u00eenfiin\u021b\u0103rii \u00abligii\u00bb sale, dar fabricantul de bani fal\u0219i disp\u0103ruse f\u0103r\u0103 urme.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p70\"></a>La Paris, el s-a \u00eendeletnicit cu pictura pe por\u021belan, \u0219i, dat fiind c\u0103 \u0219i eu lucram \u00een acela\u0219i domeniu, ne-am \u00eent\u00eelnit pe linie de afaceri. Dar r\u0103m\u0103sese aceea\u0219i pu\u0219lama flu\u0219turatic\u0103 \u0219i incorigibil\u0103.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p71\"></a>Cum de a avut \u00eens\u0103 Vogt \u00eendr\u0103zneala s\u0103 fac\u0103 o leg\u0103tur\u0103 \u00eentre activitatea unui om ca <i>Marx</i> \u0219i aventurile de la Geneva ale acestui individ, denumindu-l tovar\u0103\u0219 sau unealt\u0103 a lui Marx, este pur \u0219i simplu de ne\u00een\u021beles pentru mine, cu at\u00eet mai mult cu c\u00eet Vogt se refer\u0103 la o perioad\u0103 \u00een care Marx ataca \u00een sus-men\u021bionata bro\u0219ur\u0103 cu at\u00eeta vehemen\u021b\u0103 pe aceast\u0103 sec\u0103tur\u0103. <i>Tocmai Marx a fost acela care, prin bro\u0219ura lui, l-a demascat \u0219i l-a alungat din Geneva, unde, dup\u0103 spusele lui Vogt, Cherval ar li lucrat pentru Marx</i>.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p72\"></a>C\u00eend m\u0103 g\u00eendesc c\u0103 un cercet\u0103tor al naturii ca Vogt a putut s\u0103 apuce pe drumuri at\u00eet de gre\u0219ite, \u00eemi st\u0103 mintea-n loc. Nu este oare regretabil s\u0103 vezi c\u00eet de nechibzuit a fost Vogt distrug\u00eendu-\u0219i \u00een mod cu totul inutil \u0219i stupid frumoasa reputa\u021bie dob\u00eendit\u0103 printr-un concurs de \u00eemprejur\u0103ri \u00eent\u00eempl\u0103tor? Ar fi oare de mirare dac\u0103, dup\u0103 asemenea constat\u0103ri, lumea ar primi cu ne\u00eencredere cercet\u0103rile lui Vogt \u00een domeniul \u0219tiin\u021belor naturii \u0219i ar pune la \u00eendoial\u0103 concluziile sale \u0219tiin\u021bifice, presupun\u00eend c\u0103 au fost trase \u00een mod tot at\u00eet de u\u0219uratic, cu aceea\u0219i lips\u0103 de con\u0219tiinciozitate, pe baza unor premise false, \u0219i nu a unor fapte pozitive, temeinic cercetate?</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p73\"></a>Pentru a deveni om de stat \u0219i savant, nu ajunge numai ambi\u021bia \u2014 altminteri chiar \u0219i <i>Cr\u00e4mer</i> putea fi \u0219i una \u0219i alta. <i>Din p\u0103cate, din pricina bandei sale a pucioasei \u0219i a lui Cherval al s\u0103u, Vogt a dec\u0103zut el \u00eensu\u0219i p\u00een\u0103 la nivelul unui Cherval. \u0218i, \u00eentr-adev\u0103r, caracterele lor se aseam\u0103n\u0103 prin nevoia imperioas\u0103 de o via\u021b\u0103 comod\u0103, de o existen\u021b\u0103 asigurat\u0103, de o societate vesel\u0103 \u0219i prin bagatelizarea problemelor serioase</i>... \u00cen a\u0219teptarea unui grabnic r\u0103spuns din partea dumneavoastr\u0103, r\u0103m\u00een</blockquote>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p74\"></a>al dv. devotat, <i>J. Ph. Becker</i></p>", "<blockquote><a id=\"p75\"></a>P.S. R\u0103sfoind din nou bro\u0219ura lui Vogt, am v\u0103zut, spre marea mea surprindere, c\u0103 \u0219i \u00abb\u00fcrstenheimerii\u00bb s\u00eent la loc de cinste. S\u0103 v\u0103 spun deci pe scurt cum stau lucurile cu aceast\u0103 band\u0103...</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p76\"></a>De asemenea, am mai v\u0103zut c\u0103 Vogt afirm\u0103 \u00een aceast\u0103 bro\u0219ur\u0103 c\u0103 Nugent-Cheval-Cr\u00e4mer <i>a venit la Geneva din \u00eens\u0103rcinarea lui Marx</i>. De aceea trebuie s\u0103 adaug c\u0103 Nugent, care p\u00een\u0103 \u00een ultima clip\u0103 a \u0219ederii sale la Geneva a continuat s\u0103 fac\u0103 pe englezul, <i>s-a str\u0103duit din r\u0103sputeri ca nu cumva s\u0103 se afle c\u0103 a avut c\u00eendva sau undeva leg\u0103turi cu vreun emigrant german;</i> aceasta nu i-ar fi convenit deloc pentru men\u021binerea incognitoului s\u0103u. Chiar \u0219i \u00een momentul de fa\u021b\u0103, aici, de\u0219i acest lucu nu are importan\u021ba pe care a avut-o atunci la Geneva, el nu vrea s\u0103 fie luat drept german \u0219i pretinde c\u0103 niciodat\u0103 n-a cunoscut vreun german.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p77\"></a>P\u00een\u0103 acum tot mai credeam c\u0103, u\u0219uratic cum este, Vogt s-a l\u0103sat indus \u00een eroare, dar acum comportarea lui \u00eemi pare tot mai mult o dovad\u0103 de perfidie \u0219i de rea-credin\u021b\u0103. De el pu\u021bin \u00eemi pas\u0103, dar mi-e mil\u0103 de bunul, cinstitul \u0219i b\u0103tr\u00eenul s\u0103u tat\u0103, c\u0103ruia aceast\u0103 poveste \u00eei va pricinui, desigur, multe clipe de am\u0103r\u0103ciune.</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p78\"></a>Nu numai c\u0103 v\u0103 autorizez, dar chiar v\u0103 rog ca, de dragul adev\u0103rului \u0219i al drept\u0103\u021bii, s\u0103 comunica\u021bi cunoscu\u021bilor dv. informa\u021biile mele.</blockquote>", "<p class=\"quote\" style=\"text-align: right;\"><a id=\"p79\"></a>Al dv. sincer<br/><i>Phillpp B.\u201c</i> (Vezi anexa 3.)</p>", "<h5 style=\"text-align: center;\"><a id=\"p80\"></a><i>4. Procesul comuni\u0219tilor de la Colonia</i></h5>", "<p><a id=\"p81\"></a>\u0218i acum s\u0103 trecem de la \u201ecabinetul\u201c de la Geneva al regentului imperiului la Curtea cu juri regalo-prusian\u0103 din Colonia.</p>", "<p><a id=\"p82\"></a>\u201e\u00cen procesul de la Colonia, <i>Marx</i> a jucat un rol de seam\u0103\u201c. F\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103.</p>", "<p><a id=\"p83\"></a>\u201eLa Colonia au fost judeca\u021bi <i>tovar\u0103\u0219ii s\u0103i de lig\u0103\u201c</i>. Absolut exact.</p>", "<p><a id=\"p84\"></a>Arestul preventiv al inculpa\u021bilor de la Colonia a durat un an \u0219i jum\u0103tate.</p>", "<p><a id=\"p85\"></a>Poli\u021bia \u0219i ambasada prusian\u0103, Hinckeldey cu toat\u0103 clica sa, po\u0219ta \u0219i organele locale, ministerul de interne \u0219i ministerul de justi\u021bie \u2014 toate s-au str\u0103duit din r\u0103sputeri, \u00een acest an \u0219i jum\u0103tate, s\u0103 fabrice un corpus delicti.</p>", "<p><a id=\"p86\"></a>Aici Vogt dispune deci pentru cercetarea \u201eactivit\u0103\u021bii\u201c mele, ca s\u0103 zicem a\u0219a, de mijloacele auxiliare ale statului prusian, ba chiar de materialul autentic din lucrarea mea \u201eDezv\u0103luiri asupra procesului comuni\u0219tilor de la Colonia\u201c, Basel, 1853; el a g\u0103sit la Asocia\u021bia muncitorilor din Geneva un exemplar din aceast\u0103 lucrare, pe care l-a \u00eemprumutat \u0219i l-a \u201estudiat\u201c. De ast\u0103 dat\u0103 micul Karl nu va sc\u0103pa prilejul s\u0103 m\u0103 bage \u00een sperie\u021bi. Dar nu! De ast\u0103 dat\u0103 Vogt se simte \u201estingherit\u201c, lanseaz\u0103 c\u00eeteva din proiectilele sale naturale, asfixiante \u0219i r\u0103u mirositoare [\u201eProiectilele asfixiante \u0219i r\u0103u mirositoare s\u00eent folosite mai cu seam\u0103 \u00een r\u0103zboiul de min\u0103. Corpul proiectilului este umplut cu o substan\u021b\u0103 inflamabil\u0103 obi\u0219nuit\u0103, dar care trebuie s\u0103 con\u021bin\u0103 o cantitate mai mare de pucioas\u0103, \u0219i o cantitate at\u00eet de mare de pene, substan\u021be cornoase, p\u0103r \u0219i alte gunoaie c\u00eet poate absorbi compozi\u021bia, apoi se aprinde \u0219i focosul\u201c. <i>(J. C. Pl\u00fcmicke</i>. \u201eHandbuch f\u00fcr die K\u00f6niglich Preussischen Artillerie-Offiziere\u201c. \u201eErster Teil, Berlin, 1820.) <i>[Marx]</i>] \u0219i apoi \u00eencepe s\u0103 se b\u00eelb\u00eeie, b\u0103t\u00eend gr\u0103bit \u00een retragere:</p>", "<blockquote><a id=\"p87\"></a><i>\u201eProcesul de la Colonia nu prezint\u0103 pentru noi o important\u0103 deosebit\u0103\u201c</i>. (\u201eLucrarea capital\u0103\u201c, pag. 172.)</blockquote>", "<p><a id=\"p88\"></a>\u00cen \u201eDezv\u0103luiri\u201c n-am putut evita s\u0103 nu-l atac, printre al\u021bii, \u0219i pe d-l <i>A. Willich</i>. Acesta \u00eencepe \u00een \u201eNew Yorker Criminal-Zeitung\u201c din 28 octombrie 1853 [Am r\u0103spuns la acest articol \u00een pamfletul \u201eCavalerul nobilei con\u0219tiin\u021be\u201c, New York, 1853.] pledoaria sa pro domo, [380] calific\u00eend lucrarea mea drept o <i>\u201ecritic\u0103 magistral\u0103 a procedeelor barbare folosite de poli\u021bia central\u0103 a Confedera\u021biei germane\u201c</i>. La 11 decembrie 1852, <i>J. Schabelitz</i>-fiul, editorul lucr\u0103rii mele, primind manuscrisul meu, mi-a scris din <i>Basel:</i></p>", "<blockquote><a id=\"p89\"></a>\u201eFelul cum a\u021bi demascat infamiile poli\u021biei este inegalabil. A\u021bi reu\u0219it s\u0103 imortaliza\u021bi actualul regim din Prusia\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p90\"></a>El a ad\u0103ugat c\u0103 p\u0103rerea sa este \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219it\u0103 de \u201epersoane competente\u201c, \u00een fruntea c\u0103rora s-ar afla unul dintre actualii prieteni de la Geneva ai d-lui Karl Vogt.</p>", "<p><a id=\"p91\"></a>La \u0219apte ani dup\u0103 apari\u021bie, bro\u0219ura mea l-a determinat pe d-l Eichhoff din Berlin, pe care nu-l cuno\u0219team deloc (Eichhoff, dup\u0103 cum se \u0219tie, a fost dat \u00een judecat\u0103 sub acuza\u021bia de a-l fi calomniat pe Stieber), s\u0103 fac\u0103, \u00een timpul dezbaterilor procesului, urm\u0103toarea declara\u021bie:</p>", "<blockquote><a id=\"p92\"></a>\u201eAm studiat cu de-am\u0103nuntul procesul comuni\u0219tilor de la Colonia \u0219i trebuie nu numai s\u0103-mi men\u021bin \u00een \u00eentregime afima\u021bia mea ini\u021bial\u0103 c\u0103 Stieber s-a f\u0103cut vinovat de sperjur, dar \u0219i s\u0103 mai adaug c\u0103 toate depozi\u021biile lui Stieber la acest proces au fost false... Acuza\u021bii de la Colonia au fost condamna\u021bi pe baza depozi\u021biilor lui Stieber... Toate depozi\u021biile lui Stieber n-au fost dec\u00eet un sperjur\u201c. (Suplimentul 1 la num\u0103rul din 9 mai 1860 al lui \u201eVossische Zeitung\u201c.) [381]</blockquote>", "<p><a id=\"p93\"></a><i>Vogt</i> \u00eensu\u0219i m\u0103rturise\u0219te:</p>", "<blockquote><a id=\"p94\"></a>\u201eEl (Marx) a depus toate <i>eforturile posibile</i> pentru a transmite apar\u0103torilor acuza\u021bilor materialul \u0219i instruc\u021biunile necesare pentru ducerea procesului...</blockquote>", "<blockquote><a id=\"p95\"></a>Dup\u0103 cum se \u0219tie, acolo\u201c (la Colonia) \u201eagen\u021bii Stieber, Fleuy etc. au prezentat drept \u00abmateriale probatorii\u00bb acte false, fabricate de ei \u00een\u0219i\u0219i, \u0219i \u00een general acolo a fost <i>dat\u0103 \u00een vileag</i> tic\u0103lo\u0219ia f\u0103r\u0103 de margini a acestor lep\u0103d\u0103turi poli\u021biene\u0219ti\u201c. (\u201eLucrarea capital\u0103\u201c, pag. 169, 170.)</blockquote>", "<p><a id=\"p96\"></a>Dac\u0103 Vogt, ca dovad\u0103 a urii ce-i inspir\u0103 lovitura de stat, face propagand\u0103 \u00een favoarea bonapartismului, de ce n-a\u0219 da eu <i>\u00een vileag</i>, ca dovad\u0103 a \u201econiven\u021bei\u201c mele cu poli\u021bia secret\u0103, tic\u0103lo\u0219ia ei f\u0103r\u0103 de margini? Dac\u0103 poli\u021bia ar fi posedat materiale probatorii autentice, ar mai fi ticluit ea altele false?</p>", "<p><a id=\"p97\"></a>Dar, peroreaz\u0103 profesorul Vogt,</p>", "<blockquote><a id=\"p98\"></a>\u201ecu toate acestea, lovitura a nimerit <i>numai</i> pe membrii Ligii lui Marx, de la Colonia, numai partidul lui Marx\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p99\"></a>Bine spui, Polonius! N-a nimerit oare lovitura mai \u00eenainte alt partid la Paris, mai t\u00eerziu \u2014 unul la Berlin (procesul Ladendorf), iar apoi \u00eenc\u0103 unul la Bremen (Liga mor\u021bilor) [382] etc. etc.?...</p>", "<p><a id=\"p100\"></a>\u00cen ceea ce prive\u0219te <i>condamnarea</i> acuza\u021bilor de la Colonia, am s\u0103 citez pasajul respectiv din <i>\u201eDezv\u0103luirile\u201c</i> mele:</p>", "<p><a id=\"p101\"></a>\u201eLa \u00eenceput a fost nevoie de interven\u021bia miraculoas\u0103 a poli\u021biei pentru a ascunde caracterul pur tenden\u021bios al procesului. Dezv\u0103luirile care urmeaz\u0103 \u2014 a spus Saedt\u201c (procurorul) \u201ela deschiderea dezbaterilor \u2014 v\u0103 vor dovedi, domnilor jura\u021bi, c\u0103 acest proces nu are \u00een el nimic tenden\u021bios. Acum \u00eens\u0103\u201c (la sf\u00eer\u0219itul dezbaterilor), \u201eel pune accentul pe caracterul tenden\u021bios, pentru a se da uit\u0103rii cele dezv\u0103luite \u00een ceea ce prive\u0219te poli\u021bia. Dup\u0103 un an \u0219i jum\u0103tate de anchet\u0103 preliminar\u0103, jura\u021bii au sim\u021bit nevoia unor elemente constitutive obiective ale delictului, pentru a se justifica astfel \u00een fa\u021ba opiniei publice.</p>", "<p><a id=\"p102\"></a>Dup\u0103 cinci s\u0103pt\u0103m\u00eeni de comedie poli\u021bist\u0103, ei aveau nevoie de o \u00abtendin\u021b\u0103 <i>pur\u0103\u00bb</i> pentru a se scutura de noroiul faptelor reale. De aceea Saedt nu se m\u0103rgine\u0219te la materialul pe baza c\u0103ruia Camera superioar\u0103 de punere sub acuzare a ajuns la concluzia c\u0103 \u00abnu exist\u0103 elemente constitutive obiective ale delictului\u00bb, ci merge mai departe. El \u00eencearc\u0103 s\u0103 demonstreze c\u0103 legea \u00eempotriva comploturilor nu cere, \u00een general, existen\u021ba unui corp delict, c\u0103ci ea este pur \u0219i simplu o lege \u00eempotriva tendin\u021belor; a\u0219adar, categoria complot nu este dec\u00eet un pretext pentru a-i arde, pe cale legal\u0103, pe ereticii politici. \u00cencercarea lui promitea un mai mare succes prin aplicarea noului cod penal prusian, care a fost promulgat dup\u0103 arestarea acuza\u021bilor. Sub pretext c\u0103 acest cod con\u021bine unele prevederi atenuate, servilul tribunal putea admite aplicarea lui retroactiv\u0103. Dar dac\u0103 procesul era pur \u0219i simplu un proces \u00eempotriva tendin\u021belor, atunci de ce mai era nevoie de un an \u0219i jum\u0103tate de cercet\u0103ri preliminare? Pentru c\u0103 era tenden\u021bios\u201c (vezi pag. 71, 72 l.c.). [383]</p>", "<p><a id=\"p103\"></a>\u201eO dat\u0103 cu dezv\u0103luirea dosarului cu procese-verbale\u201c, ticluit \u0219i substituit de c\u0103tre \u00eens\u0103\u0219i poli\u021bia prusian\u0103, \u201eprocesul a intrat \u00eentr-o nou\u0103 faz\u0103. Acum jura\u021bii nu mai puteau s\u0103 declare c\u0103 acuza\u021bii s\u00eent sau nu vinova\u021bi; acum ei trebuiau s\u0103 considere vinova\u021bi acuza\u021bii sau guvernul.</p>", "<p><a id=\"p104\"></a><i>A-i achita pe acuza\u021bi \u00eensemna a condamna guvernul\u201c</i> (vezi pag. 70, l.c.). [384]</p>", "<p><a id=\"p105\"></a>Faptul c\u0103 guvernul prusian de atunci aprecia \u00een acela\u0219i fel situa\u021bia reiese dintr-o scrisoare trimis\u0103 de Hinckeldey, \u00een timpul dezbaterilor procesului de la Colonia, ambasadei prusiene de la Londra, \u00een care scria c\u0103 <i>\u201ede verdictul ce se va da \u00een acest proces depinde \u00eentreaga existen\u021b\u0103 a poli\u021biei politice\u201c</i>. De aceea el a cerut s\u0103 fie g\u0103sit\u0103 o persoan\u0103 care s\u0103 reprezinte \u00een fa\u021ba justi\u021biei pe martorul disp\u0103rut H [Haupt.] \u0219i care s\u0103 primeasc\u0103 pentru aceast\u0103 mascarad\u0103 o recompens\u0103 de 1.000 de taleri. Aceast\u0103 persoan\u0103 fusese \u00eentr-adev\u0103r g\u0103sit\u0103, c\u00eend a sosit o nou\u0103 scrisoare de la Hinckeldey: \u201eProcurorul sper\u0103 c\u0103, dat\u0103 fiind <i>componen\u021ba fericit\u0103 a jura\u021bilor</i>, va ob\u021bine verdictul de condamnare f\u0103r\u0103 a mai fi nevoie de alte m\u0103suri extraordinare, \u0219i de aceea el (Hinckeldey) roag\u0103 s\u0103 nu se \u00eentreprind\u0103 deocamdat\u0103 nimic\u201c. (Vezi anexa 4.)</p>", "<p><a id=\"p106\"></a>\u00centr-adev\u0103r, aceast\u0103 <i>fericit\u0103 componen\u021b\u0103 a jura\u021bilor de la Colonia</i> a inaugurat \u00een Prusia regimul Hinckeldey-Stieber. Lep\u0103d\u0103turile poli\u021biene\u0219ti ata\u0219ate pe l\u00eeng\u0103 ambasada prusian\u0103 de la Londra \u0219tiau \u00eenc\u0103 din octombrie 1852 c\u0103 \u201ela Berlin se va produce o lovitur\u0103 dac\u0103 cei din Colonia vor fi condamna\u021bi\u201c, de\u0219i la Berlin mina pus\u0103 de poli\u021bie (complotul Ladendorf) a explodat abia la sf\u00eer\u0219itul lunii martie 1853. (Vezi anexa 4.)</p>", "<p><a id=\"p107\"></a>Lament\u0103rile tardive ale liberalilor care depl\u00eeng perioada de reac\u021biune s\u00eent \u00eentotdeauna cu at\u00eet mai zgomotoase cu c\u00eet ace\u0219ti liberali, care ani de zile las\u0103 f\u0103r\u0103 nici o \u00eempotrivire c\u00eemp liber reac\u0163iunii, dau dovad\u0103 de mai mult\u0103 la\u0219itate. Astfel, \u00een timpul procesului de la Colonia au e\u0219uat toate \u00eencerc\u0103rile mele de a demasca \u00een presa liberal\u0103 prusian\u0103 sistemul de \u00een\u0219el\u0103ciune practicat de Stieber. Aceast\u0103 pres\u0103 \u00eenscrisese cu litere de o \u0219chioap\u0103 pe stindardul ei: \u00cencrederea este prima \u00eendatorire a cet\u0103\u021beanului, \u0219i sub acest semn vei tr\u0103i. [385]</p>", "<h5 style=\"text-align: center;\"><a id=\"p108\"></a><i>5. Festivalul central de la Lausanne al Asocia\u021biilor culturale ale muncitorilor germani (26 \u0219i 27 iunie 1859)</i></h5>", "<p><a id=\"p109\"></a>Eroul nostru se refugiaz\u0103 de fiecare dat\u0103, cu o pl\u0103cere re\u00eennoit\u0103, \u00een... Arcadia. \u00cel reg\u0103sim \u00eentr-un \u201ecol\u021bi\u0219or retras al Elve\u021biei\u201c, la Lausanne, la \u201efestivalul central\u201c organizat la sf\u00eer\u0219itul lunii iunie de c\u00eeteva Asocia\u021bii culturale ale muncitorilor germani. Aici, Karl Vogt salveaz\u0103 pentru a doua oar\u0103 Elve\u021bia. \u00cen timp ce Catilina st\u0103 la Londra, Cicero cu haina pestri\u021b\u0103 tun\u0103 \u0219i fulger\u0103 la Lausanne:</p>", "<blockquote><a id=\"p110\"></a>\u201eJam jam intelligis me acrius vigilare ad salutem, quam te ad perniciem reipublicae\u201c. [\u201e\u00cen\u021belegi acum c\u0103 m\u0103 \u00eengrijesc cu mai mult zel de salvarea statului dec\u00eet tu de pieirea lui\u201c (Cicero. \u201eCatilinare\u201c, cuv\u00eentarea I, cap, 4).]</blockquote>", "<p><a id=\"p111\"></a>Din \u00eent\u00eemplare exist\u0103 o dare de seam\u0103 autentic\u0103 despre acest \u201efestival central\u201c, precum \u0219i despre actul de bravur\u0103 s\u0103v\u00eer\u0219it de \u201ecaracterul \u00eemplinit\u201c \u00een timpul acestuia. Titlul d\u0103rii de seam\u0103 \u00eentocmite de d-l G. Lommel \u00een colaborare cu Vogt este: \u201eFestivalul central al Asocia\u021biilor culturale ale muncitorilor germani din Elve\u021bia apusean\u0103 (Lausanne 1859)\u201c, Geneva 1859, Marcus Vaney, rue de la Croix d\u2019or. [386] S\u0103 compar\u0103m aceast\u0103 dare de seam\u0103 autentic\u0103 cu \u201eLucrarea capital\u0103\u201c, ap\u0103rut\u0103 cinci luni mai t\u00eerziu. Darea de seam\u0103 cuprinde cuv\u00eentarea <i>\u201erostit\u0103 de \u00eensu\u0219i\u201c</i> Cicero-Vogt, \u00een introducerea c\u0103reia dezv\u0103luie misterul prezen\u021bei sale la acest festival. El vine printre muncitori \u0219i li se adreseaz\u0103 pentru c\u0103</p>", "<blockquote><a id=\"p112\"></a>\u201e\u00een ultimul timp i-au fost aduse acuza\u021bii grave, care, dac\u0103 ar fi adev\u0103rate, ar zdruncina definitiv \u00eencrederea \u00een el \u0219i <i>ar submina complet activitatea sa politic\u0103\u201c</i>. \u201eAm venit aici \u2014 continu\u0103 el \u2014 pentru a lua deschis atitudine \u00eempotriva uneltirilor perfide de mai sus\u201c. (Darea de seam\u0103, pag. 6\u20147.)</blockquote>", "<p><a id=\"p113\"></a>El este acuzat de ma\u0219ina\u021bii bonapartiste, trebuie deci s\u0103-\u0219i salveze activitatea politic\u0103, \u0219i, dup\u0103 obiceiul lui, \u00ee\u0219i ap\u0103r\u0103 pielea d\u00eend din gur\u0103. Dup\u0103 ce bate apa-n piu\u0103 timp de o or\u0103 \u0219i jum\u0103tate, \u00ee\u0219i aduce aminte de maxima lui Demostene: \u201eac\u021biunea, ac\u021biunea \u0219i iar\u0103\u0219i ac\u021biunea este sufletul elocven\u021bei\u201c.</p>", "<p><a id=\"p114\"></a>Dar ce \u00eenseamn\u0103 ac\u021biune? \u00cen America exist\u0103 un mic animal, <i>sconcsul</i>, care \u00een momentele de mari primejdii nu dispune dec\u00eet de o <i>singur\u0103</i> arm\u0103 defensiv\u0103 \u2014 duhoarea lui ofensiv\u0103. C\u00eend e atacat, \u00eempro\u0219c\u0103 din anumite p\u0103r\u021bi ale corpului un lichid care, dac\u0103 \u00ee\u021bi strope\u0219te hainele, nu-\u021bi r\u0103m\u00eene dec\u00eet s\u0103 le dai foc, iar dac\u0103 te strope\u0219te cu acest lichid pe piele, un timp oarecare nu te mai po\u021bi apropia de nimeni. Aceast\u0103 duhoare este at\u00eet de resping\u0103toare, \u00eenc\u00eet v\u00een\u0103torii, atunci c\u00eend c\u00eeinii lor dau din \u00eent\u00eemplare peste un \u201esconcs\u201c, o rup la fug\u0103 mai \u00eengrozi\u021bi dec\u00eet dac\u0103 un lup sau un tigru ar fi pe urmele lor. De lup sau de tigru te ap\u0103r\u0103 praful de pu\u0219c\u0103 \u0219i gloan\u021bele, dar de a posteriori [dosul] \u201esconcsului\u201c nu te poate ap\u0103ra nimic!</p>", "<p><a id=\"p115\"></a>Asta \u00eenseamn\u0103 ac\u021biune! \u2014 \u00ee\u0219i spune oratorul naturalizat \u00een \u201estatul animalelor\u201c, [387] \u0219i vars\u0103 asupra pretin\u0219ilor s\u0103i prigonitori un torent de cuvinte care duhnesc a sconcs:</p>", "<blockquote><a id=\"p116\"></a>\u201eAsupra unui singur lucru trebuie \u00eens\u0103 s\u0103 v\u0103 atrag \u00een mod insistent aten\u021bia \u2014 asupra uneltirilor unui mic grup de nemernici, care n-au alt\u0103 preocupare dec\u00eet s\u0103-i sustrag\u0103 pe muncitori de la meseria lor, s\u0103-i implice \u00een tot felul de comploturi \u0219i uneltiri comuniste, pentru ca apoi, dup\u0103 ce au tr\u0103it din sudoarea lor, s\u0103-i condamne cu nep\u0103sare rece\u201c (fire\u0219te dup\u0103 ce au asudat) \u201ela pieire. \u0218i <i>acum</i> acest mic grup \u00eencearc\u0103 din nou prin toate mijloacele posibile\u201c (numai \u00een m\u0103sura \u00een care este posibil) \u201es\u0103 atrag\u0103 din nou asocia\u021biile muncitorilor \u00een mrejele lui \u00een\u0219el\u0103toare. Dar orice ar spune ei\u201c (despre uneltirile bonapartiste ale lui Vogt), \u201efi\u021bi \u00eencredin\u021ba\u021bi c\u0103 nu urm\u0103resc altceva dec\u00eet s\u0103-i exploateze pe muncitori \u00een propriile lor interese \u0219i, \u00een cele din urm\u0103, s\u0103-i lase \u00een voia soartei\u201c. (Darea de seam\u0103, pag. 18. Vezi anexa.)</blockquote>", "<p><a id=\"p117\"></a>Neru\u0219inarea acestui \u201esconcs\u201c, care afirm\u0103 c\u0103 eu \u0219i prietenii mei, care am ap\u0103rat \u00eentotdeauna <i>dezinteresat</i> \u0219i sacrific\u00eend interesele noastre particulare intereselor clasei muncitoare, <i>\u201etr\u0103im din sudoarea muncitorilor\u201c</i>, nu este nici m\u0103car original\u0103. Nu numai moucharzii [spionii] loviturii de stat din decembrie au r\u0103sp\u00eendit asemenea b\u00eerfeli josnice pe seama lui Louis Blanc, Blanqui, Raspail \u0219i a altora, dar \u00eentotdeauna \u0219i pretutindeni sicofan\u021bii clasei dominante au ponegrit cu aceea\u0219i infamie pe campionii literari \u0219i politici ai claselor oprimate. (Vezi anexa 5.)</p>", "<p><a id=\"p118\"></a>De altfel, dup\u0103 aceast\u0103 ac\u021biune, \u201ecaracterul \u00eemplinit\u201c nu-\u0219i mai poate p\u0103stra aerul s\u0103u de seriozitate. M\u0103sc\u0103riciul \u00eei asemuie\u0219te acum pe \u201eprigonitorii\u201c s\u0103i afla\u021bi \u00een libertate cu \u201eru\u0219ii <i>lua\u021bi prizonieri</i> la Zorndorf\u201c, iar pe sine \u00eensu\u0219i \u2014 ghici\u021bi cu cine! \u2014 cu <i>Frederic cel Mare</i>. Falstaff-Vogt \u00ee\u0219i aminte\u0219te c\u0103 Frederic cel Mare a dat bir cu fugi\u021bii \u00een prima b\u0103t\u0103lie la care a luat parte. Cu c\u00eet mai mare este deci <i>el</i>, care a dat bir cu fugi\u021bii f\u0103r\u0103 a fi participat la vreo b\u0103t\u0103lie. [\u00cen pamfletul \u201ePro domo und Pro patria gegen Karl Vogt\u201c, editat de <i>Jacob Venedey</i> la Hanovra \u00een 1860, Kobes I poveste\u0219te: \u201eca martor ocular \u0219tiu c\u0103 regentul imperiului <i>Karl Vogt n-a fost de fa\u021b\u0103</i> c\u00eend noi \u00eempreun\u0103 cu ceilal\u021bi 4 regen\u021bi ai imperiului am silit guvernul w\u00fcrttemberghez s\u0103 recurg\u0103 la for\u021ba armelor, d\u00eend astfel parlamentului posibilitatea s\u0103-\u0219i \u00eencheie \u00een mod onorabil existen\u021ba. E o poveste foarte hazlie. C\u00eend ceilal\u021bi 4 regen\u021bi ai imperiului s-au suit \u00een caret\u0103 pentru a porni, potrivit \u00een\u021belegerii, spre sala de \u0219edin\u021be \u0219i a \u021bine piept \u00eempreun\u0103 cu parlamentul \u00abtrunchiat\u00bb baionetelor\u201c (se \u0219tie c\u0103 parlamentul era un trunchi f\u0103r\u0103 cap), \u201eKarl Vogt, \u00eenchiz\u00eend u\u0219a caretei, i-a strigat vizitiului: \u00abD\u0103-i dumul, nu mai e loc \u00een caret\u0103, vin \u0219i eu \u00eendat\u0103!\u00bb. Dar Karl Vogt a sosit dup\u0103 ce trecuse orice pericol\u201c (l.c., pag. 23, 24). <i>[Marx]</i>]</p>", "<p><a id=\"p119\"></a>Iat\u0103 ce s-a petrecut la festivalul central de la Lausanne potrivit d\u0103rii de seam\u0103 autentice. \u201e\u0218i acum privi\u021bi-l, oameni buni\u201c (pentru a folosi cuvintele lui Fischart), \u201epe \u00eeng\u0103latul, puturosul \u0219i m\u0103t\u0103h\u0103losul buc\u0103tar \u0219i linge-blide\u201c [I. Fischart, \u201eExtraordinara cronic\u0103 istoric\u0103 plin\u0103 de \u00eenv\u0103\u021b\u0103minte cu privire la faptele \u0219i cuget\u0103rile d-lor Grandgoschir, Gorgellantua \u0219i Pantagruel\u201c, cap. III.] ce fiertur\u0103 poli\u021bist\u0103 burlesc\u0103 serve\u0219te el cinci luni mai t\u00eerziu filistinilor germani.</p>", "<blockquote><a id=\"p120\"></a>\u201eSe urm\u0103rea <i>provocarea cu orice pre\u021b a unei complica\u021bii \u00een Elve\u021bia;</i> trebuia neap\u0103rat s\u0103 se dea o lovitur\u0103... politicii de neutralitate. <i>Am fost informat</i> c\u0103 festivalul central al Asocia\u021biilor culturale ale muncitorilor germani urma s\u0103 fie folosit pentru a-i \u00eempinge pe muncitori pe un f\u0103ga\u0219 pe care ei au refuzat categoric s\u0103 p\u0103\u0219easc\u0103. Se spera c\u0103 frumoasa serbare va putea fi folosit\u0103 pentru a se constitui un comitet secret, care s\u0103 intre \u00een leg\u0103tur\u0103 cu tovar\u0103\u0219ii de idei din Gemania \u0219i s\u0103 se ia dumnezeu \u0219tie\u201c <i>(de\u0219i informat</i>, Vogt nu \u0219tie) \u201ece fel de <i>m\u0103suri</i>. Circulau zvonuri confuze \u0219i \u0219tiri misterioase despre un amestec activ al muncitorilor \u00een politica patriei germane. <i>M-am hot\u0103r\u00eet imediat s\u0103 m\u0103 opun acestor uneltiri</i> \u0219i s\u0103 recomand din nou muncitorilor s\u0103 nu-\u0219i plece urechea la nici un fel de propuneri de acest gen. \u00cen \u00eencheierea sus-men\u021bionatei cuv\u00eent\u0103ri i-am avertizat pe fa\u021b\u0103 etc\u201c. (\u201eLucrarea capital\u0103\u201c, pag. 180 [181].)</blockquote>", "<p><a id=\"p121\"></a>Cicero-Vogt uit\u0103 c\u0103 la \u00eenceputul cuv\u00eent\u0103rii sale a divulgat \u00een mod public ce anume l-a determinat s\u0103 vin\u0103 la festivalul central \u2014 nu neutralitatea Elve\u021biei, ci dorin\u021ba de a-\u0219i salva propria-i piele. \u00cen cuv\u00eentarea sa n-a pomenit nici un cuv\u00eent despre atentatul pus la cale \u00eempotriva Elve\u021biei, despre planurile complotiste \u00een ceea ce prive\u0219te folosirea festivalului central, despre comitetul secret, despre un amestec activ al muncitorilor \u00een politica Germaniei, despre propuneri de <i>\u201eacest gen\u201c</i> sau de altul. Nimic despre toate aceste stieberiade. Avertismentul cu care \u0219i-a \u00eencheiat cuv\u00eentarea nu era dec\u00eet avertismentul onorabilului Sykes, care \u00een sala de \u0219edin\u021be a tribunalului Old Bailey le-a pus \u00een vedere jura\u021bilor s\u0103 nu dea ascultare detectivilor \u201enetrebnici\u201c care au descoperit ho\u021bia lui.</p>", "<p><a id=\"p122\"></a>\u201eEvenimentele care au urmat imediat dup\u0103 aceea \u2014 continu\u0103 Falstaff-Vogt (\u201eLucrarea capital\u0103\u201c, pag. 181) \u2014 au confirmat presim\u021birile mele\u201c. Cum <i>presim\u021biri?</i> Dar Falstaff uit\u0103 iar\u0103\u0219i c\u0103 numai cu c\u00eeteva r\u00eenduri mai sus nu \u201epresim\u021bise\u201c c\u00eetu\u0219i de pu\u021bin, ci fusese \u201einformat\u201c \u2014 <i>informat</i> despre planurile comploti\u0219tilor \u0219i \u00eenc\u0103 <i>informat</i> \u00een <i>am\u0103nun\u021bime!</i> \u0218i care au fost \u2014 o, tu, \u00eenger, cum le sim\u021bi pe toate! [Goethe. \u201eFaust\u201c, partea I, scena \u201eGr\u0103dina Martei\u201c.] \u2014 <i>evenimentele</i> care au urmat imediat dup\u0103 aceea?</p>", "<blockquote><a id=\"p123\"></a>\u201eUn articol din \u00abAllgemeine Zeitung\u00bb atribuia festivalului \u0219i vie\u021bii muncitorilor tendin\u021be la care acestea\u201c (adic\u0103 festivalul \u0219i via\u021ba) \u201enu s-au g\u00eendit c\u00eetu\u0219i de pu\u021bin.\u201c (Tot a\u0219a cum Vogt atribuie asemenea tendin\u021be Congresului de la Murten \u0219i organiza\u021biilor muncitore\u0219ti \u00een general.) \u201ePe baza acestui articol \u0219i a reproducerii lui \u00een <i>\u00abFrankfurter Journal\u00bb</i>, [389] ambasadorul unui stat sud-german, \u00eentr-o not\u0103 confiden\u021bial\u0103 a atribuit festivalului aceea\u0219i semnifica\u021bie\u201c \u2014 pe care i-o <i>atribuiser\u0103</i> articolul din \u00abAllgemeine Zeitung\u00bb \u0219i reproducerea lui din \u00abFrankfurter Journal\u00bb? Nicidecum \u2014 \u00absemnifica\u021bia\u00bb <b>pe care ar fi trebuit s-o aib\u0103</b> potrivit <i>planurilor z\u0103d\u0103rnicite ale bandei pucioasei\u201c</i>.</blockquote>", "<p><a id=\"p124\"></a>Da! <i>Ar fi trebuit s-o aib\u0103!</i></p>", "<p><a id=\"p125\"></a>De\u0219i cea mai superficial\u0103 confruntare a \u201eLucr\u0103rii capitale\u201c cu darea de seam\u0103 autentic\u0103 asupra festivalului central este suficient\u0103 pentru a dezv\u0103lui misterul celei de-a doua salv\u0103ri a Elve\u021biei de c\u0103tre Cicero-Vogt, am vrut totu\u0219i s\u0103 m\u0103 conving dac\u0103 n-a existat vreun fapt, fie \u0219i r\u0103st\u0103lm\u0103cit, care s\u0103-i fi furnizat materialul pentru desf\u0103\u0219urarea \u201efor\u021bei sale\u201c. [390] I-am scris de aceea redactorului d\u0103rii de seam\u0103 autentice, d-l <i>G. Lommel</i> din Geneva. Se pare c\u0103 d-l Lommel era \u00een rela\u021bii de prietenie cu Vogt, deoarece nu numai c\u0103 a \u00eentocmit cu ajutorul acestuia darea de seam\u0103 asupra festivalului central de la Lausanne, dar, \u00eentr-o bro\u0219ur\u0103 ap\u0103rut\u0103 mai t\u00eerziu \u00een leg\u0103tur\u0103 cu comemorarea de la Geneva a lui Schiller \u0219i a lui Robert Blum, [391] a \u0219i trecut sub t\u0103cere e\u0219ecul suferit aici de Vogt. \u00cen scrisoarea sa din 13 aprilie 1860, d-l Lommel, pe care nu-l cunosc personal, mi-a r\u0103spuns:</p>", "<blockquote><a id=\"p126\"></a>\u201ePovestea lui Vogt c\u0103 ar fi z\u0103d\u0103rnicit la Laussane un complot primejdios este o <i>pur\u0103 fantezie</i> sau <b>o minciun\u0103;</b> la Lausanne, el n-a f\u0103cut dec\u00eet s\u0103 caute un local unde s\u0103-\u0219i rosteasc\u0103 cuv\u00eentarea, care s\u0103 poat\u0103 fi apoi publicat\u0103. \u00cen aceast\u0103 cuv\u00eentare \u201ecare a durat o or\u0103 \u0219i jum\u0103tate, el s-a ap\u0103rat de \u00eenvinuirea c\u0103 ar fi \u00een solda bonaparti\u0219tilor. Manuscrisul se afl\u0103 la mine, \u0219i-l p\u0103strez cu grij\u0103\u201c.</blockquote>", "<p><a id=\"p127\"></a>Un francez care locuie\u0219te la Geneva, \u00eentrebat fiind ce p\u0103rere are despre complotul de care vorbe\u0219te Vogt, a r\u0103spuns doar at\u00eet:</p>", "<blockquote><a id=\"p128\"></a>\u201eIl faut conna\u00eetre cet individu\u201c (adic\u0103 pe Vogt), \u201esurtout <b>le falseur</b>, <i>l\u2019homme important</i>, toujours hors de la nature et de la v\u00e9rit\u00e9\u201c. [\r\n\r\n]</blockquote>", "<p><a id=\"p129\"></a>Vogt \u00eensu\u0219i spune la pag. 99 a a\u0219a-ziselor sale \u201eStudii\u201c [392] c\u0103 \u201enu \u0219i-a atribuit niciodat\u0103 \u00eensu\u0219iri <i>de profet\u201c</i>. Din Vechiul testament se \u0219tie \u00eens\u0103 c\u0103 m\u0103garul a v\u0103zut ceea ce nu v\u0103zuse profetul. A\u0219a se explic\u0103 cum de <i>a v\u0103zut</i> Vogt complotul, pe care \u00een noiembrie 1859 a presim\u0163it c\u0103-l \u201ez\u0103d\u0103rnicise\u201c \u00een iunie 1859.</p>", "<h5 style=\"text-align: center;\"><a id=\"p130\"></a><i>6. Miscelanee</i></h5>", "<p><a id=\"p131\"></a>\u201eDac\u0103 memoria nu m\u0103 \u00een\u0219al\u0103 - spune clovnul parlamentului -, circulara\" (e vorba de o pretins\u0103 circular\u0103 din Londra adresat\u0103 proletarilor \u00een 1850) \u201ea fost \u00eentr-adev\u0103r \u00eentocmit\u0103 de un adept al lui Marx, de a\u0219a-numitul Wolf ** al parlamentului, \u0219i strecurat\u0103 poli\u021biei hanovreze. Acum acest canal apare din nou \u00een istoria cu circulara \u00abprietenilor patriei c\u0103tre cei de la Gotha\u00bb\". (\u201eLucrarea capital\u0103\", pag. 144.)</p>", "<p><a id=\"p132\"></a>Un canal apare I N-o fi un prolapsus ani *** al naturali\u0219ti-lor glume\u021bi ?</p>", "<p><a id=\"p133\"></a>In ceea ce-l prive\u0219te pe \u201eWolf-ul parlamentului\" - \u0219i vom afla mai t\u00eerziu de ce lupul parlamentului obsedeaz\u0103 ca un co\u0219mar memoria clovnului parlamentului -, el a publicat n \u201evolks-zeitung\" din Berlin, \u00een \u201eAllgemeine Zeitung\" \u0219i \u00een ,,Reform\" din Hamburg urm\u0103toarea declara\u021bie :</p>", "<p><a id=\"p134\"></a>\u201eDeclara\u021bie. Manchester, 6 februarie 1860 : Din scrisoarea unui prieten m aflat c\u0103 \u00abnational-zeitung\u00bb (nr. 41 a.c.) a publicat un articol de fond, scris pe baza unei bro\u0219uri a lui Vogt, \u00een care, printre altele, se spune :</p>", "<p><a id=\"p135\"></a>\u00abln 1850 a fost expediat\u0103 din Londra o alt\u0103 circular\u0103, \u00eentocmit\u0103, dup\u0103 cm \u00ee\u0219i minte\u0219te Vogt, de Wolf-ul parlamentului, alias **** Wolf-ul cazematelor, care a fost adresat\u0103 proletarilor din Gemania, \u0219i totodat\u0103 strecu</p>", "<p><a id=\"p136\"></a>* - \u201eTrebuie s\u0103-l cuno\u0219ti pe acst individ, \u0219i \u00een primul r\u00eend pe farsorul, pe omul important, \u00eentotdeauna lipsit de orice naturale\u021be \u0219i certat cu adev\u0103rul. - Nota trad.</p>", "<p><a id=\"p137\"></a>** Joc de cuvinte : Wolf - nume de familie, dar \u0219i \u201elup\". -Jota trad.</p>", "<p><a id=\"p138\"></a>*** - prolaps al rectului. - Nota trad.</p>", "<p><a id=\"p139\"></a>**** \u2014 zis \u0219i. \u2014 Nota red.</p>", "<p><a id=\"p140\"></a>rat\u0103 \u0219i poli\u021biei hanovrezeo. N-am v\u0103zut nici acest num\u0103r al lui \u00abNational-Zeitung\u00bb \u0219i nici bro\u0219ura lui Vogt, \u0219i de aceea m\u0103 refer numai la psajul citat mai sus :</p>", "<p><a id=\"p141\"></a>1) In 1850 am locuit la Zirich, \u0219i nu la Londra, unde m-am mutat abia \u00een vara anului 1851.</p>", "<p><a id=\"p142\"></a>2) In via\u021ba mea n-am \u00eentocmit o circular\u0103 adresat\u0103 \u00abproletarilor. sau altcuiva.</p>", "<p><a id=\"p143\"></a>3) In ceea ce prive\u0219te insinuarea c\u0103 circulara ar fi fost strecurat\u0103 poli\u021biei hanovreze, resping aceast\u0103 acuza/ie neru\u0219inat\u0103, \u0219i prin prezenta I-o arunc cu dispre\u021b 1n lat\u0103 autorului el. Dac\u0103 \u00een restul bro\u0219urii Vogt minte tot atit de sfruntat ca in partea care se refer\u0103 la mine, atunci aceast\u0103 lucrare a lui merit\u0103 s\u0103 stea al\u0103turi de c\u00eerp\u0103celile unui Chenu, de la Hodde \u0219i consor\u021bi. W. Wolll\".</p>", "<p><a id=\"p144\"></a>Dup\u0103 cum Cuvier a reconstituit dup\u0103 un singur os \u00eentregul schelet al unui animal, tot a\u0219a Wolff a reconstituit just, dintr-un citat izolat, \u00eentreaga c\u00eerp\u0103ceal\u0103 literar\u0103 a lui Vogt. Intr-adev\u0103r, al\u0103turi de Chenu \u0219i de de la Hodde, Karl Vogt apare ca primus inter pares *.</p>", "<p><a id=\"p145\"></a>Ultima \u201el\u0103murire\" dat\u0103 de Vogt, \u201epentru care nimic nu e greu\", cu privire la entente cordiale ** dintre mine \u0219i poli\u021bia secret\u0103, \u00een general, \u0219i despre \u201erela\u021biile mele cu \u00abKreuz-Zeitung\u00bb s93 \u0219i acoli\u021bii lui, \u00een special, const\u0103 \u00een aceea c\u0103 so\u021bia mea este sora fostului ministru prusian, d-l von Westphalen\". (\u201eLucrarea capital\u0103\", pag. 194.) Cum s\u0103 parezi aceast\u0103 fent\u0103 la\u0219\u0103 a gr\u0103sanului Falstaff ? Poate c\u0103 clovnul va ierta so\u021biei mele \u00eenrudirea cu ministrul prusian c\u00eend va afla c\u0103 unul dintre str\u0103mo\u0219ii ei sco\u021bieni *** a fost decapitat \u00een pia\u021ba din Edinburgh ca rebel care a participat la lupta de eliberare \u00eempotriva lui Iacob al II-lea. Dup\u0103 cum se \u0219tie, Vogt \u00ee\u0219i mai poart\u0103 capul pe umeri numai datorit\u0103 unei \u00eent\u00eempl\u0103ri. La comemorarea lui Robert Blum, organizat\u0103 de Asocia\u021bia cultural\u0103 a muncitorilor germani la Geneva (13 noiembrie 1859), el a ar\u0103tat c\u0103</p>", "<p><a id=\"p146\"></a>\u201estinga parlamentului de la Frankfurt a stat mult timp \u00een cump\u0103n\u0103 pe cine s\u0103 trimit\u0103 la Viena, pe Blum sau pe d\u00eensul. In cele din um\u0103 s-a tras la sor\u021bi, \u0219i sor\u021bii au hot\u0103r\u00eet \u00een favoarea sau, mai bine zis, in defavoarea lui Blum\". (\u201eDie Schillerfeier in Genf etc!, Genf, 1859, S. -9.)</p>", "<p><a id=\"p147\"></a>La 13 octombrie, Robert Blum a plecat din Frankfurt la Viena. La 23 sau 24 octombrie, o delega\u021bie a extremei stingi din Adunarea de la Frankfurt, \u00een drum spre Berlin, unde urma s\u0103 participe la Congresul democra\u021bilor, s-a oprit la Colonia. M-am \u00eent\u00eelnit cu ace\u0219ti domni, printre care se aflau \u0219i </p>", "<p><a id=\"p148\"></a>\u2022 - primul printre egali. - Nota trad.</p>", "<p><a id=\"p149\"></a>** - \u00een\u021belegere cordial\u0103. - Nota trad.</p>", "<p><a id=\"p150\"></a>*** - Archibald Campbell Argyll. - Nota red.</p>", "<p><a id=\"p151\"></a>c\u00ee\u021biva membri ai parlamentului prieteni ai lui \u201eNeue Rhei-nische Zeitung\". De la ace\u0219ti delega\u021bi, dintre care unul a fost executat \u00een timpul campaniei pentru constitu\u021bia imperiului, \u00een urma unei sentin\u021be a cur\u021bii mar\u021biale, al doilea a murit \u00een exil, iar al treilea mai tr\u0103ie\u0219te \u0219i acum, am aflat lucruri sinistre \u0219i ciudate despre ma\u0219ina\u021biile lui Vogt \u00een leg\u0103tur\u0103 cu misiunea lui Robert Blum la Viena.</p>", "<p><a id=\"p152\"></a>Dar,</p>", "<p><a id=\"p153\"></a>Nu-mi cere s\u0103 vorbesc, m\u0103 las\u0103, Misterul e destinul meu *\u2022</p>", "<p><a id=\"p154\"></a>La sus-men\u021bionata comemorare de la Geneva a lui Robert Blum (noiembrie 1859), \u201ecaracterul \u00eemplinit\" n-a fost primit cu simpatie. C\u00eend acesta a intrat \u00een localul unde avea loc festivitatea, urm\u00eendu-1 slugarnic, cu mers leg\u0103nat de Silen, pe patronul s\u0103u, James Fazy, un muncitor a exclamat : Uite-l pe Henric \u0219i \u00een urma lui pe Falstaff I C\u00eend Vogt a f\u0103cut un spirit ieftin, prezent\u00eendu-se pe sine drept un alter ego al lui Robert Blum, mai mul\u021bi muncitori sco\u0219i din fire cu greu au putut fi \u00eempiedica\u021bi s\u0103 nu ia cu asalt tribuna. \u0218i c\u00eend, \u00een sf\u00eer-\u0219it \u2014 uit\u00eend cum \u00eenc\u0103 \u00een iunie a z\u0103d\u0103rnicit revolu\u021bia \u2014, i-a chemat pe muncitori \u201edin nou pe baricade \"\u00a0(\u201eSchillerfeier\", pag. 29), un ecou mali\u021bios a r\u0103spuns : \u201eBaricade I - Baliverne ** ! \"\u00a0\u00cen str\u0103in\u0103tate se \u0219tie at\u00eet de bine c\u00eete parale fac balivenele revolu\u021bionare ale lui Vogt, \u00eenc\u00eet de ast\u0103 dat\u0103 nici m\u0103car n-a urmat obi\u0219nuita \u201enot\u0103 confiden\u021bial\u0103 f\u0103cut\u0103 de ambasadorul unui stat sud-german\" \u0219i nici n-a ap\u0103rut vreun articol \u00een \u201eAllgemeine Zeitung\".</p>", "<p><a id=\"p155\"></a>Intreaga stieberiad\u0103 debitat\u0103 de Vogt, \u00eencep\u00eend cu \u201ebanda pucioasei\" \u0219i sf\u00eer\u0219ind cu \u201efostul ministru\", aminte\u0219te de acei mae\u0219tri c\u00eent\u0103re\u021bi despre care Dante spune :</p>", "<p><a id=\"p156\"></a>Ed egli avea fatto del eul trombetta ***.</p>", "<p><a id=\"p157\"></a>* Goethe. \u201eMignon\", - Nota red.</p>", "<p><a id=\"p158\"></a>** In original consonn\u021b\u0103. \u2014 Nota trad.</p>", "<p><a id=\"p159\"></a>*** - \u201eIar el plec\u00eend f\u0103cu din ;Ur o goarn\u0103\", (Dante. \u201eDivina Comedie\", q,Infemul\", c\u00eentul XXI. Dup\u0103 traducerea lui George Co\u0219buc). \u2014 Nota red,</p>"], "title": "III. Poli\u021bisme", "idChr": "1.03"}]